第一篇

第一章　无戏论品

一　无戏论本生谭

（菩萨＝队商主）

序分

有关此无戏论法话，为佛在舍卫城附近之祇园大精舍时所说。佛对何人而云此话耶？乃为长者之友人五百异教徒而言。某日，给孤独须达长者率己之友人五百异教徒携多数之华鬘、薰香、涂香及油、蜂蜜、糖蜜、衣服等往祇园精舍礼佛，供养华鬘等物，更喜捨医药衣服与比丘教团。彼等斥去六种错误着座坐法，正当着座于一方。彼等五百异教徒亦向佛礼拜，彼等仰望佛颜吉祥如满月，相好具足，为一寻后光围绕之梵身，向四周双双对对放射出大光明，彼等接近给孤独长老而坐。时佛如雄黄山野原之幼狮作狮子吼，如雨季云雷之鸣，如银河群星之落，如宝玉数珠繫击之音，佛以八音具足赏心悦耳之梵音，说善巧方便甘露之法语。听佛法话，心地清淨，彼等由座起立礼拜十力之佛。翻异教之心，归依佛教。其后彼等常与给孤独长者手执香华等物，往精舍奉献施物，听闻法话，护持戒行，恭行布萨〔说戒会〕。佛由舍卫城再往王舍城，佛去之后，此异教徒再翻归依之心，回返异教，还元状态。佛经七八个月后，再返祇园精舍，给孤独长者复伴彼等，参詣佛前，供养薰香，礼拜而坐于一方。长者向佛申告彼等于佛游行中破所获得之归依心，回返异教还元状态之事。佛以无量亿劫长久不断所用之辩舌及依巧妙之威神力，如启天上薰香所薰种种馨香宝玉之函，开如莲华之金口，出甘露之音声而问曰：「汝等优婆塞！破三宝之归依，翻还他之异教，为事实耶？」彼等不能隐瞒而答曰：「世尊！是为事实！」佛言：「优婆塞！下由阿鼻（无间）地狱，上极有顶天，一旦无量之世界，戒德具足无有及佛者，况能胜佛乎？」「汝等比丘！一切生类，由无足动物至二足四足之中，如来为第一人。」「无论此世彼世，如谓具有财宝，则有信仰之人为最胜者。」此为诸经所说，示三宝之德，「如是归依三宝之优婆塞、优婆夷，不落地狱、陷恶趣，超生天界，得大成功。是故破三宝之归依，汝等转信异教，实为大误。」佛为使彼等解脱，为达最高理想，为说明归依三宝者不落恶趣，示以如次之经句：

归依佛者不趣地狱

捨人身后为天人姿

归依法者不趣地狱……

捨人身后为天人姿……

归依僧者不趣地狱……

捨人身后为天人姿。

归依种种他物，为惊怖所袭

山林、游园、神树，非安归依

是亦非为最上归依

归依此者，不得脱一切苦。

归依佛法僧者

依正慧见四圣諦

此为苦、苦因、苦灭

导苦灭者八圣道分。

此为安稳归依、最上归依

依此归依皆得脱一切苦。

佛不但如是说法，更又云：「汝等优婆塞！依忆念佛行法，忆念法行法，忆念僧行法，将达预流道、预流果、一来道、一来果、不还道、不还果、阿罗汉道、阿罗汉果等。」佛如是对机说法，佛云：「汝等如是破三宝归依，实为不宜。」于是就忆念佛之行法等得预流道等事，佛言：「汝等比丘！修习一法，增进完全使入厌离、离贪、灭绝、寂静、神通、正觉、涅槃之道！其一法云何？即忆念佛是也。此为经典所明示。」

如是佛以种种方便训诫优婆塞等：「汝等优婆塞！于前生归依非归依之颠倒执思辨之人，于非人（鬼）之领域，恐怖之难处为夜叉之饵食，陷入大灭亡中；然无戏论有决心不持颠倒之念诸人，虽在难处，亦得繁荣！」佛语后沉默。尔时，给孤独居士由座起立，礼佛讚叹，合掌头上，而申告曰：「世尊！今优婆塞等破此无上之尊归依，为疑念所囚繫，予等今已明了。然于前世于非人领域难处之执思辨诸人之灭亡及执无戏论诸人繁荣之事，唯世尊明了，予等尚未能知。唯愿世尊，如于虚空月满，揭擧光明，说明因缘。」于是佛言：「汝居士！我于无量长时，成十波罗蜜，断世间疑，得一切知。汝应如以狮子膏满黄金管，一语不洩，倾耳细听！」佛促长者注意，如破丛云揭开满月，说明前生隐藏之因缘。

主分

昔日，于迦尸国波罗奈之都有梵与王，尔时菩萨生于队商主之家，次第成长，达青年期，率五百车辆，经营商业，或由西向东，或由东向西，徧历各处。又于波罗奈之都，有一队商主之子，愚钝而无临机应变之才。尔时菩萨由波罗奈持来高价商品满载五百辆车中，准备出发。而彼愚钝队商主之子同样满载五百辆车，亦准备出发。尔时菩萨思惟：「若彼愚人与自己一同出行，则千辆之车行道路上，道路难耐，诸人燃薪饮水困难，牛亦不易得草。彼或自己二者必有一为先行者。」于是招彼，告知此事，谓之曰：「予二人不能同行，君先行耶？抑后行耶？」彼思：「予若先行，利益甚多：能行未破坏之路，牛食他物未触之草，能得他手未触汤用之叶，饮水清洁，可随意订价卖出商品。」于是答曰：「予将先行。」反之，菩萨之见地，以为后行利益甚多，彼如是思惟：「先行者将使凹凸道路平坦，自己将行彼等通过之道；先行者之牛食强硬之草，而自己之牛将食重新萌出之甘草；由已摘取之叶迹，所生汤用之叶味将甚美；彼等先行将于无水之处掘水喷出，自己可由其所掘凹处饮水；随意定价，如同剥夺人命，自己后行可按彼等之定价，卖出商品。」菩萨见有如此诸多利益，乃云：「君可先行。」愚队商主之子云：「友！甚善！」彼繫车出发，通过人间之住处，达到难处之境。难处有盗贼难处、猛兽难处、无水难处、非人难处、饥饉难处五种。住有盗贼之道路谓之盗贼难处，住有狮子等之道路谓之猛兽难处，无沐浴饮水之处谓无水难处，非人（鬼）之住处谓之非人难处，无可取嚼食物之处谓之飢饉难处；于此五种难处之中，此处为无水与鬼类之难处。队商主之子载有一硕大无平满水之瓮，进入此六十由旬之难处。当达难处中央时，此处住有夜叉云：「废弃彼等所携之水，使之衰弱，然后将其人完全食之。」彼依魔力乘坐由纯白之牛曳舒适乘物出现，手执弓箭楯牌等武器，由十鬼十二鬼围绕，饰以青莲华白睡莲，濡湿头部及衣服，如人君之装束坐于车上，使车轮如涂泥状，由对方前来。队商主之子等皆于逆风吹时而乘车，由从者围绕，以避黄尘，坐于前方之车行进。风由背后吹时，则依此方法于后方坐车行进。尔时正值逆风，队商主之子坐于前方。夜叉见彼前来，将自己之乘物，避于路傍，向彼寒喧交谈，问曰：「君往何处？」队商主之子亦将乘物，避于路傍，与以通车之餘地，立于一方，向夜叉问曰：「友！予等由波罗奈都而来。君等身饰青莲花及白睡莲，手持赤莲华及白莲华，口食莲茎及莲干，更车涂泥身滴水而来，君等行来路上降雨耶？前有赤莲华等掩蔽之池水耶？」夜叉闻此语云：「友！何出此言？汝将见彼处绿林之踪脉，由彼处全部森林，一面有水，常时降雨，充满洞穴，处处有赤莲华所蔽之池水。」彼逐渐将车推进，夜叉：「汝等之车，曳往何处？」队商主：「如是如是之处。」夜叉曰：「最后之车特重，其中载有何物？」队商主：「所载为水！」于是夜叉云：「由彼处运水，君等所为甚善，但水亦不需要，由此向前，有水甚多。可毁瓮弃水，行路轻快！」更又作态云：「君等且行，予等已迟，尚须赶路！」于是稍行前进，达彼等不见之处，入彼等之夜叉城中。

而此愚队商主之子，因其愚钝，信夜叉之言，毁瓮未留一掬之水，全部捨弃，驱车前进。然其前方无一滴之水，诸人不得饮料，疲弊已极，如是行至日落，解车围圆，繫牛于车轮。然牛无饮水，人无粥食，人等疲弊已极，到处横卧。至夜半，夜叉由夜叉城出，夺牛与人之生命而食，只餘残骨而去。如是因一人商队主子之愚，彼等一总破灭，手骨四面八方离散，五百辆车满载而残留于路上。

菩萨于队商主之子出发后，经一个半月，率五百辆车出都，渐渐到着难处之入口。彼于此处，盛满水瓮，汲取大量之水，于野营处鸣鼓集合诸人云：「如不得予之许可，一掬之水亦不可使用！难处有毒树，凡前行路者汝等未曾食之树叶花实，如未向予讯问，不可食之！」彼如是告诫诸人，率五百车辆，次第进入难处。当彼等到达难处中央时，彼夜叉仍以如前之方法，现身于菩萨之前。菩萨见之顿悟：「此难处无水，人谓无水难处，即为此处。彼之眼赤而无怖色，又不见其身影，此必先行之愚队商主之子，完全弃水、疲弊已极，与从者均为彼所食。此大形夜叉尚不知予之贤明机智！」于是彼向夜叉言曰：「汝等且去！予等为商人，如未发现他处有水之时，决不捨弃所持之水！予将于发现水处捨弃，轻快而行。」夜叉稍向前行，到着人所不见之处后，归入自己之夜叉城。夜叉去后，诸人向菩萨云：「尊者！彼等诸人云：『彼处见有绿林之踪脉，由此向前，常时降雨。』彼等着青莲华与白睡莲之华鬘，一总持赤莲华与白莲华，嚼食莲茎与莲干，濡湿头部与衣服，有水滴下。并云，予等弃此水可轻车疾行。」菩萨闻此语，即令停车，集合全员问曰：「此难处有水及有莲池之事，以前曾有何人听闻耶？」诸人：「尊者！此事前所未闻，人云此处为无水难处！」菩萨：「今有人云，于此绿林踪脉之对方降雨，风雨吹送之力如何？」诸人：「尊者！可达一由旬之处。」菩萨：「汝等有谁身触风雨耶？」诸人：「尊者！未有此事。」菩萨：「见有如何之云层耶？」诸人：「予等未见！」菩萨：「见电光之处如何？」诸人：「尊者！将于四五由旬之处。」菩萨：「汝等有谁见电光耶？」诸人：「尊者！予等未见！」菩萨：「于如何之处得闻雷鸣耶？」诸人：「将于一由旬之处。」菩萨：「汝等有谁闻雷鸣耶？」诸人：「否！予等未闻！」于是菩萨曰：「彼等非人，乃为夜叉，使予等弃水无力，为食予等而来。先行之愚队商主之子缺乏机智，必捨水而疲弊，为彼等所食。五百车辆之满载，尽皆残置，我等今日将得见之，一掬之水亦不可捨弃，疾速前行！」菩萨如是催促从者等前行，见满载之五百车及人牛之手骨，散离四方。菩萨解车摆列圆形，于张幕野营时刻，使人与牛为取夕食，使牛卧于诸人中央，菩萨亲自率队长等执刀，当夜之三时警戒之任，以待天明。翌朝整理万事，与牛以食，捨弱车取强车，捨廉价商品，积高价之物，达目的地后，以二倍三倍之价，卖出商品，率领全体随员再返原之都城。

结分

佛述此故事后，佛言：「汝等居士！如是前生执着思辨者陷大灭亡，固持无戏论者，由非人（鬼）之手得脱，安全到达目的地，再还乡里。」佛结此二事，就无戏论而为法话，成正觉后，唱次之偈：

无戏论处某人说

思辨者说第二物

智者依此得开悟

无戏论者彼应取

如是佛向彼等优婆塞言：「授六欲天之三善成就法及梵天界成就法，遂得授阿罗汉道者乃无戏论道；而应生于四恶趣及五贱族者，为有戏论道。」佛说此无戏论法话，更依十六行相说明四諦。说四諦竟，五百优婆塞，悉证得预流果。

佛说示此法话，话此二事，结取连络本生之今昔，佛言：「尔时愚队商主之子是提婆达多，其从者是提婆之从者；贤队商主子之从者是佛之从者，贤队商主之子即是我。」佛说法语竟。

二　砂道本生谭

（菩萨＝商队主）

序分

此本生谭是佛在舍卫城时所作之谈话。此为何人所谈？乃对一无努力心之比丘所言。某时如来（佛）在舍卫城，城中住一良家子，往祇园精舍佛前听法话，起信仰心，见诸欲为可厌而出家，为受具足戒，费时五年，觉二本典要目，修学观行，于佛前选取与自己相应之业处（观法），入森林为雨季之修行。虽经三个月之努力，微光之徵候亦未能表现，于是彼如是思惟：「佛说有四种人，予将为最低级者。予此身究将能为何事！佛所悟之道，亦不得成。予今由森林生活往佛之侧，仰望秀丽第一之佛身，听闻如甘露之法，以度此生活！」于是再还来祇园精舍。彼之知人亲友向彼云：「友！君于佛之侧，选取业处，决心欲行沙门之法。今还来与众人交互为乐，汝于出家修行已达最高境界，再不为受生者耶？」彼答曰：「友！予思予为无能之辈，不能得悟道之果，是故停止精进努力而还来！」友人等谓曰：「友！汝以坚固精进之心，就佛教而出家，捨弃精进，实无理由，汝须面谒如来！」于是携彼往佛之侧。佛见彼来曰：「汝等携此不欲前来之比丘，究为何事？」比丘曰：「世尊！此比丘奉解脱之教出家，修行沙门之道，今捨精进之心而还！」于是佛向彼问曰：「汝比丘！汝捨精进之心为事实耶？」比丘曰：「世尊！此为事实。」佛言：「汝比丘！何以汝奉教出家而不自知为少欲者、为知足者、为遁世者、为精住努力者之风范，而示人为捨精进心之比丘耶？汝前生乃一精进努力之人。依汝一人之力，使五百辆车，行于砂漠之难处时，人牛得饮物而安全渡过。何以今捨精进心耶？」于是此比丘意念大为增强。比丘大众闻此语后，向世尊恳愿：「世尊！今此比丘捨精进心，予等已明。但前生依此比丘一人之努力，于砂漠之难处，使人牛得饮物而安全，事关隐秘，唯世尊一切知者得知，伏请为我等说此因缘！」佛言：「汝等比丘！諦听！」为促此比丘等之注意，佛说前生隐秘之因缘。

主分

昔日迦尸国之波罗奈都，梵与王治国时，菩萨生于队商主之家，一人经营使用五百车辆之商业，巡迴于各处。某日彼进入方圆六十由旬砂漠之难处，此难处之砂，有手握难存之细。于日出后，如燃火炬之热，赤足不能行走。是故入此难处者，薪、水、油、穀等物载于车中，于夜半行进，天明止车，列为圆形，上张天幕，于食事终了坐于蔭处渡过一日，日没进食，待大地冷却，繫牛于车而行。行进犹如航海，携同陆之嚮导者，其人观察星象命队商前进。尔时此队商主亦依此方法渡行难处，六十由旬中已达不足一由旬之处。彼云：「再需一夜即可出离砂漠之难处。」于是于进取夕食后，捨弃薪、水，繫牛于车行进。嚮导者敷床于前车，导者敷淋于车前，仰观虚空星象，呼唤前进后即横卧床上。彼因长时未睡，疲弊已极而眠，以牛转移方向，寻原来之路而行，未能留意。牛行终夜，嚮导者天明醒觉，观察星象云：「速转方向！」然车转正轨之时，太阳已自东昇。诸人云：「此非昨日我等张幕之处耶？今薪、水俱无，我等将灭亡矣！」于是解车列为圆形，头上张天幕，各自于车下歎息而卧。菩萨自思：「若我无勇猛精进之心，则全体均将灭亡！」彼于朝凉之间，各处徘徊，见一吉祥草丛，彼自思惟：「此草必下依水之惠而生！」命人执锹挖掘，掘至六十肘处，于挖掘诸人锄下有岩石阻塞，诸人皆惊而停止努力。菩萨更又思惟：「此岩石之下，必然有水！」彼跳下立于岩上，屈身以耳听音，果闻岩下流水之音。于是出对侍童云：「汝若放弃努力，则我等皆灭矣！汝须努力不懈，执铁槌入穴，向此岩石猛力一击！」其他诸人皆停止努力，唯有侍童，甘受其言，努力不懈，下行入穴，向岩石猛力一击，岩石由当中破裂下落，堰止流水，水柱昇起如棕櫚之干，诸人皆大欢喜，饮水沐浴，劈断餘轴及軛，焚火煮粥而食。日没与牛以食，近水穴处，付记目标，向目的地前进。于是彼等卖出物品，得二倍四倍之财产，归还己等故乡。于是彼等全其定命，随各自之业报而死去。菩萨亦为布施等善行，随其业报离世而去。

结分

等正觉者（佛）为此法话后，唱次之偈：

不倦不挠掘砂道

人人见出多量水

牟尼佛得精进力

不倦不挠得寂定

如是述此法话后，说明四諦。说四諦竟，废弛努力之比丘证得最上阿罗汉果。佛连络此二事之话，为本生今昔之结语，以竟此法话：「尔时不弃努力裂岩给与大量之水之侍童是此弃捨努力之比丘，尔时其餘诸人是今生为佛之从者，尔时之队商主即是我。」

三　贪慾商人本生谭

（菩萨＝商人）

序分

此本生谭是佛在舍卫城时，就某废弃努力比丘所作之谈话。一如前谭话时，比丘等引彼比丘前来，佛向此比丘云：「汝比丘！汝就与汝如是道果之教而出家，今放弃努力，如赛利瓦商人失去价值十万黄金之碗，而永久悲哀。」比丘等为明其故向佛乞愿，于是佛说明前生隐秘之因缘。

主分

昔日，由今第五劫之昔，菩萨于赛利瓦地方为名赛利瓦之行李商人〔行商〕，彼与一贪慾之行李商人名赛利渥者同渡奈拉瓦哈河入安达普拉市，划分市街，于自己入手之街巡迴叫卖商品，而另一人则准备接收入手之市街。

此市前有一绅商，今已完全零落，亲子、兄弟、财产一切失去，只餘一女与彼祖母生存，二人均为他人僱佣而生活。其家大绅商昔日使用之黄金茶碗弃置于他物之间不用，为尘土涂盖。二人不知其为黄金茶碗。恰于其时，此贪慾商人叫卖：「请买宝石饰物，请买宝石！」巡迴步行来至其家门前。其女见商人向祖母云：「祖母！请为予买一瓔珞饰物。」祖母：「予等贫穷之身，如何买物？」女：「予等有彼茶碗，亦不需要，卖之可买！」于是祖母呼商人入，使着座观看茶碗云：「汝买此物，与女任何饰物。」商人手取茶碗自思：「此似为黄金茶碗。」迴转观察，见碗底有针刻入之纹，视之知确为黄金。彼思：「予将一文不与取此茶碗！」彼云：「此无任何价值之物，半磨沙迦亦不值。」投碗于地上，由座起立而去。一人进入而又出去之街，当然他人接手而入。菩萨入其街：「请买宝石饰物。」继续叫卖，来至其门前。女向祖母如前所云，祖母向女曰：「先来商人投茶碗于地而去，今以何物买之？」女：「先之商人言语粗暴，今之商人优雅风采，言语柔和，必能大方收买！」祖母：「如是呼彼请入。」于是女唤彼入。商人入其家坐时，二人使彼观看茶碗，彼知此为黄金。彼云：「此茶碗值十万金，只此茶碗价值物品，予之手边不足！」祖母：「贵君！先来之商人谓此碗不值半磨沙迦，投诸地面而去，今依贵君之功德得变为黄金茶碗！予等愿将之奉上，任君惠予何物，请君持去！」于是菩萨将手边所有金子五百迦利沙波拏与价五百金之物品悉数与之，「请只与予秤、袋及八迦利沙波拏！」彼只要求此数，受碗而去，急往河岸，与船头八加利沙波拏乘船渡河。其后贪慾之商人又再往女家云：「请与我茶碗，贵女有何所需，予将付与。」彼女责彼曰：「汝对予等价值十万金之黄金碗，不付半磨沙迦之价值与予，然有一似汝主人之正直商人投以千金持之而去。」贪慾之商人闻此语后，彼知：「失此黄金茶碗，对己为莫大损失！」心中沉痛忧虑，失心而不起记忆，散撒己手所持之金钱与商品，上衣与下衣，均皆捨脱，手持秤杆代替棍棒，逐菩萨之后，到达河岸，见菩萨乘船而行，高声喊叫：「船头！回船返来！」菩萨制止云：「不可返回原岸渡彼！」而此贪慾商人见菩萨行去，愈积悲愤之情，心脏熾热，口中迸出鲜血，心脏如旱魃之池泥燥裂；彼于抱怨菩萨声中，忽然命终。此为提婆达多对菩萨最初之遗恨。菩萨为布施之善行，随业报离此世而去。于成正觉之结分等正觉者（佛）为此法话后，后唱次之偈：

若于现世

反导正法

永受苦恼

如赛利商

结分

如是佛以彼证阿罗汉为目的，进说至话之顶点，说明四諦，说四諦竟，捨努力之比丘证得最上阿罗汉果。

佛述此二事缘由之话毕，连结本生之今昔谓：「尔时之愚商人是提婆达多，贤商人即是我。」

四　周罗财官本生谭

（菩萨＝财官）

序分

此本生谭为佛在王舍城附近之耆婆菴罗林，对周罗槃特（小路）大德所述之谈话。于是对周罗槃特之出生，必须叙述之。

王舍城之某豪商之女与其家僕相爱，恐他人知其所为，彼女云：「予等不能居于此处，若予父母知此恶事，予将被追放。须往他国定居！」于是持所有物出门而逃。二人前往各处寻觅人所不知之处。彼等于同居之间，彼女怀妊，临月之时与夫相谈：「予将临月，予等远离知人与亲戚，于此处生产，予等彼此皆苦，不如归家！」然其夫云：「今日归去？明日归去？」空荡时日。于是彼女自思：「此愚者为大恶事，不敢前往。世间唯有父母，乃大恩惠者，彼人行与不行，予将自行！」于是整理家具，告知邻人，往己之生家而出发。时其夫归家，不见彼女，询问邻人，告往生家。彼急行逐后，于途中追及，彼女已于其地生产，问其故，妻：「夫君！予已生男儿！」夫：「将如之何？」妻：「予因欲生产，思归生家，于途中生产，今已无往归彼处之必要，莫如仍返原处！」二人同意回返。因于道路生子，取名槃特（道路）。彼女不久又再怀妊，详情仍如前述。因皆于乡里归途所生，最初之子名摩訶槃特（大路），次名周罗槃特（小路），彼等携其二子归往住家。其间槃特童子闻其他儿呼唤叔父、祖父或祖母，问其母曰：「母亲！他人之子有叔父、祖父、祖母，何以予等无有亲类？」母：「此处无汝等之亲戚，于王舍城有大富有之祖父，彼处汝等有多数之亲戚。」子：「母亲何以不往彼处？」彼女数度向其子解释自己不能前往之理由，彼女后向其夫云：「此子等非常使予困惑，予之父母虽见予等，亦不致食予等之肉，予等使予等之子往祖父之家一见！」夫：「予不能与之会面，汝可携子前往！」妻：「无论如何亦应使子等得见祖父之家为宜。」于是二人终于携子到达王舍城中，宿于都门入口处之屋舍，彼女携二子前往告知自己父母归来之事。父母闻语后云：「流转轮迴之身，不能无子，然汝等为予等之大罪人，予等眼前不能留置同居。汝等可持去若干财产，二人可往安乐之土地度日。二子可寄养于此处！」长者之女受取父母所赠之财产，而将二子交付伴来之使者。

二子于祖父之家成长。其中周罗槃特年幼，摩訶槃特随同祖父一同往听十力（佛）之说法，于佛面前常闻法语，起出家之心，彼告祖父云：「若祖父等许准，予将出家！」祖父云：「善哉！汝言，汝之出家较全世界人出家为难能可贵！如能如愿，许汝出家！」于是伴彼往佛之前。佛：「长者，汝如何得子？」长者：「世尊！此子为予之孙，彼愿侍佛出家！」佛命一托鉢僧曰：「汝为此子剃度出家。」长老向彼说示皮五业处，行出家之式。彼忆持诸多佛语，达成年后，受具足戒，专心修行，达阿罗汉果。彼乐禪定，享道果之乐而度日。彼自思惟：「将以如是之乐，与周罗槃特！」于是往祖父长者之前云：「长者！若汝允许，予思使周罗槃特出家！」长者答云：「善哉！予许其出家！」彼使周罗槃特出家，并受十戒。而为沙弥之周罗槃特，生性愚钝，虽然出家，经四个月尚不能諳记左列一偈：

馨芳之红莲

于晓绽香薰

以看徧照佛

辉空如日轮

彼昔日于迦叶佛出世之时出家时，甚为贤明，因于他之比丘諳记教语时加以嘲弄，比丘受彼嘲弄，感耻蒙羞，于是不复諳记教语，亦不复诵。依此业报，彼虽出家，亦甚愚钝，諳记经句，亦读后即忘，而彼勉励諳记此偈，经四个月。尔时摩訶槃特告彼曰：「槃特！汝无奉教资格，经四个月不能奉持一偈，汝何能出家修达最上之位！汝宜由此寺离去！」其兄强制将彼放逐，周罗槃特慕佛之教，不欲为在家之人。尔时摩訶槃特为管斋者，一小儿医师耆婆，持多香华自往菴罗果园中供养佛陀，听闻说法，由座起立，礼拜十力（佛）后，接近摩訶槃特问曰：「尊者！佛前有几多比丘？」摩訶槃特：「有五百人。」耆婆：「尊者！明日佛为上首，汝引导五百比丘请至予家受食。」摩訶槃特：「优婆塞！周罗槃特愚钝之人不悟正法除外，餘者接受招待！」周罗槃特闻长老之言自思：「吾兄于如此比丘众等接受招待，而予受除外，彼必对予无兄弟之情矣！如是此教说对予已无意义，莫如在家积布施等善行而生活！」于是彼于翌日云：「予将还家。」言毕离去。佛于天明观察世间，见知此事，于是先周罗槃特游行于彼出走道路城门之边。周罗槃特由家中出，见佛而礼拜。于是佛向彼问曰：「周罗槃特！汝今时分欲往何处？」周罗槃特：「世尊！吾兄无理将予放逐！是故予今徘徊！」佛：「周罗槃特！汝就我而出家，若为兄放逐，何不来予前？汝在家何为，汝且来予前！」佛遂带领周罗槃特至香室（佛房）之前使坐曰：「周罗槃特！汝面向东方只居于此处，手抚此布片口念：『除去尘垢！除去尘垢！』」佛与以神通力作成纯淨之布片，佛于约束之时刻由比丘众围绕往耆婆之家，着于所设之座。周罗槃特仰望日轮念：「除去尘垢！除去尘垢！」手抚布片而坐。此布片于抚摸之中污染，彼就此自思：「此布片确为极清淨之物，今为予而捨去前之自性，成为污染，诚为诸行无常！」于是彼起尽灭观，而增观察智。佛知周罗槃特之心已上观察智，佛言：「周罗槃特！汝不仅思此布片为易染尘垢之物，当思除去心内之诸欲尘！」佛放光明，恰如彼思佛坐其面前，唱次之偈曰：

尘垢不得称不淨

不淨是贪慾〔染污〕

不淨贪慾之异名

捨此不淨比丘众

离贪不淨住教中

尘垢不得称不淨

不淨是瞋恚〔染污〕

不淨瞋恚之异名

捨此不淨比丘众

离瞋不淨住教中

尘垢不得称不淨

愚痴是不淨〔染污〕

不淨愚痴之异名

捨此不淨比丘众

离痴不淨住教中

唱此偈终了时，周罗槃特得四无碍辩，同时达阿罗汉果；依四无碍辩通达三藏。彼于前生为国王时，右绕城廊，额头出汗，彼以清淨布片拭额，布片污染。彼思：「为此肉身，使此清淨布片捨自性而被污染，诸行洵属无常！」于是而彼得无常想，依此因缘为彼「除去尘垢」之缘。小儿医生耆婆向十力佛行水供养，尔时佛曰：「耆婆！精舍尚餘一比丘！」佛以手覆鉢。摩訶槃特云：「世尊！寺中已无一比丘！」佛云：「耆婆！尚有一人！」耆婆：「如是往精舍察看有无比丘等在！」于是遣人前往。此时，周罗槃特自思：「吾兄云精舍无有一人，予今示彼精舍有诸多比丘之事。」于是彼化现各种情状不同比丘一千人，使菴罗林中全部充满比丘；或有比丘为悬挂衣服之事，或有比丘为染色之事，或有比丘为读经之事。使见精舍有诸多比丘，归去向主人耆婆报告：「主人！菴罗林之一面充满比丘！」尔时高僧周罗槃特亦急速将己身化为一千槃特，心情愉快坐于菴罗林中，静待事态之发展。

尔时佛向使者彼男言曰：「速往精舍示知：『佛唤周罗槃特。』」彼往告知，一千人皆云：「予乃周罗槃特，予乃周罗槃特！」彼男归来云：「世尊！千人皆云为周罗槃特！」佛言：「如是，汝再一度前往，捕捉最初自行报名为『予为周罗槃特』之人，则餘人均将消失无踪！」彼往如言而为，千人比丘忽然消失。周罗槃特与来迎之人一同前往。佛于食事完毕后，向耆婆为如是之言：「耆婆！汝取周罗槃特之鉢，彼将向汝表欢喜之意！」耆婆如言而为。高僧如幼狮为狮子吼，高诵三藏，天地震动，表欢喜之意。于是佛由座起立，由比丘等围绕回归精舍，示比丘众应行之事，由座起立，立香室（佛房）之前，对比丘教团、善逝（佛）与之教诫，说业处之修行，激励比丘教团，然后入佳香所薰香室，右脇向下，就狮子之牀而卧。晡时，比丘等由各处集来法堂，恰如褐色羊毛布环绕之幕状列席而坐，开始话谈佛之威德：「诸位法友！摩訶槃特不知周罗槃特之性格，四个月间不能使之諳记一偈，以其弟为愚者，由精舍强行放逐。等正觉者（佛）依彼无上法王之力，于一次食事之间，善能授与四无碍辩及阿罗汉位。依无碍辩彼得精通三藏，洵属诸佛神力之广大！」是时佛知法堂有此谈话，佛思：「今为自己应往出堂之时。」于是内着二重之衣，缔繫如电光之带，披如褐色羊毛布之善逝（佛）之大衣，由佳香所薰之香室出来，美如醉象狮子，堂堂振步，表无限佛德而往讲堂，于严饰堂之中央心情愉快昇入设备华美佛之高座，放六色光明，能深照海底，又如由犍陀罗山顶所出之旭光坐于座之中央。当佛到来之时，比丘教团之谈话顿止而沉默。佛以柔软慈爱湛然徧观比丘大众，佛言：「比丘集会，洵属庄严寂静，无一人动手动足，出咳喷嚏，此皆为见佛之庄严而起尊重之念，畏服佛之光明，假令我于一生不开口云事而坐，则将无先开始谈话者。我应知开始谈话之机会，我应最先开口！」于是佛以如甘露之梵音，问比丘等曰：「汝等比丘！今有何谈话集于此处耶？汝等中途何为停止言谈耶？」比丘等答曰：「世尊！予等坐于此处非谈卑俗之话，为讚叹世尊之威德而坐谈：『汝等法友！摩訶槃特不知周罗槃特之性格，经四个月不能諳记一偈，谓彼为愚者，由精舍强制放逐；然等正觉者（佛）依无上法王之威神，于一次食事之间使彼得四无碍辩并授与阿罗汉位。彼依无碍辩而精通三藏。佛之威力，洵属广大！』予等坐为此语！」佛闻比丘等之语而言曰：「汝等比丘！周罗槃特今依我于教法中得大法益，前生亦依我得财产中之大财产。」比丘等为明其意，向佛乞愿，佛乃说明前生隐秘之因缘。

主分

昔日于迦尸国之波罗奈都梵与王治国时，菩萨生于财官之家，长继其业，名周罗迦色提（小财官）。彼贤明伶俐，洞悉一切之前兆。某日，彼随王而行，途中见一死鼠，即时参酌星宿思考自语云：「聪明之男子，取此鼠去，能得娶妻而经营职业。」尔时一穷困男子名周兰特瓦西迦，闻此财官之言自思：「彼不可能言不知之事！」于是彼男子取鼠于某酒店中施与一猫，获得一厘之钱。彼以一厘入手糖蜜，置水瓶中为饮料水。彼由森林中出，见华鬘匠等，与少量糖蜜及一杓之水。彼等与彼一握之华。彼以华之代价，翌日又以糖蜜与水瓶入手往花园而去。是日华鬘匠等以摘剩半数之草花与之而去。彼以此方法不久获得八加利沙波拏。又某风雨之日，于宫殿内之游园地，为风吹落多数之枯干枝叶于地上，园丁不知如何弃捨之方法。彼往其处告园丁曰：「如君将此枯枝及叶与予，予代君将此等残物运去。」园丁承诺云：「请汝取去！」彼信奉小财官之说，可谓之为小财官之弟子。彼往儿童游玩场所，与以糖蜜，儿童为其运去枯树及叶，堆积于园林之入口处。时有王之陶器师，欲为王家烧陶器而求薪，至游园入口处见此，即由彼手购买而运去。彼即日卖薪得十六加利沙波拏，此外尚入手五瓮及五陶器。于是彼有二十四加利沙般拏入手时，彼云：「予有更佳之方法！」彼于距城门不远处置一水瓮，供给五百刈草人之饮料水。彼等云：「吾友！君为予等之大恩惠者，予等为君能为何事？」彼云：「予有要事之时，当请协助！」此后彼到处巡迴经营之间，与水陆各商者相亲，陆上商人向彼曰：「明日有贩马者至，将带此村五百头马而来！」彼闻此语向刈草人云：「今日每人请与我青草一束，予之草卖出之前，请勿卖草！」彼等承诺：「甚善！」于是持五百草束前来，积置于彼家中。贩马者于全村内不得马之食草，竟以千金与彼，将草取去。其后复经数日，某日水上商人告彼云：「大船将来着港。」彼仍谓彼有善法！彼以八加利沙波拏之金，租借具备一切附属人员品物之豪华马车，威风凛凛堂堂入港，于是与以指环缔结购买船货之契约。彼于船之近处张天幕而坐，命令随从人员曰：「由外来此商人会予，须经三人之门卫通报！」尔时有百名商人闻船来，由波罗奈都城来此，欲购品物入手。船上诸人云：「君等不得购物，此船之品物，已由某处之大商人缔结收买之契约！」彼等闻此，齐来此男之处。从者如前之所言通过三人之门卫，始能与之会面。于是百名商人每人各出千金，始得与彼共同进入船内。更相互商权，由每人再各出千金请彼放弃所有权利，品物由商人各自购得。于是彼得二十万金回归波罗奈而去。为表谢意，彼持十万金往小财官之前。尔时财官向彼问曰：「汝为何事得此财产？」彼云：「依君之所言，于四个月间而得如是之财富！」彼由死鼠之事开始，向财官语一切经过之事。此事为大财官所闻曰：「此人不可为他人夺去！」于是将其成年之女与之为妻，作此金家族之主人。大财官死后，彼就市之财官职。菩萨（小财官）亦随其业报而去世。

等正觉者为此法语，成正觉后，说次之偈：

具眼之贤者

仅有一厘金

善能起其身

如吹一点火

结分

如是佛言：「周罗槃特今依我得诸法中之大法。彼于前生即已得财产中之大财产！」

如是佛述此法话连络此二事情作今昔之结语：「尔时之周兰特瓦西迦是周罗槃特，而周罗迦色提（小财官）即是我。」

五　稻秆本生谭

（菩萨＝评价官）

序分

此本生为佛在祇园精舍时，对愚钝之优陀夷大德所作之谈话。当时教团之管斋者为末罗族出身之沓婆尊者，彼于晨起用筹码为领取饭食之记号；而优陀夷大德有时领得良食，有时领得劣饭。彼于领得劣饭之日，輒赴筹室中骚扰吵闹，彼云：「何以唯沓婆知如何分与筹码而我等不知？」某时彼照例赴筹室骚扰，诸人云：「今日请由汝分与筹码！」于是将筹笼交付彼。自此以来，由彼分与教团筹码，然当分筹之时，有关良食与劣食之事，某长老应分良食，某长老应分劣食，彼亦不知；又有关规定席次，此处为某长老之席，彼处为某长老之席，彼亦不能识别。因此，于比丘等就座之时，此处为彼之席，彼处为此之席，于地上或壁上刻有记号。然翌日筹室之中有少数比丘之处与多数比丘之处，少数之处，记号在下方，多数者则为上方；而彼不知席次，只按记号以与筹码。于是比丘向彼云：「优陀夷！记号虽或在下方，或在上方，但某长老为良食，某长老为劣食应妥为准备。」但彼反驳云：「如是作记号又何为耶？予如何能信汝等，予只信记号！」于是年青比丘与沙弥等云：「优陀夷！贵君与筹，使比丘等之所得减少，贵君之与法不当，请由此离去！」将彼由筹室逐出。尔时筹室非常骚乱，佛闻之问阿难尊者：「阿难！筹室甚为骚乱，为何故耶？」阿难向如来（佛）白告其由，于是佛言：「阿难！优陀夷因自身愚钝，使他人所得减少，非自今始，前生亦为是事。」阿难为明其意，向佛乞愿，于是佛说明于前生之隐秘因缘。

主分

昔日迦尸国之波罗奈都有梵与王，尔时菩萨为王之评价官，其任务为规定象、马、宝玉、黄金等品物之价格经评价之物品，与以相当之代价与所有者。而王甚贪慾，由其性格生来之贪慾，彼如是思惟：「彼评价官如是评价，我家之财产，不久即将荡尽，须得一其他之评官！」王开窗眺望庭园，见一愚钝之田夫由庭园中通过，王思惟：「彼男可服评价官之任务！」于是呼彼问曰：「汝能否当予评价官之任务？」彼男答曰：「予能。」王为保护自己之财产，使彼愚者就任为评价官。尔来愚者当规定象、马等之价时，忽视真价，任意与价。在彼服务期间，物品市价，由彼口出。此时由北方一贩马者率五百头马前来，王呼彼男，评估马价，彼对五百头马付以一稻秆之价，彼以一稻秆与贩马者而将马入廄。贩马者往以前评价官之前告以此事，问曰：「如之何则可？」菩萨曰：「汝可向彼男赠与贿赂，并可如此发问：『予已认知予等之马只值一稻秆之价，然予等欲知一稻秆之价，究为几何？贵君可否于王前言明一稻秆之价值！』如彼允诺，请与彼即往王前，届时予亦前往。」贩马者：「谨知台命」，应诺菩萨之言，贿赂愚钝评价官后告知此事，彼收受贿赂对贩马者云：「予可为一稻秆之评价！」于是贩马者：「予等至王宫谒王！」彼伴随评价官往王之处。菩萨亦与其他诸多大臣同往。贩马者向王作礼，问曰：「大王！予已知予之五百头马之价相当于一稻秆之值，然一稻秆之价值几何，请王问评价官！」王不知此事，问曰：「评价官！五百头马之价位几何？」评价官答：「一稻秆之价。」王更问曰：「五百头马其价为一稻秆，然一稻秆之价位几何？」愚钝评价官答曰：「一稻秆之价相当于波罗奈都及郊外之地。」彼先迎合王意云五百头马等一稻秆，更由贩马者之手收受贿赂云一稻秆之价相当于波罗奈城外之地。而波罗奈之城壁四周为十二由旬，其郊外则有三百由旬，然此愚人将广大之波罗奈及其郊外规定为一稻秆之价。诸大臣闻此，拍手大笑云：「予等至今尚思土地与领土为未可评价之物，而今如此广大之波罗奈与王一同为一稻秆之值，评价官洵属具备智慧！评价官于何处度过如是之年月耶？实与我等之王相应。」诸大臣等大加嘲笑。此时王甚感耻辱，将此放逐愚人，后授菩萨评价官之职。菩萨随其业报离此世而去。

结分

佛说示此法话后，取此二事之话连络，作本生今昔之结语：「尔人田野之愚钝评价官即是愚钝之优陀夷，贤明之评价官即是我。」

六　天法本生谭

（菩萨＝王子）

序分

此本生谭为佛在祇园精舍时，对某多有财产比丘所作之谈话。住舍卫城有某资产家遭遇丧妻而出家，彼出家时，为己建之住房、炊事场、贮藏库，贮藏库中满贮酥、油、米等物，出家后呼自己之家僕如自己之意调理食物而食。用具丰富，昼夜以不同之衣服，交换缠身，住于佛之精舍附近。某日，彼为风乾衣服、敷具，于住房扩展之时，由地方涌来诸多比丘，徧历比丘之宿舍，往彼住房见衣服等物，问曰：「此为何人之物？」彼云：「乃予之物。」比丘等问曰：「此为上衣，此亦上衣，此为下衣，此亦下衣，而此为敷具，此皆君之物耶？」彼答：「唯然！此予之物。」比丘等谓曰：「佛只听有三衣，君既归依重少慾之佛教，而竟持有如许之道具，今将带汝往十力（佛）之前！」于是捉彼往佛之前。佛观此比丘云：「汝等比丘！缘何汝等带此嫌厌之比丘前来？」诸比丘答：「世尊！此比丘多蓄财物与家具。」于是佛向彼比丘问曰：「汝持诸多财物为事实耶？」彼答：「世尊！实为事实！」佛言：「何故持如此诸多财物耶？就少慾知足，离群精进诸行，非我所称讚者耶？对少慾知足，离群精进诸行，非我所称讚者耶？」彼闻佛之言瞋怒云：「予将为如是之状！」于是脱弃上衣，于众人之中，只着一衣而立。尔时佛乃庇护于彼，佛言：「汝比丘！汝于前生，求惭愧心，为水中罗刹（鬼神）时经十二年间。何故今就如是可尊之教出家后，竟于四众当中，脱弃上衣，捨惭愧心而立耶？」彼闻佛语，起惭愧心，着上衣礼佛，而坐于一面。比丘等为欲明其故，向佛乞愿。佛于是说明前生隐秘之因缘。

主分

昔日迦尸国之波罗奈都有梵与王，尔时菩萨宿于皇后之胎内，诞生后命名之日，取名为化地王子。王子能为奔跑之时，皇后又生一王子取名为月。而于此第二王子能奔跑时，菩萨之母皇后亡故，王立其他一人为皇后。彼女受王之宠爱，同居结果，生一王子取名为日。王见此王子，欢悦满足云：「皇后！予将此子以授赠物！」皇后无时不在欲望之时，向王申言受得赐物。而彼王子成长时，向王申述云：「此子生时，王云赐与赐物，请授我子以王位！」王：「予之他二王子如火聚放光而成长，不能让王位与汝之子」，加以拒绝。但彼见皇后数度请愿，国王自思惟：「皇后对予二子将图谋恶事！」于是呼二子前来曰：「吾子！予于日王子生时，曾云以与赠物，今其母（皇后）要求王位，予不想授与。然妇人者有恶心故，对汝等将怀恶念，汝等且入森林，待予死后，可归王家所领都城，执掌政治！」王慟哭吻二王子之头，送二人出。二人向父王作礼，由降下宫殿，时在宫殿游玩之日王子，见此情形，悟其理由，彼云：「予亦与兄等一同前往森林！」于是与其兄二人一同而去。三人进入喜马拉雅山内。菩萨（长兄）离道坐于树下向日王子曰：「日弟！汝往彼湖水沐浴，然后取水用莲华叶为我等持来。」此湖水乃由毘沙门天之手交付某水中鬼神领有。毘沙门天向水中鬼神如是云：「凡知天法之人以外，任何入水者，皆可食之，但不入水者则不可食！」尔后水中鬼神，对凡入水中者问其天法，不知者即常被食之。时日王子往此湖畔，未加任何考虑巡迴，即行涉入。鬼神捕王子问曰：「汝知天法耶？」王子答：「天法乃日月之事。」鬼神云：「汝不知天法！」于是将王子牵入水中，使立于其住处。菩萨见彼迟迟不归，遣月王子前往，亦被鬼神所捉问曰：「汝知天法耶？」月王子答：「唯然！予知，天法乃四方之事！」鬼神云：「汝不知天法！」亦捉彼立于其住处。菩萨见月王子亦迟而不归，〔思：〕「此必有何故障！」于是自往彼处，见二人涉入之足迹，水中鬼神见菩萨来至水边，并不涉入，遂伴作樵夫向菩萨云：「丈夫！汝旅行疲劳，何不降入湖水中沐浴，饮水食莲华之茎，身饰莲华，岂不愉快！」菩萨见彼，知为夜叉，问曰：「汝捕予之兄弟！」鬼神：「唯然！乃予捕之！」菩萨：「何故捕之？」鬼神：「凡入此湖水者，予即捕之！」菩萨：「何故汝捕所有之人？」鬼神：「知天法者除外，其他者皆与捕之！」菩萨：「汝欲知天法耶？」鬼神：「唯然！」菩萨：「若然，予为汝说天法！」菩萨曰：「予手足污垢，难说天法！」鬼神使菩萨沐浴，为之取食饮水，饰华涂香，装饰讲堂，于中央伸展席位与坐。菩萨就座，使鬼神跪于足下曰：「汝等专念諦听天法！」唱次之偈：

具足惭愧心

专念清白法

善士世寂定

被称为天法

鬼神闻法话起清淨欢喜之心，向菩萨如是云：「贤者！我等依贵君之力，起清淨欢喜之心，可释汝兄弟一人，汝带何者而去？」菩萨：「请带幼者前来！」鬼神：「贤者！贵君虽知天法，但未能实行！」菩萨：「何以故？」鬼神：「置年长而携幼者，其故非敬长之道！」菩萨：「尔诸鬼神！我知天法，且正实行。我等来此森林，亦为彼之缘故！彼母为彼向我等之父要求王位，我等之父不与其赐物（王位），而为庇护我等许住森林，彼王子不还，愿随我等而来。如予云其于森林为鬼神所飱，无人相信！因此，予恐受责难，故呼彼回返！」如是鬼神起信仰心，对菩萨述讚叹之辞，将兄弟二人皆带来。尔时菩萨向鬼神云：「友！汝因往昔所行之恶业，食他人之血肉而生为鬼神！如今更为恶事，此恶果将使汝不脱出地狱。因此，自今以后，应捨弃恶事，多行善事！」菩萨如是调伏鬼神后，受其护卫，住于其处。某日观星，知父王死去，彼等携同鬼神还波罗奈，即王之位，以月王子为副王，授日王子为大将军之位。为鬼神择一佳地建造住居，使得最上华鬘、最上之华，最上之食。菩萨依正义而行政治，随其业报离世而去。

结分

佛述此法话后，说明四諦；说四諦竟，此比丘证得预流果。

等正觉者（佛）话此二事情更取连络，为作本生今昔之结语：「尔时水之鬼神是此多财比丘，日王子是阿难，月王子是舍利弗，而长兄化地王子即是我。」

七　採薪女本生谭

（菩萨＝採薪女之子）

序分

此本生谭为佛在祇园精舍时，对刹帝利族之女雨日盖所作之谈话。此一事端将于第十二篇贤沙罗本生谭（四六五）中说明。彼女为释迦族摩訶那摩之女，那伽芬陀下婢所生，拘萨罗国王之王妃。彼女生产王子，其后王知彼女乃下婢所生，斥夺妃位及其子威多达巴，亦使弃太子之位，并将其母子二人禁闭于室内。佛知此缘由，朝时由五百比丘围绕，往王之宫殿，着于座席，问曰：「大王！刹帝利女雨日盖在于何处？」王告以缘由。佛：「大王！刹帝利女雨日盖为谁之女？」王：「世尊！摩訶那摩之女。」佛：「彼女归属谁而来？」王：「世尊！当然为我之眷属！」佛：「彼女乃王女，为王来归，依王擧子，王子何故不能为父领王国之主权者？王于前生与採薪女暂时关係所生王子，王尚让国与其子！」于是王为明了其事，向佛请愿。佛遂说明前生之隐秘因缘。

主分

昔日于波罗奈都梵与王卤簿堂堂前往游园，于其处为寻求华及果物，巡迴游步之间，于游园之林中见一採薪女在歌唱。王起爱着之心与之同宿，于此刹那，菩萨宿于彼女之胎中。彼女之腹忽然如充满金刚石块之重，彼女知己妊娠，向王告言：「大王！予已妊娠！」王与指环曰：「若生女者，卖此以为养育之金。若生男者，携子持指环前来予前！」语毕离去。彼女月满，产下菩萨。至能各处奔跑之时，前往游戏场游玩，有如是云者：「予为无父之子而被打！」菩萨闻此往母前问曰：「母亲！予父为谁？」母：「吾子！汝为波罗奈王之子！」菩萨：「母亲！有何证据？」母：「吾子！王与指环云：『若为女子，卖此为养育之金；若为男子，持此指环携同此子一同前来予处！』语毕而去。」菩萨：「母亲！如是为何不带予往父之前？」彼女知其子之愿，遂往王之门前，得向王通报。为王呼入宫殿，向王作礼，女告言曰：「陛下！此为贵君之子！」王知此事，但于众人之中，思为可耻曰：「此非予子！」女：「此为王之印，王应知之！」王：「此非予之印！」女：「予无他证人，但予今立誓，若此子为依王而生者应立于虚空，若非王种即堕落地上而死。」于是捉住菩萨双足投向虚空；然菩萨即于虚空结跏趺坐，如甘露之音声而为父王说法，唱次之偈：

「大王！我为汝子

人主！汝应养我

王养他物

况己之子」

王闻菩萨坐空中如是说法，乃伸手曰：「吾子！予将养汝！」大众伸出千手欲接，但菩萨不落于他手，而降坐王手，坐于膝上。王与菩萨副王之位，使其母为正妃。彼菩萨于父王死后即王位名运薪王，依正义而行政治，随业报离此世而去。

结分

佛向拘萨罗王为法语后，连结说示此二事情，作本生今昔之结语：「尔时之母是摩耶夫人，父是淨饭大王，运薪王实即是我。」

八　首领王本生谭

（菩萨＝师尊）

序分

此本生谭为佛在祇园精舍时，对一不急精进，亦不努力比丘所作之谈话。——此本生谭有关现在与过去之事端将于第十一篇防护童子本生谭（四六二）中说明。此一谈话与彼本生谭相同，惟偈相异。

主分

首领王子守菩萨之教诫，彼为百人兄弟中之最年少者。彼为百人之兄弟围绕，于白伞之下坐于宝牀之上，见自身之荣耀已极。彼满足于自身至极之荣誉，思此乃我师尊之所赐，为唱优陀那偈：

「虽然不急

应望果熟

我梵行熟

首领王！应如是知」

彼即王位，经数日后，兄弟皆往自己住所而离去。首领王依正义执行政治，随业报离去此世。菩萨亦行福德，随业报离世而去。

结分

佛述此法话后，说明四諦；说四諦竟，懈怠之比丘，证得阿罗汉果。于是佛说此二事情作本生今昔之结语。

九　摩迦王本生谭

（菩萨＝王）

序分

此本生谭为佛在祇园精舍时，对大出家所作之谈话。——此于因缘谭中已与说明。尔时比丘等就十力（佛）之出家讚叹而坐。时佛往法堂，坐佛之牀席，如是告比丘等：「汝等比丘！今有何话，集于此处？」对此发问，比丘等曰：「世尊！予等无别话论，惟就世尊出家讚叹而坐。」佛言：「汝等比丘！如来（佛）出家非自今始，于前生即已有出家之事。」于是比丘等为明其意，向佛请愿。世尊遂说明前生隐秘之因缘。

主分

昔日，于韋提訶国之弥絺罗都有摩伽王，为一纯厚信仰正法之守护者（法王）。彼经历八万四千年，或为王子而游戏，或为副王而执行政治，或为大王而执掌政治，一一经过长年月；某日，彼向理髮师曰：「理髮师！如见予头有白髮，请与告知！」理髮师经过长年月日后，某日，见王之安繕那（青黑）色之髮间有一根白髮，彼告王曰：「大王！见有一根白髮！」王云：「如是将白髮拔下，置于手上。」理髮师以金镊子拔取，置于王之手上。尔时，王仍有残餘八万四千年之寿命。虽然如此，王见白髮，王以死神已来己身之侧，又其身炎炎如入燃烧之草菴，以悲叹之心情度日，彼心中自思：「摩迦王！汝实愚蠢，缘何生白髮而不能断此烦恼！」于是彼思念白髮之出现身内热气上昇而流汗，感觉衣服压迫身体而须脱下。王思惟：「今日为予应出家之时矣！」于是以有十万金收穫之村落与赏赐理髮师。呼己之长男告曰：「吾子！予之头现白髮，予已至老年。人间诸慾，既已享乐，今思将求天慾！此为予应出家之大好时机。汝践王位，予往摩迦提瓦菴婆罗果园出家，将修沙门之法。」如是大臣等来欲思出家之王前问曰：「大王何故欲出家耶？」王手执白髮向大臣等唱次之偈：

此一白头髮

夺予生之龄

出现死天使

今予出家时

王如是语毕，即日弃王位出家为仙人，住于摩伽提瓦菴婆罗果园，于八万四千年之间修四梵住，得不退禪定，死后生梵天界，由此世消失，于弥絺罗之都为尼弥王，纠合自己离散之一族，于菴婆罗园出家，修梵行，再生于梵天界。

结分

佛云：「汝等比丘！如来非只于现世行大出家，前生亦有出家之事。」佛说此法话后，更说明四諦，于是有得预流果者，有得一来果者，有得不还果者。如是佛语此二事情与以连结作本生今昔之结语：「尔时之理髮师是阿难，王子是罗睺罗，而摩迦王即是我。」

一〇　乐住本生谭

（菩萨＝道士）

序分

此本生谭是佛在近于阿[少/兔]比耶都之阿[少/兔]比耶菴婆罗果园时，对过安乐生活之跋提长老所作之谈话。乐住之跋提长老是由刹帝利族出家六人中之一人，加入优波离则为第七人之出家者。其中跋提、金毘罗、婆咎、优波离成阿罗汉果，阿难陀得预流果，阿[少/兔]楼得天眼，提婆达多修得禪定。有关六人之刹帝族及阿[少/兔]比耶都城之事，将于司祭官本生谭（五四二）中说明。

长老跋提为王之时，彼守护自身如司守护之天神，为多数护卫严守，居于高楼，卧于大牀，仍感恐怖，今达阿罗汉果，于森林等处，随意游步，自行观察，已离恐怖，不由发洩感叹之声：「今已如何之安稳！今已如何之安稳！」比丘等曰：「长老跋提已明言其圣果（阿罗汉果）。」于是将此事向佛白告。佛言：「汝等比丘！跋提为安住之身，非自今始，于前生即已住于安稳！」比丘等为欲明其意义，向佛请愿。佛为说明前生之隐秘因缘。

主分

昔日，于波罗奈之都梵与王治国时，菩萨生为北方大富豪之婆罗门；彼观诸欲为身之祸，出家乃身之利益，捨诸慾，入雪山，为仙术之修行者，遂得八成就法。彼之从者甚多，有五百道士。彼于雨季，由一群之道士围绕，而出雪山，游行城邑聚落，达波罗奈都，受王之支付供养，定住于王之游园地方。雨季四个月过后，彼向王告假。王向彼曰：「尊者年老，何故欲还雪山，尊者请住此处，命弟子等还归雪山。」于是菩萨託五百道士于最年长弟子云：「汝与彼等共住雪山，予止于此处。」菩萨送彼等出后，即定住于此处；此最年长弟子曾经为王，彼捨广大领土而出家，修迦师那竟，体得八成就法。彼与其他道士共住于雪山；某日，彼欲往会师尊，告其他道士云：「君等勿忧，且住此处，予往礼拜师尊，即行归来。」彼往师尊之前敬礼，恳切交谈，然后展毛毡敷具坐于师尊之傍。尔时值王前来造访，往游园地礼拜菩萨，坐于一方。而弟子之道士见王，不由座席起立，彼坐而发感叹之声：「今已如何之安稳！今已如何之安稳！」王因道士见王而不起座，心颇不喜，向菩萨云：「尊者！此道士盖已充分如意进食，发洩感激之声，于座上表安乐之相！」菩萨云：「大王！彼道士原如贵君，为一王者。彼曾谓：『予以前在家之时，赖王之威光，虽由多数执武器者护卫，但不得安乐！』今彼出家身得安乐，彼依得禪定之乐，发洩感叹之声！」菩萨向王说此法话而唱偈：

无他之护所

自亦不护他

大王！不望诸慾者

彼得卧安乐

王闻此法话，心甚满足，于敬礼后返还住处。弟子亦向师敬礼，归雪山而去。菩萨住此处修行禪定不怠，死后生梵天界。

结分

大师说示此法话后，连结此二事情作本生今昔之结语：「尔时之弟子是跋提长老，道士之师尊即是我。」

第二章　戒行品

一一　瑞相鹿本生谭

（菩萨＝鹿）

序分

此本生谭为佛在近王舍城之竹林精舍时，对提婆达多所作之谈话。有关提婆之事，是欲杀害佛为目的，将于犍陀罗本生谭（五四二），又放〔护财〕象之事于小鵞本生谭（五三三）至没入大地之第十六篇海商本生谭（四六六）中说明。

某时，提婆向佛请愿五种事项（五邪）未被容纳，彼使教团分裂，率五百比丘众住迦耶斯舍。时此等比丘众之智慧已达圆熟之境，佛知此事，向高足弟子二人云：「舍利弗！汝之弟子五百比丘，赞同提婆之邪见，与彼一同离去、今彼等之智慧已达圆熟。汝等与众多比丘同往彼处，说示正法，使彼等比丘悟正道果，伴彼等归来！」〔舍利弗与目连〕前往说示法话，使悟道果，翌日黎明引比丘众还归竹林精舍。归后长老舍利弗礼佛而立时，比丘众讚叹长老〔舍利弗、目连〕向佛告云：「世尊！我等最为年长之法兄法将〔舍利弗〕，由五百比丘围绕而来，威光赫赫辉耀，提婆则为其从者所弃捨！」佛言：「汝等比丘！舍利弗为其眷属围绕而还，威光赫赫，非自今始，前生亦有如是辉耀之事。提婆为其集团所弃捨亦非自今始，前生亦有如此见弃之事！」比丘等为明其意，向佛请愿。于是佛为说前生隐秘之因缘。

主分

昔日，于摩揭陀国之王舍城，有一摩揭陀王治国。尔时菩萨生于鹿之胎内，及长，率千头之鹿住森林中。彼有名瑞相及黑闇之二子。彼自身入于老境时云：「予今已入老境，汝等可率鹿群！」使各取五百之鹿。其后，彼等二鹿各率鹿群。当摩揭陀地方进入收穫期时，田中穀物茂盛，对鹿亦为最危险期。诸人为捕杀荒食穀物者，到处挖掘陷阱，竖立尖锐之木代，悬挂繫石圈套及设置其他种捕捉之器，以杀鹿甚多。菩萨知穀物成熟之时，呼二子近前云：「吾子！于此穀物成熟期，多数之鹿被杀！我等老人盘算对策，思欲往某处度日！汝等率鹿群入森林中之山麓，可于穀物刈取时前来。」彼等齐言：「父之言甚善！」彼等从父之言，率部下离去。诸人知彼等行路之事，「今之时分鹿将登山，今之时分鹿将下山。」于是诸人于各处隐伏，射杀多数之鹿。

黑闇鹿生性愚钝，不知：「此时当行，此时不当行」，率鹿群不分朝夕黄昏或未明，通过村门而行。诸人时时隐伏于各处，杀死多数之鹿。黑闇因自身之愚钝，使多数之鹿死去而率仅有残餘之鹿入于森林。

瑞相鹿贤明伶俐，有临机应变之才。彼知：「此时可行，此时不可行」，彼等不由村门通过，日中不行，黄昏不行，彼率鹿群只于夜间行走。因此，未失一鹿而进入森林。四个月间住于此处，至穀物收割之时由山降下，黑闇由后而行。彼一如前状，将残鹿亦均丧失，唯彼一人归来；但瑞相则亦未失一鹿，彼受五百之鹿围绕，返至父母之前。菩萨见二子归来，语鹿群而唱偈曰：

唯有德者能长久

有慈爱者有繁荣

应见瑞相眷族绕

应见黑闇弃眷族

如是菩萨使其子欢悦而全其寿命，随业报离此世而去。

结分

佛更曰：「汝等比丘！舍利弗为眷族围绕，度光辉之生活非自今始，前生亦复如是。又提婆为众见弃，亦非自今始，前生亦被见弃。」佛为此法话，连结此二事情作本生今昔之结语：「尔时之黑闇是提婆达多，其侍众即是提婆达多今之侍众，瑞相是舍利弗，尔时之侍众是佛今之侍众，而其母是罗睺罗之母，其父即是我。」

一二　榕树鹿本生谭

（菩萨＝鹿）

序分

此本生谭为佛在祇园精舍时，对鸠摩罗迦叶之母所作之谈话。其母为王舍城大富豪之女，积善行，离俗事，达最后之生，如瓶中之灯明，彼女之心中燃起圣力之火。彼女自知自悟以来，在家不乐，思欲出家，向父母云：「父母双亲！予在家心中不乐，予欲思出家入救世之佛教。请允予出家。」父母云：「汝为何言？此家诸多财产，汝为予等唯一之女，予等不能使汝出家！」彼女再三恳愿父母不许出家。女思惟：「在父母膝下不能出家，莫若嫁于他家，得主人之原宥而出家！」稍长，嫁入他家，为良妻，积德行善，住于其家，同栖而怀妊，但彼不知怀妊之事。尔时都中颁佈祭令，全体市民，庆祝祭日。全市装饰如天人之都。然彼女虽于如是喧闹之大祭日，己身既不涂香，亦不着饰，一如平日装束往观。尔时其夫向彼女云：「市中祭日狂热，汝之身体应与注意！」然彼女云：「此身充满三十二种污秽，何加装饰，此身非天神化生，亦非梵天化生，非由黄金所成，亦非摩尼所成，既非由青栴檀所造，亦非为白莲、赤莲、青莲之胎所生，秽中受生，父母难养，不死之药难保长寿，一旦无常破灭，不免崩溃散裂，孤坟累累，墓塲徒增；此身执着于烦恼，沉沦于悲哀，实忧苦之因缘，万病之宅舍，业力之容器，脓血之皮胞，虫巢于内，秽漏于外，死期日近，亡灭难逃！此乃一切世间眼前生起之实状也。

筋骨相结合

皮肉覆其身

污秽藏腹内

真相不现露

肝脏与膀胱

心肺肾脾脏

涕唾胆汁膏

九孔常流秽

眼眵与耳垢

鼻洟口痰唾

粪便由肠出

汗垢身分泌

头腔满脑髓

屑皮充髮际

思此为淨者

愚人覆无明

无限灾厄身

堪比为毒树

疾病之宅舍

诸苦之积聚

执棒防鸦狗

闭门防盗寇

祸由外部来

触身己命终

恶臭不淨身

腐烂如粪土

此身愚人喜

具眼者所贱

贵君言饰此身，予以为乃饰一粪秽器之外部！」长者之子（夫）闻此言语，乃问曰：「汝即知此身垢秽，何不出家耶？」彼女答曰：「予若能出家，今日即行出家！」夫云：「善哉！予许汝出家！」彼为多大布施，为大供养，附以多数从者，伴往比丘尼止住之所，于提婆达多所属之比丘尼前出家。彼女出家，宿愿成就，心中甚喜。尔时彼女腹内之胎儿成长，诸根呈现异状，手足及背粗大，腹部隆起，比丘尼等向彼女问曰：「贵女为一妊妇，何以如是？」彼女答：「予亦不明其故，但予守戒律！」尔时比丘尼众携彼女至提婆之前，向提婆问曰：「圣者！此良家女困苦，得夫之原宥，使之出家，今彼女之胎儿日见明显，予等不明此一妊妇究为在家中所为抑为出家中所为？」提婆既无作佛资格，亦无佛忍辱、慈悲之德，彼如是思惟：「予提婆侧之比丘尼有妊娠者，为予提婆鑑察不明，对我将起诽谤，予应将其放逐！」彼未善加察考，即云：「将其逐出！」于是将彼女如推石块牵扯而出。尔时彼女向比丘尼众曰：「诸位尼师！提婆师非佛，予向佛前出家，勿使予之苦心成为泡影，请带予至祇园精舍佛前！」比丘尼等由王舍城伴彼女经四十五由旬之路，渐达祇园精舍，向佛申述右列之事。佛思惟：「纵然此女在家妊娠，将与外道口实，沙门瞿昙带来提婆弃捨之人！因此，为断此传说，此事应于王与侍臣之前判定！」翌日，佛招请拘萨罗国之波斯匿王、大给孤独长者，小给孤独长者，毘舍佉大信女及其他之着名长者等，佛于黄昏集四众时向优婆离告曰：「汝于四众面前明白宣佈此比丘尼之事。」大德云：「谨知台命。」往四众中坐于己席，于王之面前呼毘舍佉信女察此一事件告曰：「毘舍佉！此少女出家确定为何月何日后，应知其怀妊为出家前或出家后之怀妊日期！」信女承诺：「谨知台命！」于是周围张幕，于其中检查此少女比丘尼之手足脐腹后，比较月日，确知其为于俗人之时怀妊。于是往优波离大德之前告知此事。大德即于四众面前证明此比丘尼之清淨。彼女为洁白之身，向佛及比丘教团作礼，与比丘尼等往止住之处而去。彼女月满，于上莲华佛足下祈祷，如愿举得一子。某日，王往近比丘尼之止住处，闻小儿啼声，询问诸臣。诸臣知其因缘，向王白告：「大王！此为少女比丘尼所产之子，为彼之哭声！」王曰：「比丘尼为保姆多有障碍，予将为之保育！」于是王将其子交付亲类妇女之手，以王子之资格养育。命名之日，名其子为迦叶，以迦叶王子之名养育，于是人人皆知鸠摩罗（王子）迦叶之名。七岁至佛前出家，达成年后受具足戒，经年，于布教家中成能辩者。佛言：「汝等比丘！我弟子中之第一雄辩家为鸠摩罗迦叶。」于是置彼于第一位。其后，彼听闻蚁塚经达阿罗汉位，其母比丘尼为观法修行得最上之果报。鸠摩罗迦叶大德就佛陀之教如空中满月之明耀。

某日午后，如来托鉢归来，教诫比丘后，入于香室。比丘等受教诫后，于己等之夜室、昼室度过昼间，日暮集于法堂相谈曰：「诸位法友！提婆达多无作佛资格，亦不备忍辱慈悲等之德，使鸠摩罗迦叶大德与其母长老尼险陷破灭；然等正觉者（佛）依法王资格与具足忍辱慈悲，使其母子二人起信仰之心！」彼等讚叹佛之威德而坐。时佛显佛之威德，入于法堂，着于设席问曰：「汝等比丘！今有何话，集于此耶？」比丘等云：「世尊！对佛之威德而谈论。」于是告知一切。佛言：「汝等比丘！予使此等二人生信仰与安住，非自今始，前生亦有如是之事。」比丘等欲明其意，向佛请愿。佛乃说明前生隐秘之因缘。

主分

昔日，于波罗奈都梵与王治国时，菩萨宿于鹿之胎内。彼由母胎出，其体金黄色，眼如宝玉，角为银色，口如染赤毛布之房色，尾如犛牛，体驱大如小马。彼与五百鹿之眷族同住森林，彼被呼为尼俱卢陀（榕树）鹿王。于其近处更住有五百眷族之萨伽（枝鹿）鹿王，彼亦身为黄金。

彼时波罗奈王热心狩鹿，无兽肉不能饮食。因此，使人民中止职业，总招集商人农夫，日日出狩。诸人自思惟：「王使我等中止职业，我等莫如于御苑撒下鹿之食物，准备饮料，使多数之鹿进入御苑，然后封闭入口，奉献与王！」于是彼等皆于御苑植鹿常食之草，并准备饮水，于入口处施行警戒，手执棍棒及种种武器，率领市民进入森林，探寻鹿群，并云：「捕其中间之鹿！」于是包围一由旬之场所，向前推进，逐渐以尼俱卢陀鹿与枝鹿之住处为中心採取围堵。诸人发现鹿群，以棍棒激打树木、灌木与地上，将鹿群由密林之住处逐出，鸣响剑、枪、弓等武器，扬发大声，逐鹿群进入御苑，封闭入口，向王告曰：「大王！每日出狩猎，我等之职业废弛，今我等由森林逐鹿前来，满入王之御苑，今后王请每日食鹿之肉！」言毕向王告别而出。王闻彼等之言，住御苑徧观鹿群，见有二匹黄金色鹿，王命保证二鹿身之安全。自此以来，某时由王躬行射一鹿持归，某时由厨夫往射持归。鹿每见弓，为死之恐怖而逃避，二三隻被射，疲病死亡。鹿等以此事告知菩萨，菩萨呼枝鹿王前来曰：「友！鹿多失去，虽然终必被杀，今后勿使王用箭射鹿，规定鹿之顺序往断头台上赴死！一日由予之眷属，一日由汝之眷属之顺序当值，往断头台横卧延颈受戮！如是可免多鹿受伤！」枝鹿王曰：「汝之意见甚善！」与以赞成。其后当值之鹿往断头台上伸颈而卧。厨夫来此，当即取去横卧之鹿。

某日枝鹿之眷族中一怀妊之鹿当值。彼女鹿往枝鹿王之处诉告曰：「予怀妊故即将生子，不能以母子二人当值，王请跳越予之当值！」枝鹿王云：「汝之当值不能由他鹿转代，须知此汝自身之果报，汝可前往！」女鹿不得枝鹿之同情，往菩萨之处告知。菩萨闻其语云：「善哉！予往！予代汝之当值！」自身前往断头台上附头而卧。厨夫见此谓：「受安全保证之鹿王，何故卧于断头台上？」于是急往王前告知此事。王立即乘车带诸侍者来菩萨之处见彼，王：「鹿王！予保证汝身之安全，何故卧于此处耶？」鹿王：「大王！怀妊之鹿来告：『请将予之当值转令他人。』予自身不能以某受死者之苦转令他人蒙受。因此，以自己之命付与彼女鹿，卧此处领受降临于彼女之死苦。王请勿作他疑！」王：「黄金色之鹿王！予从未曾见人中具备有此忍辱、慈悲、哀愍之德者，因贵君之福蔭，使我心清。汝请起立，予与保证贵君与彼女鹿之安全。」鹿王：「予二人得受安全保证，他者将如之何？大王！」王：「以外者亦均保证安全。」鹿王：「如是，御苑中之鹿，得保证身之安全，其他处者将如之何？」王：「彼等亦皆保证安全！」鹿王：「今鹿已为安全之身，他之四足类者将如之何？」王：「彼等亦皆保证安全！」鹿王：「大王！四足类如得安全，二足鸟类将如之何？」王：「彼等亦皆保证安全！」鹿王：「大王！鸟类如得安全，水栖鱼类将如之何？」王：「彼等亦皆保证安全！」如是大萨埵（菩萨）对王恳请一切生类之安全，由座起立，请王保持五戒后云：「大王！应行正道。向父母、子女、婆罗门、居士、商人、农夫之间应行正道！施行平等，命终之后，乐生天人境界！」以佛之威光向王说示正法，其后数日间，止住于王之御苑，与王以教诫，由鹿群围绕进入森林。

彼牝鹿后产一如莲华蕾之子。其鹿子某时游戏接近枝鹿，鹿母见之諭其子曰：「吾子！今后勿往彼处，当往尼俱卢陀鹿之处！」彼女唱此偈曰：

仅于事榕树鹿

绝勿近住枝鹿

于枝鹿之前生

不如榕树前死

其后，鹿等被保证，虽食穀类，诸人云：「此鹿等为受安全保证者！」是故无人掷打与追赶。诸人集于宫廷，向王申告此事。王曰：「予以信心故，与尼俱卢陀鹿之恩惠，纵然捨弃领土，亦不破誓约！汝等且去！于我领土内不可害鹿！」尼俱卢陀鹿耳闻此事，集合鹿群，制告诸鹿曰：「自今以后，不可食其他之穀类。」并向诸人如是告知：「今后农夫为保护穀物，勿庸造牆，可绕田结叶以为目标。」自此以来，任何田地，皆结叶以为目标，相沿成习。而此后凡立有结叶目标之处，鹿即不入。此乃由于受菩萨之教诫而来。如是菩萨教诫群鹿，全其定命，与诸鹿同随业报而离此世。王亦守菩萨之教诫，积善行随业报而去世。

结分

佛言：「汝等比丘！我为长老尼与王子迦叶之救济者非自今始，前生亦复如是。」佛述此法话后，转四諦之说法，并连结此二事情之话，作本生今昔之结语：「尔时之枝鹿是提婆达多，其眷属是提婆达多之眷族，彼牝鹿是长老尼，其子是王子迦叶，王是阿难陀，尼俱卢陀鹿王即是我。」

一三　结节本生谭

（菩萨＝树神）

序分

此本生谭为佛在祇园精舍时，为对昔日之妻（故二）诱惑所作之谈话。此于第八篇根本生谭（四二三）中将再说明。佛向比丘言曰：「汝比丘！汝于前生为此妇人故而丧失生命。」比丘等为明此意向佛请愿。于是佛说明他生隐祕之因缘。

——此后不言诸比丘恳愿及佛说前生隐秘因缘之句，只云「为说过去之事」。如是云者，应知比丘之恳愿乃至有丛云出月之譬喻，其隐秘因缘之所存，皆与上述为同样之结构。

主分

昔日，于摩揭陀国王舍城之摩揭陀王治世时，于摩揭陀国住民之收穫期，对鹿为最大之灾难，鹿即进入森林之山麓。此处森林栖有一匹山鹿，与近村栖有一匹年青之牝鹿相亲，彼鹿由山麓来至近村将归之时，心为牝鹿所夺，彼等一同由山麓降下，尔时牝鹿向彼云：「汝诚为愚痴之山鹿！近村乃危险可惧之处，汝勿与予同行。」然彼为爱着之心所诱引而不知返，彼等一同前行。摩揭陀之住民知鹿由山麓下来，沿途立于隐密之处，于此二鹿前来之道上隐藏，牝鹿嗅得人之体味，知有猎人。彼女鹿使山鹿先行，自己附随于后。猎师忽放一矢而杀鹿，牝鹿知其被射，跳起奔逃，迅如疾风而去。猎师由小屋出，往鹿之处，焚火炙肉，食之甚美。所餘滴血生肉，以棒担之归家，喜悦子女。尔时菩萨生为森林之神，见此因缘，乃曰：「此愚鹿之死，非为母亦非为父，乃全为爱慾！人因爱慾，虽得善趣，终于恶趣受断手等之苦痛及五缚等种种苦恼。使他人受死之苦痛，于此世应与非难；以妇人为一国之长，横行命令应与非难；又受妇人支配之人应与非难。」彼以一偈示此三非难，林中诸神齐声称讚：「汝言甚是！」以香华供养菩萨。菩萨以如甘露之音声，响彻林中而以次偈说法：

尖矢深伤人

身受其祸患

妇人之指导

国受其祸乱

妇人之支配

诸人蒙耻辱

以一偈说明应三非难之事情，菩萨示佛之威德响彻林中而为说法。

结分

佛为此法话后，说明四諦，说四諦法话竟，此悔恨之比丘达预流果。佛连结此二事情作本生今昔之结语：

——「连结此二事情」之句，今后不言，只言「作本生今昔之结语」。应知虽然不言亦与上述为同样之结语——「尔时之山鹿是悔恨比丘，牝鹿是其妻，示爱欲之灾说法之天神即是我。」

一四　风鹿本生谭

（菩萨＝王）

序分

此本生谭为佛在祇园精舍时，对小给孤独帝须大德所作之谈话。佛在近王舍城之竹林精舍时，某日，大福长者之子帝须童子来竹林听佛说法，请愿志欲出家。但为父母拒绝不许，彼悲痛之餘，断食七日，如彼赖吒婆罗大德，遂使父母承诺于佛前出家。

佛使彼出家，半月之间住于竹林后，前往祇园精舍。此子（帝须）于此处修十三头陀行，入舍卫城于各户顺次乞食以度时光；于是小给孤独帝须大德之名，恰如虚空之月，于佛教中名声赫赫。尔时王舍城行星宿之祭，彼大德之父母以彼在家时装饰品收于银製函中，捧于胸前哭泣而言曰：「前此星宿之祭，我等之子以此装饰品饰身，与祭为乐；而今被沙门瞿昙带此独生子去舍卫城，今彼于何处起卧耶？」尔时有一娼妇，往彼良家，见长者之妻哭泣问曰：「贵女何故哭泣耶？」于是彼女告知缘由。娼妇问曰：「贵女之子，有何嗜好？」答曰：「如是如是之物。」娼妇告曰：「如汝暂与我汝家一切之主权，予可带汝子归来！」长者之妻承诺：「甚善！」多与费用，授与从者勉励彼女云：「汝善行！藉汝之力，请携归予子！」于是彼女乘轿往舍卫城，宿于大德托鉢之路线，由长者家来之诸人，不使得见，只由自身之从者围绕。当大德进入托鉢，与粥及汁物，以味觉慾加以束缚，渐次使坐屋内，供以食物，知其可如己意支配，于是现为罹病之状卧于内室。大德至托鉢时刻，次第巡行，至入口处，由门卫取大德之鉢，使彼坐于屋内。大德着座问曰：「优婆夷在何处？」门卫答曰：「现在卧病，欲会尊师！」大德因受味觉慾所囚，破自身应守之戒行，进入彼女之卧处。彼女语其前来之缘由，诱惑大德，以味觉慾束缚，使其于弃出家，如己之意，使坐乘物由多数眷属相伴还王舍城；此事为外界所徧知。比丘等集于法堂开始谈论：「小给孤独帝须大德受一娼妇味觉慾之束缚而带往王舍城去！」佛近法堂，着于饰座问曰：「汝等比丘！今有何话，集于此处？」彼等申述此事，佛言：「汝等比丘！此比丘为味觉慾所囚，陷入彼女术中非自今始，前生即有陷入彼女术中之事！」于是为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈城有梵与王之园丁删闍耶者。时有一羚羊来至御苑，见删闍耶而逃；但删闍耶不与惊吓，任其逃走。彼羚羊屡屡前来苑内游步，园丁日日取园内种种华果献王。某日，王向园丁问曰：「园丁！近日苑内有何异事，汝有所见耶？」园丁告曰：「大王！他事予无所见，只有一羚羊前来园内游步。予只见此事！」王问：「汝能将彼捕捉否？」园丁答：「稍为与蜜，可带彼来至宫殿之内。」王与蜜，园丁携往御苑，于羚羊游步场所之草上涂蜜置之，己则隐匿以观。羚羊来食涂蜜之草，为味觉慾所囚，不往他处，只来御苑。园丁知羚羊为涂蜜之草所迷，不久自身出现，于是羚羊见彼，数日之间逃走，但因多次相见，转而相亲。不久即食园丁手执之蜜草。园丁知其相亲，于通往宫殿道路围蓆，置切落树枝于路上，彼肩挂蜜之瓢簞，结草束于腰衣，以涂蜜之草，于羚羊之前，不断散撒，导入宫殿。羚羊进入殿内，诸人紧闭宫门。羚羊见诸人大震，恐惧死亡，于宫殿内到处巡迴奔跑。王由楼阁下来，见其震畏之状言曰：「羚羊见多人之处，七日间不相近，彼受惊吓之处，终其生而不往。如是住居于藪中之羚羊，为味觉慾所囚而来此处，世间实无过于如味觉慾之可怕。」于是以次之偈结束法话。

世无可惧如味觉

无论居家知人前

丛林居住羚羊者

终为删闍耶捕获

结分

佛言：「汝等比丘！此娼妇以味觉慾束缚于彼，如己之意而为，非自今始，前生亦复如是。」佛述此法话，连结作本生今昔之结语：「尔时之删闍耶是彼娼妇，羚羊是小给孤独比丘，波罗奈城之王即是我。」

一五　訶罗第雅鹿本生谭

（菩萨＝鹿）

序分

此本生谭为佛在祇园精舍时，对某恶语慳贪之比丘所作之谈话。彼比丘恶语慳贪，不容他人之训诫。佛问彼曰：「汝恶语慳贪，不容他人之训诫是事实耶？」彼答：「世尊！是事实。」佛言：「汝前生为恶语慳贪，不容智者之训诫，陷入罗网而死！」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈都梵与王治国时，菩萨为鹿，由鹿群围绕，住森林中。时彼妹（姊）之鹿，使其子往见菩萨曰：「此乃汝之甥，可使彼习鹿之幻术。」菩萨承诺。彼向其甥云：「汝于如是如是之时，来习幻术。」其甥于所云时间未至。七日之间，七回训诫，一如往日空过。彼鹿不习鹿之幻术而于各处彷徨，终于陷入罗网。其母往兄之前问曰：「吾兄！何故不使汝甥修习鹿之幻术？」菩萨告曰：「汝可思彼为不可教之辈！鹿之幻术，汝子未能修得。」今将被杀，尚不欲教诫于彼，而唱次之偈：

訶罗第雅！

汝具八蹄者

汝角曲又曲

七度皆空过

训诫已无力

尔时猎师杀彼陷入罗网之恶口慳贪之鹿，取肉而去。

结分

更曰：「汝比丘！汝之恶口慳贪非自今始，前生亦如是。」佛述此法语后，作连结本生今昔之结语：「尔时之甥鹿是恶口慳贪之比丘，妹（姊）之鹿是莲华色，教诫之鹿王即是我。」

一六　三卧鹿本生谭

（菩萨＝鹿）

序分

此本生谭为佛在憍赏弥国之跋陀利园时，就喜好戒学之罗睺罗大德所作之谈话。某时，佛于近阿罗毘国之阿伽罗婆塔庙止住之时，诸多之优婆夷与比丘尼，欲听说法，集于精舍。于昼间听闻说法，时间已过，优婆夷与比丘尼不来参詣，只有比丘与优婆塞，尔后于夜间听闻说法。听闻法竟，长老比丘众等各归各自宿处，年少者等与优婆塞等一同寝于库室。有者鼻鼾、齿轧而寝，有者暂眠而起，彼等见此事白告世尊。佛言：「若比丘与未受戒人同宿犯波逸提罪！」于是制定学处（戒）离憍赏弥国而去。

于是比丘等向罗睺罗尊者曰：「友罗睺罗！佛已制定学处，故贵师应寻自身之宿处。」以前，比丘等对佛具恭敬心，因彼尊者（佛之子罗睺罗）喜好戒学，彼来比丘等宿处时，受非常优遇，整牀造枕，与以己衣；而今日恐犯学处，即连宿处亦不敢与。

贤者罗睺罗，于彼父十力（佛）之处、彼之和尚法将舍利弗之处、彼之阿闍梨大目犍连之处乃至彼之伯父阿难大德之处，彼皆不往，彼入于佛常用之触房（厕所），如入梵天宫中宿泊。诸佛常用之触房，门户坚闭，地平涂香，备有香绳及华鬘之绳，终夜点燃灯火。贤者罗睺罗决非因房舍庄严而定宿处，实因比丘等云彼自寻宿处，彼由尊重教诫喜好戒学之心而决定此为宿所。故此时时有比丘等见尊者由远方而来，欲试其心，将手帚簸箕投置户外，于彼来此处时问曰：「吾友！何人投置于此处？」此时更有人云：「罗睺罗适方通过此处。」尊者罗睺罗不云：「尊师！予实不知！」而默然与以整理。并谢罪云：「吾师！请与原谅！」彼之喜好戒学如此，彼之决定宿于此处，亦因其喜好戒学之心而如是。

佛于天明之时立于触房入口而为声嗽，尊者罗睺罗亦于户内而为声嗽。佛问：「何人在内？」尊者答：「予罗睺罗。」佛问曰：「罗睺罗！汝何故宿于此处？」尊者曰：「予因无宿处。世尊！前此比丘等对予亲切，今恐犯罪，不与宿处。于是予思此处为与他人无衝突之处，故寝于此处。」尔时佛思惟：「比丘等对罗睺罗尚如是见弃，如他之善男子出家之时，将受如何待遇？」佛为此而忧虑。于是次晨集合比丘，佛向法将舍利弗问曰：「舍利弗！汝知罗睺罗之宿处今在何处？」舍利弗：「世尊！予实不知。」佛：「舍利弗！罗睺罗今日住于触房。舍利弗！汝等于罗睺罗尚如此捨弃，他之善男子出家时，将如何待遇之耶？如是入于佛法之出家者，将无止住之处。自今以后，未受具足戒者，一二日间可住于己近侧，第三日觅得彼之宿处，可就外住。」是为佛制定随制之学处。此时集于法堂之比丘等，对罗睺罗之德行，相互交谈：「诸师请观！此罗睺罗实为喜好戒学之人！彼如不斥责任何比丘云：『贵师之宿处虽被决定，然予为十力（佛）之子，汝等何以能就房舍住宿，而予不能，汝等且出！』彼不语此，而自住于触房之中！」如是彼等相互交谈时，佛入法堂，着于所饰之座云：「汝等比丘！今有何话，集于此处？」答曰：「世尊！乃为罗睺罗喜好戒学之话，别无他话！」佛言：「汝等比丘！罗睺罗喜好戒学非自今始，前生生于畜生胎内时即已如是。」于是佛说过去之事。

主分

昔日，于王舍城摩揭陀国王治国时，菩萨生于鹿胎，由鹿群围绕，住森林中。其妹携子前来云：「兄长！请授汝甥鹿之幻术。」彼云：「甚善！」与以承诺。彼向甥云：「归后可按时刻来习。」彼甥于伯父所告时刻未过之内，即往伯父之所习鹿之幻术。彼一日彷徨林中，陷入罗网而悲鸣。鹿群逃告母鹿。彼女往兄之处问曰：「兄长！汝甥已习得幻术耶？」菩萨云：「汝对子之灾难勿忧，彼善有幻术之心得，今将归来！」为唱次偈：

此鹿三卧状

幻术知几多

彼有八隻蹄

中夜饮泉水

彼以一鼻孔

呼吸于地上

甥鹿得幻术

六种术欺人

如是菩萨示知其甥完全获得鹿之幻术，安慰其妹。此幼鹿误中圈套，彼不屈膝，横卧地上，伸足坦腹，于近足之处，以蹄掘起鹿尘草，体放粪尿，垂头出舌，体濡唾液，膨腹瞪眼，鼻孔断气，行内呼吸，全身坚硬如死相。青蝇群集而来，禽鸟止于各处。猎师前来以手叩腹曰：「此必晨起被缚，体已发臭！」于是解去套索：「即于此处割肉再归」，彼无挂虑，往集枝叶。幼鹿乘机跳起，伸颈震身，如大风吹散片云，迅速逃归母处。

结分

佛言：「罗睺罗喜好戒学，非自今始，前生亦复如是！」佛述此法话后，连结作本生今昔之结语：「尔时之甥幼鹿是罗睺罗，母是莲华色，伯父之鹿即是我。」

一七　风本生谭

（菩萨＝道士）

序分

此本生谭，是佛在祇园精舍时，对二人之老出家者所作之谈话。彼等二人住拘萨罗国之某森林，一人名黑大德，一人名白大德，某日白向黑问曰：「尊者！何时寒冷？」黑云：「黑月之时。」某日黑向白问曰：「尊者！何时寒冷？」白曰：「白月之时。」二人均不能解自身之疑，往佛前礼拜而问曰：「世尊！何时寒冷？」佛闻彼等之话言曰：「汝等比丘！前生予已回答汝等此一疑问，汝等对过去世之事尚难理解！」佛为说过去之事。

主分

昔日，某山麓有狮子与虎为友，同住一窟。尔时菩萨于仙人之前出家住此山麓。某日，此二友对寒冷问题，引起论争，虎谓：「黑月之时寒冷。」狮子谓：「白月之时寒冷。」彼等不能解己之疑，向菩萨寻问，菩萨为唱次偈：

寒风吹来时

不论黑白月

风吹寒应至

两者皆不负

如是菩萨安慰二友。

结分

佛更谓：「汝等比丘！我昔已答汝等之质疑！」佛述此法语后，说明四諦，说四諦竟，二人大德证得预流果。佛连结作本生今昔之结语：「尔时之虎是黑大德，狮子是白大德，为解疑问之道士即是我。」

一八　死者供物本生谭

（菩萨＝树神）

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对死者之供物所作之谈话。尔时诸人多杀山羊及羊等，称为亲族之死者供物。比丘等见诸人如此之行，向佛问曰：「世尊！诸人多夺生物之生命，称为死者供物，有何功德？」佛言：「汝等比丘！虽为『供死者之供物』而杀生，并无任何功德！昔日贤者等坐于虚空说法，语此杀生之罪障，尔后，使金阎浮提全世界之住民废弃此业。今此过去世之事，将再出现！」于是为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈之都梵与王治国时，有一通晓三吠陀于世名高之婆罗门阿闍梨，欲供死者之供物，使捕一羊，向弟子等曰：「牵此羊往河中沐浴，颈捲华鬘，与五分量之食，饰后牵还。」弟子等受命，牵羊往河中沐浴饰以华鬘，立于河岸。此羊己知宿业：「今日予将脱苦！」起欢喜心，高声笑如裂瓮；彼又思惟：「彼婆罗门杀予，彼将受予所得之苦！」彼对婆罗门起怜愍之情，又大声号泣。于是婆罗门之童子等向羊问曰：「汝羊！汝于前思而大笑，而今又号泣，何故发笑，又何故号泣耶？」羊答：「汝等请于汝师尊之前问予之缘由！」于是彼等牵羊往阿闍梨处告知此事。阿闍梨闻彼等之言，向羊问曰：「汝何故发笑，何故号泣耶？」羊依智力忆念前生，思起自己之宿业，向婆罗门答曰：「汝婆罗门！予昔日亦如汝为一读诵经典之婆罗门，为欲供死者之供物，杀一羊以供之。予因杀一羊，于四百九十九生之间断头。今为予最后之第五百生。今日予能脱如是诸苦，起欢喜心，故而发笑。又予所哭泣者，予因杀一羊，受五百生断头，今日行将脱苦，但汝婆罗门杀予，亦须受五百生间断头之苦！予对尊师起怜愍之情，故而哭泣。」婆罗门：「汝羊勿恐，予不杀汝！」羊：「婆罗门！汝为何言！无论尊师杀与不杀，今日予均不能脱死！」婆罗门：「汝羊勿恐！予加保护，与汝同行！」羊：「婆罗门！尊师之保护力弱，予为之恶业力强！」

婆罗门放羊云：「任何人不得杀羊！」彼携弟子等与羊同行。当羊被放近于岩顶所生之丛林，羊开始伸颈食树叶之刹那，落雷击于岩上，岩之一角破裂，落羊颈上，切断羊头。诸人集来其处。

尔时菩萨生为其处之树神，彼见于大众，端坐于虚空曰：「汝等应知此等众生如是恶业之果，今后当不再杀生。」彼以如甘露之音声说法，唱次之偈：

此世生存实为苦

有情当得如是悟

生类不可杀生类

杀生必得悲惨果

如是大萨埵（菩萨）以堕狱之可怖说使彼等惊恐之法，诸人闻此法，惊恐堕狱之可怖而禁止杀生。其后菩萨亦再说法使大众受持戒法后，彼随业报而离去。大众亦守菩萨之教诫，积布施等善行，生于天上之都。

结分

佛述此法话后，连结作本生今昔之结语：「尔时之树神即是我。」

一九　祈愿供养本生谭

（菩萨＝树神）

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，为对诸天神祈愿捧献供养所作之谈话。尔时，诸人出为商贾时，杀诸生物，向诸天神捧献供物：「我等日后目的成就时，再来捧献供物！」于祈愿后出发。于是日后目的成就还来思惟：「依诸神之威德始克如此。」为解除祈愿杀诸生物以为供养。比丘等见此，向佛问曰：「世尊！彼等如此，有何等利益耶？」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，迦尸国有某村之长者发愿供养尼俱卢陀（无花果树）镇座之神，彼立于村之入口立誓曰：「日后还来，当多杀生类以解祈愿！」彼往树下，树神立于树叉，唱次之偈：

若解应于来世解

现在欲解却成缚

贤者如是不为解

如是解者缚愚者

自此以后诸人禁止如是杀生之业，修正法昇于天上之都。

结分

佛述此法话后，连结作本生今昔之结语：「尔时之树神即是我。」

二〇　芦饮本生谭

（菩萨＝猿）

序分

此本生谭是佛于拘萨罗国游行中到达芦饮村，在近于芦饮莲池之启达迦园，对芦茎所作之谈话。尔时比丘等于芦饮莲池中沐浴，为造父针筒使沙弥等折取芦茎，见芦茎中为空洞，往佛前问曰：「世尊！予等欲造针筒，折取芦茎，但芦茎由根至茎端全部空洞，此何故耶？」佛言：「汝等比丘！此我往昔之命令。」于是为说过去之事。

主分

昔日，此丛林为一森林。彼莲池水中有罗刹居住，凡入水者悉为所食。尔时菩萨为一如赤鹿之子大小之猿王，彼由八万之猿围绕，率群猿住森林中。彼向群猿训诫曰：「此林中有毒树及非人（鬼）领有之莲池。汝等如欲食尚未曾食之果实及欲饮未曾饮之水时，可先问予。」彼等承知：「谨遵王命！」某日，彼等行至未曾行之场所，于彼处经数日之巡迴觅水，见一莲池。彼等暂不饮水，静待菩萨猿王前来而坐。菩萨来云：「汝等何不饮水？」彼等答云：「予等仰望大王前来！」菩萨：「此为殊胜！」于是彼往来于莲池之畔，察看足痕，只有入水之痕，不见出来之迹。彼知此非人饮之场所，告众猿曰：「幸而汝等未饮，此池为非人之所有。」水中罗刹知彼等不入，化为青腹白颜赤手足可怖之形相，分水为二而出。问曰：「汝等何故坐而不入，请入而饮水！」菩萨问曰：「汝为住此水中之罗刹耶？」罗刹：「唯然！」菩萨：「汝欲捕进入莲池者耶？」罗刹：「正是！予欲捕之。凡入此处者，纵令飞鸟，亦将捕捉不放。即如君等，亦将食之！」菩萨：「予等之身不为汝所食！」罗刹：「然则汝须饮水。」菩萨：「饮水汝亦不能如愿！」罗刹：「然则汝等如何饮水？」菩萨：「汝思入池饮水，但予等不入，八万猿众各取芦茎，恰如以青莲华之茎饮水之状，将饮汝莲池之水！因此，汝不能食杀我等！」佛知此意义，于成等正觉后，唱次偈之前二句：

不见足痕之上行

唯见足痕之下行

我等用芦管饮水

汝寻无〔踪迹〕杀我

菩萨为如是说，取一芦茎念波罗蜜，而作誓言，以口吹之。于是芦之内部不餘任何结节，完全成空。菩萨以同样方法授与他之诸猿，一一取来吹之——如是此事尚未终结。——菩萨环绕莲池教令曰：「凡环绕莲池所生之芦，皆空洞无节。」菩萨之教令奏功，利行广大，尔后环绕莲池所生之芦，皆成空洞。——此劫之间，续有四种神变。四者为何？（一）月中现出兔相，完全存于此劫之间。（二）在鶉本生谭（三五）谓火之灭处，此劫之间，火完全不燃。（三）陶器师之住处，此劫之间，雨不下降。（四）围绕莲池所生之芦，此劫之间全成空洞。此为此劫之间续有四种之神变。

菩萨如是祝祷，取一根芦草而坐，八万猿众皆各取一根围绕莲池而坐。菩萨用芦管吸饮池水时，彼等亦皆坐于岸边饮水。彼等如是饮水，水中罗刹一无所获，心怀不平，归己住家。菩萨亦与从者一同进入森林。

结分

佛言：「此等芦之空洞，乃由我昔日之教令而来。」佛为此法话后，连结作本生今昔之结语：「尔时水中之罗刹是提婆达多，八万之猿是佛之弟子，思出妙案善巧方便之猿王即是我。」

第三章　羚羊品

二一　羚羊本生谭

（菩萨＝羚羊）

序分

此本生谭是佛在竹林精舍时对提婆达多所作之谈话。某时集于法堂之比丘等曰：「提婆欲杀害如来（佛），佣弓师投石，放护财醉象，弄一切手段欲狙杀十力（佛）。」彼等诽谤提婆而坐。佛来坐于设之座问曰：「汝等比丘！今有何话，集于此处？」比丘等答：「世尊！提婆欲狙杀世尊，予等语其不德而坐。」佛言：「汝等比丘！提婆覬覦杀我，非自今始，前生即已如是而未能得逞！」佛为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈都之梵与王治国时，菩萨为羚羊，森林之住处食果实而栖。某时，彼来至果实丰富之吉祥叶树下，食吉祥叶树之实。时村中住一高台猎师于果树之下，见有鹿之足痕，彼于树上结高台坐于其处，待鹿来食果实，投枪射鹿，卖其肉为生。某日猎师于树下见菩萨之足痕，彼于吉祥叶树上结高台，朝食已毕，携投枪入森林中，攀树坐于高台。菩萨于天尚未明由住所而出云：「往食吉祥叶果！」彼往树下不为急行，彼自思惟：「高台猎师时时结高台于树上，予行有无彼之灾害？」彼止于外部。猎师悟菩萨不来之故，坐于高台投下吉祥叶果，落于其前。菩萨：「此等果实滚来此处，落于予前，树上有无猎师在耶？」彼几度仰望，发现猎师。然彼故作不见之状云：「汝树！以前，汝之悬着果落，直下而落，今日汝树弃捨前之规定，予将往他树之前求予之食饵。」彼唱次偈：

羚羊善知此事

汝卧吉祥叶树

我不喜汝之果

我往其他树所

尔时猎师坐于高台投枪云：「此次被彼逃过！」菩萨回顾止而告曰：「汝猎人！此次汝使予逃过，但八大地狱、十六增地狱、五种桎梏及业力，汝不能逃！」彼向所思方向驰去。猎师下树亦向所思方向而去。

结分

佛又谓：「汝等比丘！提婆达多欲狙杀我非自今始，前生即已未能狙杀！」佛述此法语后，连结作本生今昔之结语：「尔时之高台猎师是提婆达多，羚羊实即是我。」

二二　犬本生谭

（菩萨＝犬）

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对亲族之利行所作之谈话。此将在第十二篇跋陀娑罗树神本生谭（四六五）中说明。然为树立此因缘谈，佛说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈都梵与王治国时，菩萨依相应之业生于犬胎。由几百之犬围绕，住大墓地。某日，王乘繫白信度马盛饰之车往游园终日游乐，日没后还来城市。诸人未解车之革纽，置车于王庭而去。是夜降雨、革纽濡湿，王庭阶上贵种之犬降下，食去皮与革纽。翌日诸人向王告言：「大王！诸犬由下水口进入，食去车之皮与革纽。」王怒犬云：「发现犬等，次第捕杀！」于是开始对犬之虐杀。诸犬次第被杀，逃往墓地，奔至菩萨之前。菩萨问曰：「汝等何故，多数来集？」彼等云：「宫中马车之皮与革纽为犬所食，王大愤怒，命大虐杀犬！犬多失命，生大恐怖！」菩萨思惟：「外部之犬无隙可入有守卫之所，此盖内部王宫贵种犬之所为，今盗者无事，而非盗者被杀。予将为亲族友伴施捨生命向王指示盗者。」并安慰同族云：「汝等勿畏！予将使汝等安全，汝等于予会见国王期间待予归来。」彼念波罗蜜，以慈悲行为先：「望石与槌勿击我身。」彼定其意后，独入城内。尔时无一人见彼生愤怒者。

王命扑杀犬后，自坐于法庭。菩萨到达其处，跳入王之牀座之下。王之侍者欲将彼曳出，然王加以制止。菩萨奋勇由王座匍匐而出，向王作礼问曰：「大王欲尽杀诸犬耶？」王：「唯然！」菩萨：「人间之主！彼等有何罪耶？」王：「彼等食马车之覆皮及革纽。」菩萨：「王知为何犬所食耶？」王：「此予不知。」菩萨：「此食皮者未能确知，而见犬一一杀害，大王！此非正行！」王：「犬食马车之皮，因此予命见犬一一扑杀！」菩萨：「究竟所有诸犬总杀之耶，抑有不杀者耶？」王：「有之，我家贵种之犬不杀！」菩萨：「大王！今王因马车之皮为犬所食，王命见犬总一一扑杀，而今又言我家贵种之犬不杀，如是王为一己之乐欲，非为无理之行耶？无理之行，非正当之事，亦非为王道；王应于事，察考原因，须如天平之正衡。今贵种之物不杀，而弱犬皆杀，此非扑杀一切之犬，实为扑杀世之弱者！」大萨埵（菩萨）出如甘露之音声曰：「大王！王之所行，而非正义。」彼对王示正义唱次之偈：

犬养于宫庭

贵种美有力

杀我不杀彼

无辜杀弱者

王闻菩萨之言云：「贤者！汝知食车皮者耶？」菩萨：「唯然，予知！」王：「食者为谁？」菩萨：「乃王家贵种之犬！」王：「如何知为彼等所食？」菩萨：「予将示知彼等所食之事。」王：「贤者！请示。」菩萨：「请呼王宫贵种犬至，然后持少许酪浆与吉祥草来！」王如其言而作。尔时大萨埵（菩萨）向彼云：「碎此草混酪浆中，使犬饮下。」王如其言使饮，犬饮后尽吐皮出。王以菩萨如佛之示现，心喜供养菩萨于白伞之下。菩萨曰：「父母俱为刹帝利族之大王！当行正义！」于是菩萨开始以由十首所成正行之偈向王说示正义，并谓：「大王！自今以后，王宜勉励！」授王五戒，返纳白伞与王。王闻大萨埵之法话后，向一切有情行无畏施，日日供养菩萨及一切犬与自身同样之饮食。从菩萨之教诫，终生为布施等善行，死后往生于天界。「犬之教训」历一万年之久，菩萨亦全其定命，随业报离此世而去。

结分

佛言：「汝等比丘！如来为同族计，非自今始，前生即已如是。」佛述此法话后，连结作本生今昔之结语：「尔时之王是阿难，其他诸犬是佛弟子，犬王实即是我。」

二三　骏马本生谭

（菩萨＝马）

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对废精进比丘所作之谈话。尔时佛向比丘言曰：「汝等比丘！前生之贤者于外敌之中能行精进，虽负伤亦不废弛。」佛为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈都梵与王治国时，菩萨生为良种之信度马，施以种种装饰为波罗奈王之宝马。彼食越三年之米饭，加种种之美味盛于价值一万两黄金之器中，身涂四种之香料立于地上。其廄围以赤色毛布之幔幕，上张鏤以黄金星之幔，饰以香气之华鬘，常供香油之灯火以照明。

他国诸王无一不望波罗奈之王位。某时，七国之王包围波罗奈城，致信于波罗奈王谓：「与我等王位，否则战争！」王集诸大臣问曰：「此事如何处置？」诸大臣曰：「大王！陛下最初勿险战场，遣彼骑士与战！彼如不胜，最后予等再为商酌！」于是王呼骑士近前曰：「汝与七王能战否？」骑士曰：「大王！若能与我王之骏马，莫谓与七王之战，即如与全阎浮提（全世界）诸王亦能战斗。」王曰：「如是无论骏马及其他一切之物，任汝所欲取之，速往战斗！」骑士云：「谨遵王命！」向王作礼，由楼阁下来，牵来骏马，附以马具，己身亦充分武装，佩大力跨骏马，出城市，如电光巡迴奔驰，破第一阵营，生擒一王而返，交付守城之军，再出阵破第二阵营，次第生擒第三乃至五王，但破第六阵营擒第六王时，骏马负伤。鲜血涌出，激痛不已。骑士知其负伤，使骏马横卧于宫庭之门，解马具附与他马。菩萨长伸而横卧，睁双眼以观骑士，彼思惟：「骑人附马具于他马，彼马不能破第七阵营擒第七王，所达成予之事业，将归泡影，彼无双之骑士亦将亡灭！王将陷于敌手。除予之外，他马无能适于破第七阵营擒第七王！」彼卧而呼骑士近前云：「骑士勇者！打破第七阵营能擒第七王者，除予之外，他马应无此力！不使达成予之事业，终归泡影，予将奋起，请附着马具！」菩萨唱次之偈：

纵令予横卧

其身被箭穿

骏马优駑马

调御士！请以着我鎧

骑士使菩萨站立，以绷带裹伤，紧附马具，乘其背上破第七阵营，生擒第七王交付与王军。诸人牵引菩萨往王宫门前，王见而亲自出迎。大萨埵（菩萨）向王曰：「大王！勿杀七王，使彼等立誓而放免。予与骑士应得之名誉，均与骑士，对捕七王之勇士不可无赏！陛下亦应行布施，守戒律，依正义公平推行政治！」

如是菩萨与王告诫后，诸人解其马具。菩萨于马具渐解后，立即亡去，王行葬仪，授与骑士以大荣誉，一方使七王立誓，永无二心，送归各自之住所。王以正义公平推行政治，命终随业报离此世而去。

结分

佛言：「汝等比丘！如是贤者前生于外敌中，仍行精进，虽负伤亦不废弃，今汝导汝于涅槃之教出家，何故废弃精进耶？」于是佛说明四諦，说四諦竟，废精进之比丘证得阿罗汉果。佛述此法话后，连结作本生今昔之结语：「尔时之王是阿难，骑士是舍利弗，骏马实即是我。」

二四　良马本生谭

（菩萨＝马）

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对一废弃精进之比丘所作之谈话。佛向此比丘言：「汝比丘！贤者前生于外敌中负伤仍行精进。」于是为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈都梵与王治国时，如前之故事所说七人之王包围此一城市。尔时车军一勇士以两头兄弟骏马驾车出城，连破六处阵营，擒王六人，但兄马负伤。车士驾车返回王宫门前，将兄马牵出车外，脱马具使之横卧，将附马具与他马。菩萨见此事仍如前故事思惟呼车士近前，于卧中唱次之偈：

无论何时与何处

无论何处与何时

良马努力求精进

駑马意气常消沉

于是御者牵起菩萨再繫于车，破第七阵营，擒第七之王，驾车返回宫门，由车解下骏马，菩萨横卧，仍如前故事，与王告诫而死去。王行葬仪，使御者得浴光荣，依正义而为政治，随业报离此世而去。

结分

佛述此法话后，说明四諦——说四諦竟，此比丘获阿罗汉果——佛为作本生今昔之结语：「尔时之王是阿难大德，马实即是等正觉者。」

二五　沐浴场本生谭

（菩萨＝贤臣）

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，就法将舍利弗之弟子，出家前为黄金匠之比丘所作之谈话。唯佛具有知他心意之他心知通，其他诸人则不具有。因此法将自身缺他心知通，故亦不知弟子之他心知通，因而只说不淨业处（不淨观法），然对此弟子并不相应。何以故？彼顺次于五百生间，出生黄金匠之家，常久期间，只见黄金，心受薰染，所谓不淨之事，于彼并不适当。因此，彼不起相不淨之观念，四个月间，时日空过。法将不能授自己弟子阿罗汉果，彼思惟：「彼确只能依佛之力，可为教养！予将携往如来之前。」于未明时刻，携彼往如来之前。佛问曰：「舍利弗！何故一人携比丘前来？」舍利弗：「世尊！予授彼业处，经四个月，彼仍不起相不淨观念。予思惟，只能依佛力可为教养！是故前来尊前参谒！」佛：「舍利弗！汝授弟子如何之业处？」舍利弗：「不淨业处，世尊！」佛：「舍利弗！汝无知众生心中之通力，汝且离去，夕时携汝弟子前来！」

如是佛与长老暇后，与彼比丘相应之下衣与上衣，带彼行乞，并与彼美味之嚼食（硬食）噉食（软食），然后佛由大比丘众围绕，再归精舍。佛于香室（佛房）度过昼间，夕时带彼比丘游行，使菴罗果园出现莲池，（佛以神通力）于其莲华丛中出现一大莲华。佛使此比丘目注莲华而坐，然后佛入香室。比丘不断注视莲华，佛使莲华枯萎，枯萎之中渐见褪色，由边缘落叶，忽而尽落；然后雄蕊枯落，只餘果皮。比丘见此自思惟：「此莲华不久前色美，见而心爽，今忽褪色，叶蕊枯落，只餘果皮。如是莲华衰老，我身能不衰老耶？」于是彼得诸行无常之正观。佛知彼心己起正观，坐于香室放大光明，唱次之偈：

应断自爱心

手折秋莲华

唯进寂定道

善逝示涅槃

佛唱偈竟，彼比丘证得阿罗汉果。比丘自思惟：「我实由一切诸有（生存）解脱矣！」于是，感兴而唱次等诸偈：

渡尽此一生

其心得圆熟

身心法漏尽

保此最后身

善守清淨戒

诸根得寂定

月由罗睺口

脱出被蚀身

愚痴大黑闇

一切诸心垢

徧布我身中

排除尽无餘

恰如日光明

辉映千光线

如日在虚空

徧照诸空中

彼唱此等诸偈后，再往佛前礼拜，长老舍利弗亦来向佛礼拜，然后携弟子离去。

此事徧知诸比丘间，诸比丘坐于法堂，讚歎佛之威德，彼等互语曰：「诸位法友！舍利弗无知他人意向之明，故不知己之弟子意向。佛则知此，于一日之间，与无碍辩同时授与阿罗汉果。佛之威德，甚为广大！」

佛来着于设座问曰：「汝等比丘！会有何话集于此处？」比丘等答：「并无他话，实为世尊对法将舍利弗之弟子意向能与洞察所作之谈话！」佛言：「汝等比丘！此非不可思议之事。我今成佛，知彼意业，然于前生亦知彼意业。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈都梵与王治国时，尔时菩萨于物质精神双方之事，为王之指导。时有诸人于王宝马之沐浴场沐浴其他駑马，宝马而使向駑马之沐浴场进入时，心起嫌厌而不入。马丁往见王告曰：「大王！宝马不入沐浴场！」王遣菩萨云：「贤者！宝马何故不入，请往一观！」菩萨：「谨遵王命！」彼往河岸检视宝马，知无疾病，何故不入浴场？彼于熟思后思得：「此盖为最初有他马沐浴，彼因嫌厌而不进入！」于是问马丁曰：「此沐浴场何人先为马沐浴？」马丁：「有他之駑马先为沐浴！」菩萨察知其意宝马因自重心故，嫌厌而不欲沐浴，可牵往他之浴场沐浴。菩萨云：「马丁！汝以酥蜜、砂糖，调和乳糜，时时食之，亦将饜饱！此马多次于此浴场沐浴亦将嫌厌！汝可牵至其他浴场使浴，且使饮水。」于是为唱次偈：

御者！他之诸浴场

汝使马饮水

如人饱乳糜

亦感身饜苦

诸人闻彼之言，将马入他浴场，使之沐浴饮水。马于沐浴饮水期间，菩萨往王之前，王：「如何？马沐浴饮水耶？」菩萨：「均已为之。」王：「最初何故不入耶？」菩萨：「如是之故。」一切向王申告。王：「如是能知畜生之意，甚是贤者！」王授菩萨以大荣誉，命终随业报而离此世。菩萨亦随业报离此世而去。

结分

佛云：「汝等比丘！我知彼之心意非自今始，前生即已知！」此佛述此法话后，连结作本生今昔之结语：「尔时之宝马是彼比丘，王是阿难，贤臣即是我。」

二六　女颜象本生谭

（菩萨＝贤臣）

序分

此本生谭是佛在竹林精舍时，对提婆达多所作之谈话。提婆使阿闍世太子入信仰，受其供养。阿闍世太子于伽耶斯舍为提婆建立精舍，日日以五百大银盘之种种美味调理越三年而有香气之米饭，施行供养。因如是之供养，提婆之信徒大增，提婆与众徒皆住于精舍之中。

尔时王舍城有住民二人为友，其中一人于佛前出家，一人于提婆之前出家。二人相互处处相会，又常往精舍相见。某时提婆之弟子向他一友人曰：「友！君日日流汗行乞，而提婆坐于伽耶斯舍精舍，食种种调味之美食。汝之此行，殊非良策。君何自求苦！明朝早起往伽耶斯舍精舍，与予同食甘旨之粥、十八种嚼食（硬食）、种种调味之噉食（软食），岂非善哉！」彼再三受劝，心颇思往。自此以后，彼往伽耶斯舍精舍，充分进食，按时刻即回返竹林。然彼之隐私，不能常保，彼往伽耶斯舍食供养提婆食物之事，不久为人徧知。时有友人等向彼问曰：「传闻君食供养提婆食物为事实耶？」彼曰：「此为何人所言者哉？」友人：「某甲与某乙！」彼曰：「事实予往伽耶斯舍进食非提婆与予之食物，乃他人所与者！」友人：「友！提婆为佛之怨敌，以破戒之身使阿闍世入信，非法受得供养，而今君对如是之教说出家，食提婆达多依非法所得之食物，予须伴君往佛之前！」于是携彼比丘还至法堂。佛见此而问曰：「何故带此汝等嫌厌之比丘而来？」友人：「世尊！此比丘于世尊之前出家，食提婆依非法所得之食物！」佛：「汝比丘！汝常食提婆依非法所得之食物为事实耶？」比丘：「世尊！非提婆与我，予乃食他人所与之物！」大师言：「汝比丘！汝莫用此遁辞！提婆为恶行破戒之身，何故汝于此处出家，奉我教说，而摄取提婆之食物耶？汝平常对轻信薄见者悉皆信奉！」于是为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈都梵与王治国时，菩萨为一大臣。尔时王有一女颜之宝象，德高而行仪方正，决不侵害他人。某日午夜，盗贼来近象屋，贴近而坐，彼此集议：「如是则能破下水道而行，如是则能破窗，下水道与窗既破，则如大道无何等障碍，货物可适意运出。掠夺之时，必须杀戮，如是将无任何抵抗。所谓盗贼不受德义心等拘束，须残忍、酷薄、暴虐！」彼等如是协议，相互告诫后散去。翌日，如是情状，又继续数日，皆来其处协议。象闻彼等之言，思为对己所说，彼思惟：「我亦应残忍、酷薄、暴虐！」翌日晨起，象之御者前来，象以鼻攫彼，投诸地上而被杀。如是来彼处者，一一被杀。

诸人向王告言：「女颜宝象发狂，彼眼见者皆被杀死！」王遣菩萨当调查之任，王云：「贤者！汝往观察，何故激怒于彼。」菩萨往观，知其身体无病，彼自思惟：「此物何故发怒？必于就近，闻人之话，心得教自己者而起激怒。」菩萨以此确信向象之御者问曰：「夜间有无近处谈话者？」御者答：「诚有其事，盗贼前来谈话，予亦闻之。」菩萨往王处报告：「大王！象之身体无何异状，惟闻盗贼之言而发怒。」王：「如是应如之何？」菩萨：「应请高德沙门及婆罗门坐象屋中，可说道德之话！」王：「尊者！即如尊言！」于是菩萨请高德沙门及婆罗门坐象屋中，告曰：「尊师！请说道德之话！」彼等坐近，互为道德之话云：「不可打杀任何一人，人具德行，应为慈悲，忍辱之行。」彼等为道德之话。象闻此语，自思惟：「此为彼等教自己之语，今后须行道德！」于是象仍如昔日之从顺。王向菩萨问曰：「象已温顺耶？」菩萨云：「唯然，如是激怒之象，依诸贤之力，仍如以前温顺之态！」于是唱次之偈：

初听盗人语

女颜象杀人

继闻智者言

最上德安住

王云：「汝善察畜生之意！」于是与菩萨大荣誉。王全其定命与菩萨同随业报离此世而去。

结分

佛言：「汝比丘！汝于前生，归依汝所眼见之人！闻盗人语，归依盗人，闻高德语，归依高德！」佛述此法话后，连结作本生今昔之结语：「尔时女颜象是事反逆者之比丘，王是阿难，大臣实即是我。」

二七　常习本生谭

（菩萨＝大臣）

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对一优婆塞与一老大德所作之谈话。舍卫城中有二人为友，其中一人于出家后，每日来另一人家中访问，其人与之食物，自己亦自进食后，与出家者一同前来精舍，坐而交谈种种故事以至日没，然后入市还家。归时出家者送至市之入口，再返精舍。对二人之亲交，他之比丘等亦深知之。某日，比丘等坐于法堂，对二人亲交之事交谈。佛来其所问曰：「汝等比丘！今有何话，集于此处？」比丘等答其缘由，佛言：「汝等比丘！此二人之亲交非自今始，前生即有亲交之事。」于是为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈都梵与王治国时，菩萨为一大臣。尔时有一犬，时往宝象之屋舍，食宝象场所落地之饭块，犬如是为食与宝象相亲，两者相近而食且须一同而食，犬时时捉象之鼻摇之为戏。某日一村人付守卫象者代价，携犬而去。自此以来，象不见犬，不食不饮，亦不沐浴，于是诸人向王申告。王向菩萨大臣云：「贤者！象何故如是，请往调查！」菩萨往象屋知象之沉痛悲哀之状，并非疾病，彼思此必为彼不见某相亲者而沉于忧虑。于是向象之守卫者问曰：「此象有无与之相亲者？」守卫者：「唯然！某犬与之非常相亲！」菩萨：「彼今在何处？」守卫者：「为某人携去矣。」菩萨：「彼男之住所汝知之耶？」守卫者：「予不知也。」于是菩萨往王之前申告：「大王！象无疾病，彼与某犬非常相亲，今不见犬，故不食不饮！」乃为唱次偈：

一口之麤饭

今已不能摄

握饭吉祥草

今亦不欲食

此身不思饮

擦浴亦不适

日日思相见

象犬恋慕情

王闻彼言问曰：「如是将如之何？」菩萨告曰：「王可击鼓巡迴宣告，今有携我等宝象之友犬而去者，务速速交来，否则一经发现，将处以刑罚！」王如其言以行。

携犬之男闻此事后，立即放犬，犬急奔象屋，象以鼻捉犬置于头顶，喜泣而叫，犬由顶上下降，象使之食后，自己亦食。王云：「贤者善知畜生之意！」于是对菩萨授大荣誉！

结分

佛言：「汝等比丘！此二人亲交非自今始，前生即亦如是！」佛述此法话后，说明四諦之理——此四諦之宣明，载于所有本生谭中，予等则只认其有功德时而为记载——佛连结作本生今昔之结语：「尔时之犬是优婆塞，象老是大德，贤者大臣即是我。」

二八　观喜满牛本生谭

（菩萨＝牛）

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对六群比丘之毁呰语（詈骂）所作之谈话。尔时六群比丘喧哗，嘲骂诚实之比丘等，并揭举十条以辱之，比丘等以此事向佛申告。佛呼六群比丘问曰：「汝等比丘！此为事实耶？」答曰：「诚为如是。」佛责彼曰：「恶口伤人，虽畜生不喜！前生某一畜生，受其主人恶口责骂，损失千金！」于是为说过去之事。

主分

昔日，于健驮逻国之得叉尸罗都为健驮逻王治国。尔时菩萨生于牛胎，彼于幼犢之时，一婆罗门供养牛之家，买彼牛入手，命名曰欢喜满，置于儿童之所，食以乳粥与饭，珍惜养育。菩萨长大，彼思惟：「此婆罗门辛苦育予，今全阎浮提（全世界）将无如予之具有牵引力之牛。予将以示己之力量，以偿付婆罗门扶育之资财。」某日牛向婆罗门云：「婆罗门！汝往某饲牛之长者前，称予之牡牛可牵曳百台满载之车。请与彼以千金为赌！」婆罗门往长者前开始交谈，问长者曰：「于此都中何人之牛为最有力？」长者言：「某人某人之牛！」婆罗门云：「都中之牛无有能及予之牛者！予有一牛能曳百台之货车！」长者：「彼牛现在何处？」婆罗门：「在予宅。」长者：「若是可为一赌！」婆罗门：「甚善！与汝一赌！」于是以千金为赌。彼以百台之车，满载砂石，顺行排列，由车轴以绳互结，使欢喜满沐浴，与添香味之五指量饭，肩饰华鬘，于最前车之軛繫此唯一之牛。婆罗门自身占坐軛处，举鞭呼叫：「库达（欺瞒者）库达前进！」牛思惟：「予非库达（欺瞒者），何以用此恶语呼叫？」于是四足突立如柱而不动。长者于此一刹那向婆罗门云：「汝负！请与千金！」于是夺去婆罗门千金。彼解牛还家，沉忧而寝。欢喜满见婆罗门沉忧，来至其侧云：「婆罗门！贵君为何寝卧？」婆罗门：「予千金被夺，如何成眠！」牛：「婆罗门！予于汝宅如此长久之间，有踏碎汝鉢及于他场所放粪尿之事耶？」婆罗门：「并无此事！」牛「如是何故汝呼予为库达（欺瞒者）耶？此乃为汝之恶，非予之恶。汝可再与彼男赌二千金，然予非库达，不可以此呼予！」婆罗门闻言往赌二千之金，仍如前状，结付百台之车，饰欢喜满繫缚于最先车之前方。彼以如何方法繫缚？车之前方固结以軛，一端繫牛，一端绕繫于軛与轴间之滑棒。如是坚固结缚，不使軛到处活动，能以一牛曳之前行。于是婆罗门坐于軛处，抚欢喜满之脊云：「贤者！前进！贤者！运力！」菩萨将并连百台之车一气曳动，使最后之车达到最先停车之场所。以牛为财产之长者赌负，出二千金与婆罗门，其他诸人亦对菩萨与诸多之财物，皆为婆罗门之财物。如是彼受菩萨之蔭惠，获得诸多之财物。

结分

佛言：「汝等比丘！恶口使任何人心情皆不愉快！」佛斥责六群比丘，制定学处（戒），成正觉后唱次之偈：

口应出爱语

决勿出恶言

口为爱语者

使牛牵重荷

既可得财宝

由彼得喜欢

佛言：「口应出爱语！」佛说此法话后，连结作本生今昔之结语：「尔时婆罗门是阿难，欢喜满牛即是我。」

二九　黑牛本生谭

（菩萨＝良牛）

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对二重神变所作之谈话，此与天人降临之事收同在第十三篇舍罗婆鹿本生谭（四八三）中说明。等正觉者演二重之神变，住天上界，而后于雨季终了之祭日，下降于僧羯奢城，与多数之从者入祇园精舍。比丘等集于法堂云：「诸位法友！如来非他人之所能比，如来所运载之荷物，决非他人之所能运行。六人之师尊云：『我等将示神变，我等将示神变』，然从未示一神变。佛实为最胜之优者！」彼等谈论佛之威德而坐。佛来问曰：「汝等比丘！今有何话，集于此处？」比丘等：「世尊！并无他事，如是如是对世尊之德而言。」佛言：「汝等比丘！今我所担之荷物，何人能担耶？前生予生于畜生之胎时，即已担负任何荷物，亦不能得可相比之事！」于是为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈之都梵与王治国时，菩萨宿于牛之胎内。彼于幼犢之时，其持主等宿于某老妇人之家，为精算宿泊资金，以犢作为代价与之而去。此老妇与犢乳粥及饭看顾，养育如自己之子，与犢命名为祖母之黑子。长大之后，毛色纯黑如安膳那药（石眼药）。与村牛同行，行仪正当。村中儿童捉彼之角、耳与喉，使之下垂，更曳尾为戏，乘背而行。某日此牛自思惟：「予母（老妇）贫乏，辛苦育予，予应为母蓄财，救其苦境！」自此以来，彼寻觅蓄财机会而走。某日有一队商主之子曳五百台车到达渡口，牛等不能曳车渡达彼岸。五百台车繫结相连，一车亦不能渡。菩萨（牛）与村牛等一同步近渡场，队商主之子为一牛之鑑定家，彼自思惟：「此诸牛之中有无育成之良牛能曳此等车辆渡河？」彼向菩萨注目，知为一良牛，彼思惟：「彼为一良牛，能渡我等之车，彼牛之主为何人耶？」彼向番人问曰：「此牛之主人为谁？如能为予曳车，使完全得渡，予将付工银！」牧牛人等云：「可携彼（菩萨）繫车而行，此处并无牛主！」队商主之子以纲缚鼻，使曳车前进，但牛因工银未定，停止不动。队商主之子知其意，向牛云：「君能曳车五百台，每车付工银二迦利沙波拏，其与千金！」尔时牛即自动前行，诸人为彼结缚车辆，彼一气曳引，到达陆上，如是渡过所有之车。队商主之子每车付一利沙波拏，其五百金之包，结挂牛之喉部。牛因彼男不按规定付银，彼于诸车之前方遮路而立，使车不能前行。诸人却行推开，但用尽气力亦不能动。队商主之子知此牛因自己所付工银不足而不动，于是以布包一千迦利沙波拏挂于牛首云：「此为渡车之工银！」牛得千金之包前往老母之前。村中儿童云：「牛喉下所垂何物？」于是前来牛侧。牛追散彼等，逃至远方，彼即前往母亲之前。彼因曳五百台车，已眼红身疲。老妇见彼首挂千金之包云：「汝由何而得？」彼女问牧牛者始知其故。于是老妇云：「予何忍作食汝工银之打算？汝为何为此辛苦之事！」于是香汤浴牛，身之全体涂油，饮以饮物，食以甘旨之食。老妇命终与菩萨一同随业报离世而去。

结分

佛言：「如来非他者可比非自今始，前生亦即如是。」佛述此法语后，作本生今昔之结语，于成正觉后，唱次之偈：

如何泥泞路

如何重荷车

一旦黑牛曳

彼可为捷运

如是佛言：「汝等比丘！彼时黑牛捷运重荷！」于是连结作本生今昔之结语：「尔时之老妇是莲华色，母之黑子实即是我。」

三〇　姆尼迦豚本生谭

（菩萨＝牛）

序分

此本生谭为佛在祇园精舍时，对处女之诱惑所作之谈话，此将于第十二篇小那罗陀苦行者本生谭（四七七）中说明。佛向彼比丘问曰：「汝比丘！汝心痛为事实耶？」比丘：「尊者！唯然。」佛：「就何所事？」比丘：「世尊！对处女之诱惑！」佛言：「汝比丘！彼女为害及汝者。前生汝于彼女结婚之日而死，为多人之招待肉品！」于是为说过去之事。

主分

昔日于波罗奈之都梵与王治国时，菩萨于某村长者之家，生为牛胎，名曰大赤，而其弟名曰小赤。其家依此二牛为运搬工作，配合相宜。其家有一女，为其村村长选为其子婚配，彼女之双亲准备结婚之时，招待宾客，特与所养之姆尼迦豚以乳粥之食。小赤向其兄问曰：「此家运搬工作，配合得宜，皆我兄弟之力，而与我兄弟草及稻杆，而豚则食乳粥，何故彼受如是优待？」尔时兄牛曰：「小赤！汝勿羡彼之食物，彼豚在食死亡之食！彼长者唯一之女结婚之时，将以彼所育之豚，招待来客。自今经数日后，客人将至，尔时彼豚四足被缚，曳至下方之豚小屋中宰杀，汝将见彼被调理成客人之汤物！」于是唱次之偈：

莫羡姆尼迦

彼食死之食

离欲食穀皮

此为长命源

其后不久，诸人前来，长者杀姆尼迦调理种种菜餚。菩萨向小赤云：「汝见姆尼迦耶？」小赤答曰：「兄长！予已见姆尼迦食物之报！予等之草、稻杆、穀皮之食，实较彼之食物为千百倍之上等，乃无罪长命之基！」

结分

佛言：「汝比丘！汝前生为此女而失命，为诸多众人之招待物。」佛述此法语后，说明四諦，说四諦竟，沉忧之比丘证得预流果。佛更连结作本生今昔之结语：「尔时之姆尼迦豚是悲痛之比丘，今之处女是彼时之女，小赤是阿难，大赤实即是我！」

第四章　雏鸟品

三一　雏鸟本生谭

（菩萨＝帝释天）

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对饮水不过滤之比丘所作之谈话。有二青年比丘，此二人互为朋友。二人由舍卫城出发前往田舍，二人于某喜好之场所随心而住。彼等思欲面谒等觉者（佛），再由彼处出发，往祇园精舍而来。

其中一人有持滤水囊，其他一人则未持有，因此，二人滤水而饮。某日，二人引起争论，持有滤水囊者，不贷其友滤水之囊，而只自己滤水而饮。其友不得滤水之囊，口渴难忍，而饮不滤之水。

二人继续旅行，终至祇园精舍，礼佛着座。交相问讯后，佛问曰：「汝等由何处而来？」二人：「尊师！予等住于拘萨罗之田舍某村，为思欲晤尊颜，出发前来。」佛：「如是，汝等盖甚和睦前来此处！」其未持滤水囊者告曰：「尊师！途中此友与予发生争论，其后彼不贷滤水之囊与予！」他之一人申述曰：「尊师！此友人实係饮水中有生物之水。」佛：「汝比丘！汝知有生物存在而饮其水，是为事实耶？」比丘：「予愿认罪，尊师！予饮未滤之水！」

于是佛向二人言曰：「汝比丘！前生于天都，治国之贤人某时战败，由山谷之间道遁出，贤人为恢复王权，立誓云：『我决不杀害有生命之物！』其后战胜，得非常之荣誉时，因救金翅鸟雏之命，使军车得以归还。」于是为说过去之事。

主分

昔日一王于摩揭陀国王舍城治国。尔时菩萨一如今之帝释天前生所出生之摩揭陀国玛奇雅拉村中，出生为非常高贵之子，命名之日，名之曰摩佉童子。然经年长，青年摩佉婆罗门，为世人皆知；于是双亲为其迎娶同族之女为妻，生男育女，家庭繁荣。摩佉为一慈悲心深之主人，守持五戒。

其村有家三十轩，某日三十轩之人，集于村之中央，处理事务之时，菩萨以足踏平其处之土而立足使彼场所平坦善立。当菩萨前往他处，其他之人即来其处而立。于是摩佉菩萨再使其他场所善立，而更有其他一人前来其处而立。如是菩萨依次为诸人皆使场所善立。又某时彼处张有天幕，菩萨将之取去，建立会堂，整顿内部桌凳，配置水瓮，如是诸人亦与之同心建设。菩萨使村人等固守五戒，其后村人同行善事，并与菩萨同为善行。晨朝早起外出，诸人手执刀、斧、槌等，平复四街大道，有石障碍，以槌除之；有树障碍通车，即与砍伐；高低场所，使之平坦；筑桥，掘莲池，建会堂，行布施，守持戒律；于是全村住民皆从菩萨之训诫，守戒行善。

尔时村中一老辈村长自思惟：「以前此村之人，饮酒杀人时，予依酒钱、罚金、税金，有相当积蓄。然今有此青年婆罗门摩佉教人守戒，村中停止诸恶事，全村之人均守五戒，予已无所得！」于是彼甚忿怒，往王之前诬陷诸人，向王告曰：「大王！予之村中有甚多盗贼，横行掠夺！」王闻此老村长之言，立即下令：「速往将盗贼全数捕来！」村长率众前往捕缚村中所有人众，带至王前告曰：「盗贼全数带到！」王未调查村人行为，即命令：「将村人皆用象杀！」于是将村人与象一同由法庭牵出。汝等宜念持戒，予菩萨摩佉与村人训诫云：「汝等虽被无实之罪，但对王及象亦应如予等之身体，同样爱惜！」诸人皆如菩萨所言。尔时为杀村人，象向诸人接近。象虽被牵曳，但不愿前进，大声嘶叫而逃！他之诸象次第牵出，亦均逃遁不前。王自思惟：「村中之人有何魔药？」命令检查。诸人前往检查，但无所发现，向王告曰：「一无所见！」于是王云：「彼等必诵咒文！」即问：「村人有诵咒文者耶？」王臣寻问，菩萨摩佉云：「有之。」王臣白王：「一人言有！」于是王将村人悉数唤来，问曰：「汝等知何咒语，速行念出！」菩萨摩佉告曰：「大王！予等之咒文，并非别物，只为予等不杀生物，不为不与取，不为邪行，不语伪言，不饮酒，行慈悲，行布施，平道路，穿莲池，建会堂，此即为我等之咒文，亦为我等之保护与特权！」王对村人等心喜，将彼诬陷无实罪之村长财宝，悉数与村人，并将象与村亦均与彼等。

其后村人等随心励行善事，其后思欲于此四街大道建大会堂，僱佣木工前来建造，但村人等因女人不持何等欲望，是故禁止女人等入堂行道。尔时菩萨摩佉之家有善法、思惟、欢喜、善生四位女人，其中善法女结识一木工，彼女云：「兄长！请使予为会堂长老！」彼女赠送贿赂。木工云：「甚善！予可设计。」彼与同意。于是道先开始製作塔顶，使木乾燥，然后切割穿孔，完成工作。彼以布片包覆塔顶，藏于别处。

会堂建筑完成，于建堂之塔尖时，木工云：「贵主人！事有不洽，予有遗误！」「究为何事？」「须作塔顶！」「诚然！予等亦思须有塔顶。」「然新伐之木，不能製造。须用前伐之木，切割穿孔，须寻索如是之塔顶！」「将如之何？」「若此村中有前造者，有出卖此尖塔顶者，须向彼搜寻买来。」在村人等搜寻之下，发现村中善法之处，有一塔顶，村人虽与金钱，但彼女不卖。

善法云：「若许予得入会堂，则予愿献纳塔顶！」村人云：「予等不与女性利益！」于是木工向村人云：「贵主人！汝等为何话耶？除梵天界外，无排斥女人之世界。请其捐纳塔顶，予等始能完成工作！」

村人等终与赞许，求取塔顶，落成会堂。整顿桌凳，配置水瓮，常时准备施捨米饭，会堂周围，围以牆垣，设置门户；垣内敷沙，垣外种植棕櫚树列。

思惟女亦于彼处场所经营乐园，彼女思惟多华多果之树，颇不适宜，因此不植如是之树。欢喜女亦于同一场所挖掘莲池，池上覆以五种莲华，十分快乐。唯善生女一人，不作任何一事。

菩萨摩佉在家事母，事父，彼以身敬长者，语真实，无粗暴言辞，不恶口阴言，不吝嗇行事，立以上七誓诫条，于完成后唱偈曰：

若人为在家

敬长事父母

优物发慈心

爱语不讥人

真实不贪求

制怒无瞋恨

三十三天界

呼为有信人

菩萨摩佉如是成为受人褒扬者，命尽之时，为帝释天王，更生于三十三天。村人等亦与王同生三十三天。

尔时三十三天住有魔神阿修罗，天王（帝释天）自思惟，与魔神共治，为己等所不取，乃以天神之酒与魔神共饮，于魔神醉后，捉其手足，投于须弥山绝壁之下。魔神等落着于魔之宫殿。所谓魔之宫殿，住于须弥山之最低处，洽如三十三天界相同广大。天国有珊瑚树，而魔国则有一劫之间生存之灰彩色华树。魔神等因开灰彩色华树，以此处非自己所领之天国，天国应为开珊瑚之树花，魔神等宣言：「此老背之帝释，饮予等以迷酒，投予等于大海，占领予等天之城廓，予等向彼宣战，誓须夺回天之城廓！」于是如蚁攀圆柱，相续攀登须弥山顶。

帝释闻魔神登山来攻，前往海面，两军接近相战，帝释为魔军所破，沿南海之端，乘超胜之车逃逸一百五十由旬。尔时帝释之车于海面急行，来至一绵树森林，须伐棕櫚之林，始能通过。于伐树时，绵树之森林，扫落于海面。时海面有金翅鸟之雏见状，旋转飞舞，大声鸣叫。帝释向御者发问：「玛达利！此为何种之音声，洞彻人之心腑！」玛达利：「天主！吾主车行之过急，不顾一切，以致蹂躏绵树之林，车达林时，金翅鸟之雏误思为取命，一声悲鸣而恐惧飞舞！」大萨埵：「玛达利！我等勿使雏鸟忧心，我等不可为自力而杀生，纵然为鸟雏牺牲性命，亦较与魔族为善！汝将车转返！」于是唱次之偈：

玛达利！绵林造巢者

车柄勿向彼

我等于魔前

欢喜愿捨命

此鸟类之巢

不可为乱动

御者玛达利闻语转车，由他路转向魔神世界前进。魔神等见帝释转还而自思惟：「帝释又由他国前来，彼必又得友军而返军车！」魔神等惟恐见杀，纷纷逃入魔国。帝释于是进入神村，彼由二天界（梵天、帝释天）之住神军众围绕，进佔村中央位置。于一瞬间，地裂一千由旬之高，显现战捷之宫殿。因得胜利，故名战捷。

于是帝释设五处防御，使魔神不得接近。于此作偈颂曰：

神族与魔族

难攻二城间

为设五种守

以防魔族侵

龙族金翅鸟

瓮形之夜叉

荒醉夜叉据

外有四天王

于是帝释设此五种防卫，为王者享天之荣誉时，善法女辞世生为王后。善法以捧献塔顶之果报，于天宫显现于天之珠玉所饰五百由旬之善法堂，此堂于纯白之天盖下，设一由旬之黄金玉座，由帝释君临为诸天之王，行天人之政。尔时思惟女亦辞世，生为王后，彼女依造思惟乐园之果报，于天宫显现一心萝园之乐园。而欢喜女亦命终生为王后，彼女依造莲池之果报，于天宫显现一名欢喜之莲池。

然仅善生女未为善业，彼女命终生为森林洞穴中之鹤。

帝释不见善生自思惟：「彼女究生何处？」彼思惟结果，发现彼女为鹤，于是出发往善生处，携彼女至天界，使彼女见快乐之天村，善法之天堂，心萝之乐园，欢喜之莲池。帝释向善生云：「彼女等因行善事，生为我等之后，汝未行善事，故生为畜生。自今以后，请守五戒！」彼诫鹤授与五戒，然后携归彼处而放去。

其后善生守五戒，帝释于二三日后，思彼鹤是否守戒，化为鱼相，背下而仰卧，善生鹤以为鱼死，口啣其头。鱼尾忽动，彼女云：「此鱼尚生！」于是放鱼。帝释云：「善哉！善哉，汝能守戒。」誉之而去。

善生由彼处死去，生于波罗奈之陶器师家。帝释思彼女今生于何处，继知其生处，于是化为老人之相坐于满载金色胡瓜之车，于村之中央叫卖：「谁买胡瓜！谁买胡瓜！」村人近前云：「老者！予买汝瓜！」老人云：「予卖瓜与守戒者，汝为守戒者耶？」村人云：「予等实不知戒，请汝卖与！」老人答曰：「予非为卖瓜得钱，予实与瓜于守戒者！」村人：「此乃一愚痴之老人！」言毕离去。善生闻此消息自思惟，此盖为予之故而来；彼往老人之所云：「老者！请与我瓜！」老人：「贵女为守戒者耶？」女答：「予实为一守戒者！」老人云：「予乃为汝持此而来！」于是连车置其门口处而去。

善生于有生之年守戒，死后生为毘摩质多阿修罗王之女，因守戒之果报，生为美人。王于女至成年时云：「将为汝选一适心之夫！」于是集合魔神。尔时帝释自思：「善生究生于何处？」彼巡迴察看，知彼之生处；彼思惟：「善生欲选适心之夫，自己必可当选！」彼化为魔神之相前往彼处。一方善生施以化粧，被伴往魔神集会之处，命彼女于魔神中选适心之夫，彼女环顾四周，忽见帝释，彼女因前为挚友关係，彼女即曰：「此为予夫！」于是执帝释之手。帝释伴彼女返还天都，彼女为二千五百万舞姬环侍之女王，享其定命，从业报离此世而去。

结分

佛述此法话后，佛言：「汝等比丘！如是古之贤人治天之王国时，捨己生命，不为杀生；然汝受此教导而出家，饮含生物未滤之水，是何可耶？」佛斥责彼比丘连结为作本生今昔之结语：「尔时御者玛达利是阿难，帝释实即是我。」

三二　舞踊本生谭

（菩萨＝白鸟）

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某持有诸多财产之比丘所作之谈话。此与前本已说明之天法本生谭（六）完全为相同之话。

佛向此比丘问曰：「汝持有诸多财产为事实耶？」比丘：「诚如尊言！」佛：「汝缘何持有诸多之财产？」佛再问之时，此比丘闻此言语，发出急怒，脱去所着之衣，与以弃捨，谓曰：「予将如此而去！」彼不顾于佛前裸体，为诸人所不耻，比丘由此处逃去，成一下流卑鄙之人。

比丘等集于法堂云：「彼于师前如此行为，实何可耶？」比丘等就彼比丘之无德相互谈论。师适来其处问曰：「汝等比丘！汝等究有何话集于此处？」比丘等云：「尊师！实彼比丘于世尊前及四众当中，不畏忘耻之罪，如村中玩劣之子而裸身，彼已为诸人嫌恶之卑鄙者，彼背佛之教！予等就其无德而谈论。」佛言：「汝等比丘！彼比丘背弃正当之教，不畏无耻之罪，非自今日始，前生即已同样失去美丽之妇人。」于是佛说过去之事。

主分

昔日世界开始之时，四足兽类以狮子为王，鱼类以欢喜鱼，鸟类以金色之白鸟为王。金色之白鸟有一美丽之女，王向女云：「吾女！汝可选一汝所欲之任何鸟类为夫！」彼女亦欲望得适心之夫。

白鸟之王为达女之欲望，集合雪山一切鸟类，于是种种鸟类如白鸟，孔雀等均前来集合；彼等群集于巨大平岩之上。白鸟之王呼女云：「汝可选适于己心之夫！」彼女见诸鸟群，集见一颈持宝珠之色，生有美翼之孔雀，彼女云：「此为吾夫！」于是选定。诸鸟于是近于孔雀之前云：「孔雀！此乃王之爱女，彼女于如是诸鸟中探寻，而君被选中！」孔雀云：「汝等今日尚不知予之能力！」孔雀喜甚不畏忘耻之罪，于诸鸟集处当中，肆无忌憚，展翼狂舞跃踊，脱去着物。金色之鸟王怒云：「彼之内心无稍羞耻，外观态度，不畏有罪，如是不畏不知耻之罪者，予不能以女与彼！」鸟王于群鸟之中唱次之偈：

鸣声使心乐

背尾皆美丽

颈现瑠璃色

展翼及一寻

惟因乱舞故

予女不与汝

白鸟之王于群集当中，将女与其甥白鸟之雄雏；孔雀则未能得白鸟之雌雏，心感甚耻，起立逃去。白鸟之王亦归己之住所。

结分

佛言：「汝等比丘！此比丘不畏不知耻之罪，失去大教，非自今始，前生即已失去美丽之女！」佛述此法语后，连结作本生今昔之结语：「尔时之孔雀是持多财产比丘，白鸟之王实即是我。」

三三　和合本生谭

（菩萨＝鶉）

序分

此本生谭是佛在近迦毘罗卫城之榕树园时，有关对圆座諍吵所作之谈话，而此事将在鸠那罗本生谭（五三六）中说明。当时佛向亲族等言：「诸位大王！亲族之间，不应有何等諍吵！于前生征服敌之动物等因起争端，而陷入一大破灭！」于是佛对王族之发问为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈之都治国时事，菩萨生为鶉，与几千之鶉友住森林中。尔时一捕鶉者前往彼等之栖处，倣效鶉之啼声，彼知彼等来集之时，向其上投网，然后收繫网边，缠缚一处，充满笼中，归家售鶉，以为生活之资。某日菩萨（鶉）向彼等鶉友云：「此捕鸟者使我等之亲族灭亡！予知一方便之法，使捕鸟者不能捕得予等！今后汝等之上，如被网投罩，各各将头鑽入网孔，然后一同振翼飞腾，往所欲之处或往棘草之藪，将网捨弃；如是合作，予等可由网中遁出。」彼等均与赞同曰：「谨遵如命。」翌日彼等之上为网投罩时，依菩萨之教法，持网飞腾，弃捨于某棘藪之中，各各由网下遁出。捕鸟者由藪取网之间，已至日暮，彼唯空手而归。翌日鶉鸟仍如前所为。彼捕鸟者至太阳没时取纲，仍唯空手归家。于是彼妻怒云：「汝每日空手而归，汝必于他处有娱乐者！」夫：「汝勿胡言！予无他处乐者，实因彼鶉鸟狡猾，为一同合和之事！当予投网，彼等立即一同飞起，将网运去，投诸棘藪。然至几时彼等相互不再真正和合，汝勿忧虑，俟彼等諍吵之时，予使彼等一羽无遗，悉数捕归，使汝欢笑！」彼向妻语，述次之偈：

彼等相和合

鸟可持网去

一旦起争端

将归我掌中

然其后数日，一羽之鶉，降落饵场时，无意之间踏着他鶉之头，于是彼鶉怒云：「谁踏予头？」被责骂之鶉亦怒云：「予未注意，何必动怒！」彼等再三互相合口之中，相互生起諍论，一鶉云：「今后汝可单独持网飞升！」菩萨于彼等相互諍吵之时自思：「喜好諍吵，实际将无幸福！彼等于不能持网起飞时，将陷入一大破灭，将使捕鸟者得以乘机！予不能住于此处！」于是连同自己之弟子伴侣，往赴他处。捕鸟者于数日后前来倣效鶉之啼声，于彼集合之上投网；尔时一羽之鶉云：「君于持网时，髮毛将拔！请君持网飞腾！」他之一鶉云：「君持网之时，双翼之羽毛拔脱！请君持网飞腾！」如是等互相争论之间，正为捕鸟者乘机投下网于彼等头上之时，彼等皆被一同充满于笼中，彼为使其妻欢悦，归宅而去！

结分

佛言：「大王！如是亲族之间，不可諍吵，諍吵乃灭亡之根源！」佛述此法话竟，连结作本生今昔之结语：「尔时之愚鶉是提婆达多，贤鶉实即是我。」

三四　鱼本生谭

（菩萨＝司祭）

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某比丘为前妻之诱惑所作之谈话。尔时佛向彼比丘问曰：「汝比丘！汝之苦恼为事实耶？」比丘：「世尊！是为事实！」佛：「为谁所恼？」比丘：「世尊！予之前妻甚美，予难捨弃！」于是佛向彼告曰：「汝比丘！彼妇人实害汝之物，前生汝为此死而得救！」于是为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈都梵与王治国时，菩萨为一司祭。尔时渔夫等于河投网捕鱼。尔时有一大鱼为爱欲所牵，接近己妻（雌鱼），与之游戏。彼妻（雌鱼）先夫而游泳，嗅闻网臭，迴旋游而不入，然溺情贪爱之雄鱼则误入网中。渔夫等知鱼恰已入网，将网曳上，捕彼未杀，投置砂上。谓将以炭火烧食，于是起火，削製炙串，鱼悲叹自思：「火炙之苦，贯串之痛，予皆无所恼，惟对予妻因失予而前往他处而感悲痛，是诚为己之苦恼！」于是唱次之偈：

寒暑处网中

我皆不苦恼

恋夫赴他所

妻思我苦恼

尔时司祭由从者围伴，为水浴来至河边。菩萨善知一切之音声，彼闻鱼之悲叹而思惟：「此鱼为情爱之悲哀所恼，彼之心病不死，仍将生入地狱，予将为之救助！」彼往渔夫处云：「君等一日所捕者，皆为食用，不能供养我等！」渔夫：「祭主！何出此言？如贵君等有意食鱼，请即持去！」菩萨：「予不需其他多物，请只供养此鱼！」渔夫：「请君取去。」菩萨（司祭）以双手捉鱼，来至河边谓鱼曰：「汝若非今日遇予，汝将遭遇死亡！今后切勿为情爱所牵！」菩萨于训诫后，将鱼放入水中迴都而去。

结分

佛述此法话后，说明四諦，说四諦竟，哀痛比丘安住于预流果。佛连结作本生今昔之结语：「尔时之雌鱼是出家比丘之前妻，雄鱼是哀痛之比丘，司祭实即是我。」

三五　鶉本生谭

（菩萨＝鶉）

序分

此本生谭是佛在摩揭陀国巡锡出发时，对消灭森林火事所作之谈话。某时佛在摩揭陀国巡锡出发期间，向摩揭陀国他之部落托鉢，食事终了，由托鉢归来，由数多比丘众围绕，于道中前进。尔时森林起大火事，佛之前后，实有诸多比丘围绕。其火烟焰交杂蔓延，于是此下根比丘等恐怖死亡云：「我等焚烧逆火，如是今所燃之火不能蔓延至我等处！」彼等取出所准备之附木柴以起火，而其他比丘等曰：「诸位法友！汝等究欲何为？汝等未见空中悬月，实由东方昇起千光之日轮；如自立于海滨，在须弥山下而不见须弥之山；与天人界高贵无比之人相伴而行时，反不思念真正之佛，焚烧逆火而呼叫！汝等实不知佛之力！汝等应往佛前为宜！」于是比丘等一切诸人聚为一团，齐来十力（佛）前。于是佛由大比丘众伴随，往他处逗留。森林之火强烈狂猛，但吹至如来所立之场所，则达于四方十六伽里萨（面积）之处而止，宛如投入水中之火把而消去，其直径不能扩展，只达于三十二伽里萨。

比丘等开始讚歎佛之功德云：「此实为佛之功德，无心之火尚不能扩展至佛座之处，此实为佛之神通力所致！」佛闻彼等之言，佛言：「汝等比丘！火来此处消失，决非为予之力，然此乃为予古昔真实之力！何以故？火到此处将永劫不能燃烧！此即所谓劫持续之奇蹟！」

尔时长老阿难陀扩展四疊之衣以为佛座，佛端坐后，右绕如来恭敬礼拜而坐。尔时一同向佛问曰：「世尊！予等只知现在，过去甚为隐秘，请佛示知！」于是佛为说过去之事。

主分

昔日菩萨于摩揭陀王国再生于鶉之母胎。彼得由母胎之出生，于破卵飞出时，美丽如月圆圆状之鶉子。尔后彼之双亲置彼于巢中，每日啣来食饵，以嘴喂食；彼虽展翼而无腾空飞翔之力，彼虽扬足，而无支持地上步行之力；而年年森林之火灾，侵来其处。某时，森林大火，发出爆音，侵来彼之场所；鸟群由巢中飞出，皆恐怖死亡而逃。菩萨（鶉）之双亲亦恐怖死亡，置菩萨于巢中而逃去。菩萨昂首见火烧近，彼自思惟：「若予有展翼腾空之力，即可随欲飞往他方！若予有扬足步行之力，即可徒步，行欲行之他方！双亲尚恐怖死亡，为保护自身，单独置予而逃去！是故予今无他保护者，亦无救助者！今日予将如何，不得而知！」尔时彼之脑中浮起一想：「此世之中，有称戒律之美德者，有名真理之美德者。昔日，为实现波罗蜜，坐于菩提树下，现身成正觉之佛，依戒律、禪定，智慧而得解脱。依解脱完成知见，保持真理、慈悲、愍念、忍辱，为平等庇护慈爱一切众生，是名为一切知之佛。而佛所体验者名曰法德，予亦具有此一真实（諦）。又亦保有信此一自性法。是故思惟昔日诸佛及诸佛所得之德，能得自行体验此真实之自性法，行此真实行，则今日之火，可由予使之退去，而自他所餘之鸟，予必须计划使之安全！」于是唱如次之偈：

世有戒德有真实

对此清淨有慈悲

依此真实自性法

我为无上之誓言

思念自性法之力

忆念昔之贤胜者

知见真实法之力

我为无上之誓言

又菩萨思念昔日得涅槃诸佛之功德，依存自己真实性为誓言而唱偈曰：

有翼不得飞

有足不能步

父母双飞离

汝火速归去

与彼誓言之同时，火退止于十六伽里萨之处，退时亦不往森林燃烧，而如火把之投水，瞬间消灭于无形。

于是菩萨作如是言曰：

熾燃大火聚

与我誓言俱

十六伽利萨

一旦皆消去

恰如一火把

投向水中灭

此后此一场所永劫逃过火劫之征服，此名之曰劫持续之奇蹟！如是菩萨体得誓言，命终随其业报离世而去。

结分

佛言：「汝等比丘！此森林之火不得蔓延，非予今之力，乃昔日为幼鶉之时，依予实现之真实力而成！」佛述此法话后，说明四諦，说四諦竟，某者得预流果，某者得一来，某者得不还，某者达应供、阿罗汉。佛更连结作本生今昔之结语：「尔时之双亲是今之双亲，而鶉之王实即是我。」

三六　鸟本生谭

（菩萨＝鸟）

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对烧失庵之比丘所作之谈话。某一比丘，于佛之前授得禪定法后，由祇园精舍出发往拘萨罗国，于近某边鄙村之林中住一僧房；恰于最初之月，其庵被烧掉。

彼比丘向村中诸人告述。村人云：「予等之土地乾旱，先行灌溉，灌溉后蒔种，施种终了结垣，作垣及除草终了刈割，刈割终了后舂捣。」如是工作中渡过三倨月。于三个月间彼比丘于原野为不愉快之生活，修行禪定，一无所得。彼于自恣后，往佛之前，礼拜后坐于一隅。佛亦叮嚀问候后，佛问曰：「汝比丘！雨安居生活安乐否？达于正确之禪定否？」彼比丘述所遭遇之事而答曰：「因无适当之僧房，未得达禪定之极地！」佛言：「汝比丘！汝前生为动物尚知对自己之适与不适，汝何以仍不解耶？」于是为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈梵与王治国时，菩萨生为鸟，受群鸟围绕，于枝叶茂盛繁密之大树附近之森林中住为栖家。某日树枝相互摩擦，灰尘跌落，昇起火烟。菩萨见此自思惟：「此二树枝相互摩擦，将欲生火。此火落于古枯叶之上，则己物相燃，将烧及此树！我等不能住于此处，必须由此场所逃往他处。」彼向鸟群唱次之偈：

鸟栖之树

今自吐火

鵞鸟！今赴他处

寻避难所

与习菩萨（鸟）言行之鸟，立即随菩萨飞往他处。然不学之愚者云：「此如滴水之中见鳄鱼！」彼等不从菩萨之言，仍居其处。此后不久，果如菩萨之思虑燃烧起火，烧尽其树。当焰烟升起之时，烟薰鸟多盲目，不能飞往他处，逐一落入火中，均被烧死。

结分

佛言：「汝比丘！如是如前生为动物住于树枝，尚知对己之适与不适，汝何以尚不了解？」佛述此法语后，说明四諦，说四諦竟，彼比丘安住于预流果。佛更连结作本生今昔之结语：「尔时从菩萨所教之鸟是佛之伴随比丘，贤鸟实即是我。」

三七　鷓鴣本生谭

（菩萨＝鷓鴣）

序分

此本生谭是佛在舍卫城时，对舍利弗长老之牀座被夺事所作之谈话。实因给孤独长者建立精舍，派遗使者前来佛前时，佛由王舍城出发，到达毘舍离，于其处随意逗留后，正往舍卫城之行进途中。

尔时有六位弟子先行，于长老等尚未取得牀座之间彼等云：「此牀为我师尊，此牀为先辈指导者，此牀为我等自用。」妨碍长老取得牀座，使彼等之后前来之长老等不能入于牀座。而舍利弗长老之弟子等亦未能寻得长老之牀座；长老因不得牀座，于近佛牀座处之一树根，有时为座，有时绕根步行，度过时日。于晨朝出发时，佛起声嗽，长老亦为声嗽。佛：「彼处何人？」舍利弗：「世尊！弟子舍利弗！」佛：「舍利弗！此时因何居于此处？」舍利弗告以事之原委，佛闻长老之言后思巡对法发生之事忧心。天明佛集合比丘教团，向比丘等问曰：「汝等比丘！吾闻六人先行者夺取长老比丘之牀座为事实耶？」比丘：「是为真实！」佛斥责六人比丘后，向比丘等说示法话，佛问彼等：「汝等比丘！究竟谁有受此最上牀座、最善之水、最良食物之资格？」某比丘答：「彼为刹帝利族之出家者！」又某比丘答：「彼为婆罗门族或居士族之出家者！」又其他诸比丘答：「持戒者、布教师、初禪之得达者，二禪、三禪、四禪之得达者！」更有其他诸人答：「预流、一来、不还、阿罗汉，及得三明六通者！」如是比丘等依各各之希望暗示得最上牀座之资值，彼等语言终了时，佛言：「汝等比丘！于我教团得最上牀座等标准，非为刹帝利族之出家者，亦非婆罗门族、居士族之出家者，亦非律师、经家、论师及得达初禪等者，乃至亦非预流等之标准。汝等比丘！于此教团实为随其年长者始应受敬虔之问候，合掌敬礼，真诚之奉事，可得最上之牀座、最善之水、最良之饮食。此实为真正之标准！是故年长之比丘，实为适应。汝等比丘！今于此处之舍利弗为予之高足，为转法轮者，应得次于予之牀座，然彼昨夜未得牀座，于树根处过夜！汝等今尚如此有失尊敬，缺乏从顺，移时而行，究将如何？」其后佛更与彼等教训云：「汝等比丘！于前生为动物时，失去互相尊敬，缺乏从顺，有悖普通生活而行者，于我等决不适宜！于我等之中，知谁为较年长者，应为敬礼！汝等宜善加思惟，知此为较我等之年长者，向彼敬礼，得往天道！」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，于喜马拉雅山中腰近一大榕树处，栖有鷓鴣、猿与象三友，彼等相互失去尊敬，缺乏从顺，乃至有悖普通生活之法。于是彼等浮起思惟：「如是生活，于我等颇不适宜！我等实应向我等中之年长者为尊敬礼貌之生活。然我等之中，谁为最年长者耶？」某日彼等欲思出一法，三者共坐于榕树之根，鷓鴣与猿对象问曰：「象君！汝前知此榕树如何生长？」象云：「予于幼年儿童时分，此榕树为一灌木，予跨彼而行！更予立于灌木之间时，彼之最高之枝达至予脐。是以予由彼为灌木之时，即已知之。」又鷓鴣与象与前同样向猿问之，猿曰：「友！予为小猿时分，坐于地上，伸首可以食及此榕树最上之幼芽。因此，予由极幼之时即知彼之生长！」尔后象与猿与前同样问鷓鴣彼云：「友！昔日，于种种场所有大榕树，予食其实后，来此场所落粪，由是而此树始生；因此，予于此树未生之先，即已知之；因此，予为汝等之年长者！」如是猿与象向贤者鷓鴣云：「友！汝较予等年长，此后予等将对汝恭敬、尊重、承事、敬礼、合掌、供养、敬语、奉迎、礼拜、和敬！予等将从汝之教，汝今后应与训诫予等！」自彼时以来，鷓鴣教训与彼等，使保戒律，自身亦守戒律，彼等三者守五戒，相互尊敬随顺，守普通之生活法，尽寿命时，均赴天界安住之所。

结分

彼等三者所受持者名曰鷓鴣系之梵行。佛言：「汝等比丘！彼等动物实尚相互尊敬从顺而为生；汝等出家，善受经律之教，何以相互失去尊敬，缺乏随顺而生活耶？汝等比丘！予决定如次，尔来，汝等应向年长者为敬礼、合掌、供养，随其年长，可得最上之牀座、最善之水、最良之食物。而尔来，年幼者不可夺年长者之牀座，凡夺物者，无论何人，皆为恶作（突吉罗）罪。」如是佛宣此法话竟，现身成正觉佛，唱次之偈：

恭敬耆宿者

通晓真理法

现法圣者讚（等值阿罗汉）

来世赴善处

如是佛说尊敬耆宿之功德竟，连结作本生今昔之结语：「尔时之象是目犍连，猿是舍利弗，鷓鴣实即是我。」

三八　青鷺本生谭

（菩萨＝树神）

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对一裁缝师比丘所作之谈话。据传，住祇园中有某比丘，对任何有关衣服之必要裁法、合法、假缝（设计）、真缝之工作，甚为熟练；彼以善巧堪能之手艺製作衣服，是故彼为裁缝师而知名。彼之善巧为何？彼为示其技能，以一古旧布片，能製成柔软而穿着愉快之衣服。彼为衣服着色终了，以染料染后，以贝壳擦光，製成美丽光华之上好衣服。而不知缝纫之比丘，穿着衣服来至彼所云：「予等不知製作方法，请君为予等製作！」彼云：「汝等法友！衣服製作乃长期之事！此处恰有予製成之物，请用布交换衣服持去！」彼取衣服示现于彼等，彼等只见美色，不知其他，以为耐用，以新布与之，取彼衣服而去。然穿着稍污，以热水洗之，布之本性出现襤缕之状，使彼等后悔。

如是前来诸人，彼以拼凑继接之衣服（布片）相欺，于是彼比丘之行，徧为人知，而彼于祇园之所为，与此同样于他村亦有一欺世间之裁缝师。彼忠实之友比丘等语彼曰：「尊师！恰如汝之欺骗世间，祇园亦有一裁缝师！」于是彼亦浮起思惟：「予将往欺骗彼处之市民！」彼以布片製成非常美丽之衣服，染成赤色，穿着往祇园而来。他一裁缝师见时，心怀羡慕问曰：「尊师！此衣服为君所製耶？」裁缝师：「唯然，诸法友！」友：「请将衣服让与我！贵君可取得他物。」裁缝师：「诸位法友！予处村民等咸信此为难得之物！若予今将此与汝，予自身将着何物？」友：「尊师！予有新布，可持去，请君缝製衣服！」裁缝师：「诸位法友！予之技艺，于此可见！然贵君如是言者，予能为如何，请取此去！」于是彼与拼凑继接之衣服而换取新布，欺彼而去。祇园之住民着此衣服，数日之后以热水洗濯之时，见为破旧之襤褸布片，甚感羞耻。彼向人云：「住于乡村之缝师朦混祇园之市民！」彼被欺瞒之事实，徧知于教团之中。其后某日，比丘众着席于讲堂，议论其事。佛出来时问曰：「汝等比丘！汝等今有何话，集于此处？」彼等语此发生之事。佛言：「汝等比丘！住于祇园之裁缝师朦混他人，非自今始，前生即亦为同样朦混之事。而此住祇园之裁缝师为乡村之裁缝师所欺亦非自今始，前生亦同样被欺！」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，以森林为住家之菩萨，是生立于某莲池附近大树之神。尔时，此不太大之池，夏季水常乾涸，而彼处栖住大量之鱼。一隻青鷺见彼等之鱼云：「以一方便欺鱼而食之。」彼往池之对岸长思而坐。时鱼见彼问曰：「鷺主！汝有何思而坐？」鷺：「予思汝等之事而坐！」鱼：「鷺主！汝对予等思何事？」鷺：「此池之水甚少，食物贫乏，且暑气酷烈；因此，此等之鱼，究将如何？故对汝等之事思惟而坐！」鱼：「鷺主！然则予等将如何之为宜？」鷺：「若汝等实行予言，用嘴衔接，尾尾相连，予将汝等往有五色莲华掩蔽之池，投入彼处！」鱼：「鷺主！自劫初以来，未闻鷺为鱼身作救援之思案，贵君思欲将予等逐尾食之！」鷺：「汝等惟有信予，予决不食汝等！若更对彼之所在，如不信我，可遣一尾鱼，与予俱往见其池。」于是遣一水中丘上皆适之一尾独眼大鱼。鱼：「遣彼与汝俱往！」鷺衔彼鱼带往彼池，使见池之全体后，又复回返，入于诸鱼之处。彼鱼向其伙伴诸鱼赏讚彼池之美丽，彼等闻其说明，皆欲前往彼处！鱼：「鷺主！甚善！可带予等前往！」鷺首先带独眼大鱼前往池畔，使见池后，然后携同到达池畔所生之波罗奈树处，将彼鱼投入树叉之中，用嘴啄杀，然后食其肉将骨投入树根之处。再行回返云：「予已将彼鱼投入池中！」其他诸鱼依同一方法，逐尾携往，食诸鱼后复归来时，已不见餘一鱼。然此处残留一蟹，鷺思欲尽食，向蟹云：「蟹君！彼等诸鱼，皆为予携往入大莲池中，汝出！予携汝行！」蟹：「汝以何法携予前往？」鷺：「予以嘴衔之前往。」蟹：「汝以此法携予前往，予将跌落，予不与汝同行！」鷺：「汝可勿恐怖！予以嘴衔紧携汝前往！」尔时蟹自思惟：「此鷺何故为此携彼鱼等往投入池中之事耶？若彼将予亦投入池中，则予甚满足，若彼不使予入池，则予鋏断彼之喉管而夺其命！」于是蟹向鷺云：「喂！汝鷺！汝将不能用嘴衔紧携予而行，予将以鋏捉紧汝之喉管，挟住汝首，一同前往！」鷺不知蟹在欺己，向蟹云：「甚善！」与之同意。蟹以自己之鋏，如锻之火箸，紧鋏鷺之喉管云：「现在可行矣！」鷺携蟹往使见池后，后往波罗奈树之处。蟹：「喂！叔叔！彼池在此，而汝携予前往他处！」鷺：「予为汝亲爱之叔叔，汝为予甥。汝思予为衔汝而行之奴隷，汝怀是思！然汝试观此波罗奈树根之骨山！彼等诸鱼，皆被予食，同样汝亦将被予食！」蟹曰：「此等诸鱼为自己之愚而被汝食，予岂但不许汝食予，予且将杀汝！汝实愚蠢不知为予所欺！如死则共之，予切断汝之喉管投诸于地面！」于是以如火箸之鋏挟彼喉管，鷺口圆张，眼中流泪，喉管痛苦非常。彼受死之恐惧所胁迫，向蟹云：「蟹主！予不食汝，请救予命！」蟹：「若是，汝落下予入池！」鷺回返落于池所，蟹立于池畔泥上，蟹鋏如刀，切断鷺首如切睡莲之茎，然后入于水中。住于波罗奈树之树神见此不可思议之事，大加讚叹！于森林为喜悦之呼唤，以美音唱次之偈：

常于奸智者

永不得繁荣

奸智鷺遇蟹

终得恶业果

结分

佛言：「汝等比丘！此者为田舍之裁缝师所欺，非自今始，前生即已同样受欺。」佛述此法语后，连结作本生今昔之结语：「尔时住祇园之裁缝师是昔之鷺，住田舍之裁缝师是此蟹，树神实即是我。」

三九　难陀本生谭

（菩萨＝地主）

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对舍利弗长老之弟子所作之谈话。据传，彼比丘谦逊从顺，对长老非常努力奉仕。某时，长老向佛乞假，出发托鉢，来至南方某山间之田舍；彼比丘到达其处时，慢心积聚，不从长老之言，长老云：「法友！汝为是事。」但彼逆长老之言而行。长老不解比丘之心意，长老于彼处托鉢终了，再归祇园，彼比丘于归来祇园时后，对长老再如原恭顺之状。长老告佛曰：「世尊！予之一比丘某时如百文所买之奴隷，某时则积聚慢心，逆予所言而行。」佛言：「此比丘之如是行动，非自今始，前生即亦于某时如百文所买之奴隷，有时逆言而反抗！」佛因长老之问而为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈梵与王治国时，菩萨生于某地主之家族。彼有一友人地主，自己年老反娶一少妻，彼与妻之间生有一子，彼思：「此女年少，予死之后，为其他之人覬覦，予之财产不与予子，一切成空。予为安全，将此财产埋入地中。」彼携带家中使用奴隷难陀，往森林某处，埋藏彼之财产。彼告奴隷云：「难陀！汝于予死后，将此财产事，告知予子，此一森林，不可让渡他人！」彼于晓諭后，不久死去。其子时来，达于成年，其母谓彼曰：「汝父生前携难陀前往森林，埋藏财产。汝可取来，振兴家业！」彼子某日向难陀曰：「叔叔！予父藏置之财产，究有几何？」难陀：「实有甚多，主人！」彼子：「究在何处？」难陀：「埋森林中，主人！」彼子：「如是予等前往挖掘！」彼等持锄与笼，往藏财之所时，彼子云：「叔叔！财产埋藏于何处？」难陀往财宝埋藏之处，彼立于其上，心起贪慢，骂彼子曰：「女佣之子，此处何有汝之财产！」彼子闻其粗暴之言，如不闻之状而言曰：「如是我等归去！」彼子经二三日后，又复经过其处，难陀仍如前状骂彼。彼子以其言语粗暴，彼思：「此奴隷自此以来，对予往寻财宝，輒以恶口相向，其理由不解！然予父有一地主友人，予往问彼。」于是往菩萨处说明一部始终经过后，问曰：「伯父！是何故耶？」菩萨：「难陀如再对汝施以恶口，汝可对其严加叱责：『此财产为予父所有，汝奴隷之辈，何能骂我！速持锹锄，将予家之财产挖出！』并与彼立即持归！」于是为唱偈曰：

此处如所思

难陀所立处

有金有瓔珞

彼吐粗暴语

彼子告别菩萨归家，携难陀往埋金处，如菩萨之教，命难陀将财宝掘出，振兴家业，随菩萨之教训，为布施等淨业，命终之后，随业报离世而去。

结分

佛言：「此人前生亦为此同样之性质！」佛述此法话后，连结作本生今昔之结语：「尔时难陀是舍利弗之弟子，贤明地主实即是我。」

四〇　迦提罗树炭火本生谭

（菩萨＝豪商）

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对给孤独长者所作之谈话。给孤独长者实为精舍向佛教施捨五亿四千万之财产，彼不认勿视三宝而为他宝之意义。佛在祇园精舍，彼每日为三大奉事，即晨朝一度、朝食后一度、夕时一度，共为三度之奉事；其间尚有中间之奉事。每于出发之际彼思：「沙门与少年皆欲见我手谓：『彼将持何物前来？』」是故彼决不空手前往。晨朝出发时，持粥而往，朝食之后，持熟酥、生酥、蜜、糖蜜等，夕时持香料、花环、布类前往。如是每日消费，且其消费无有限度。诸多商人以借据向彼贷巨额之金达一亿八千万餘。彼之豪爽，对此事决不挂在口上；又属于家产之一亿八千万金埋于河畔，为洪水破坏堤防时，流入大海，彼之财宝密闭于铜瓮之中，沉于大洋之底。虽然如此，彼之家庭仍对五百比丘，经常准备不断供应饭食。彼豪商之会馆对比丘教团而言，宛如十字街头所堀之莲池，彼由比丘等视之，实居于父母之地位。是故正真之佛常过其馆，八十诸大长老亦同常往，其餘诸多比丘亦往来不知其数！彼馆由七层大厦及七座望楼所庄严。

在第四望楼住一异教之魔女神。当正真之佛入其馆时，魔女神不能留住于其家，携其子降至地上。又八十位大长老及其餘诸长老出入之时，彼女仍须如是。彼女自思：「沙门瞿昙及彼之弟子等来入此馆期间，我等不能安心居住，我等不能终日不绝降临地上，必须设法使彼等不入此馆！」

于是某日于大管家休憩之时，彼女往彼处现光辉之相，管家：「汝是何人？」女神：「予是生于第四望楼之神！」管事：「何故前来此处？」女神：「汝等不见豪商之所作！彼不思己之未来，耗费财产，肥饱如沙门瞿昙者，既不为商贾之事，亦不执何等之事务！汝等应忠告豪商作自己之工作！又劝告勿使沙门瞿昙与其弟子进入此馆！」于是彼向彼女云：「愚痴之魔神！豪商减少财产，实为佛教之导引救济而消费！纵然彼捉予之毛髮出卖，予亦决无何怨言。汝速退去！」于是女神更往豪商长男之前，作如前之忠告，彼亦如前管事之言斥退，于是彼女终不能与豪商相谈。豪商虽然常为布施，然因不为商务，收入减少，财产濒临破灭！彼逐渐贫乏，供物、衣类、寝具、食物亦不如以前。虽然如此，彼思：不至于不能布施之前，决向教团作满意之布施！其后某日彼豪商长者向佛礼拜着座时，佛问：「居士！汝之家庭尚能行布施耶？」彼答：「唯然！世尊！尚可为少许，然于前日开始，尚能奉献酸粥！」尔时佛向彼言曰：「居士！汝思施物不佳，汝勿烦恼！实则心如为善，则施与佛、辟支佛及弟子等决非恶事！何以故，大果报在其中故！」实则淨心所为者，其布施决非不淨。而如次偈，可以得知即：

等觉如来佛弟子

心淨布施无少多

鲜小奉事妙智佛

少量乳糜果报多

更对彼言曰：「居士！汝虽施不佳之施物，然为施与证得八圣道之诸人！予施七宝，耕耘世界至终极。予行一大布施如五大河溶为一大激流！对归依三宝或持五戒者少之又少，真正足以接受布施者，亦极为难得。」「是故，予不思予之布施不佳而烦恼！」如是语后，使读诵经典（灭尽经？）从此，豪商繁昌之时，未能与彼交谈之魔女神自思：「今此贫乏者当可接受予言矣！」彼女于午夜进入寝室，现光辉之相，立于空中。豪商见状云：「汝是何人？」魔女神：「豪商！予是住于第四望楼之女神。」豪商：「何故前来此处？」魔神：「为向尔劝告！」豪商：「如是请言！」魔神：「豪商！汝不思及未来，不顾虑子女诸人！而奉沙门瞿昙之教，消失莫大财产。尔自身之不当及财产之浪费，更因不为新奇之事业，接近沙门瞿昙，使汝成为贫乏！虽然如此，汝仍不捨沙门瞿昙。彼等沙门日日出入尔之家门，彼等受取之物，汝已不能收返！汝须坚决承诺，自今日以后，尔自身勿再往沙门瞿昙之前，又彼之弟子等亦不许再入汝家！尚更离沙门瞿昙而勿顾，善营自己之商业与工作！」于是彼向魔神问曰：「此为依汝主人所与之忠告耶？」魔神：「唯然！」豪商：「如是魔神虽有百千乃至百万，予无所畏，依十力之佛，乃得如是。予之信仰，实如须弥山之安住不动。予为劝导救予之宝教而施捨财宝！汝主之言邪恶，如汝依不敬不逊恶魔之言，向佛之正教攻击，汝与汝主不可住于我家，速由我家退出往他之所！」彼女闻此预流者圣弟子之言，不能停留，往己之住居，牵其子等之手出走。然于出行后，不得其他住居，思欲向豪商乞求仍住原处。彼女往街上之守护神之所，敬礼而立。问其是何缘由而来？彼女云：「予因造次向给孤独长者进言，彼怒而由彼家将予放逐！请携予往豪商之前，向彼恳求，与我住家！」守护神：「汝向豪商云何事耶？」魔神：「神主！予谓：『以后不可向佛奉事，向教团奉事，沙门瞿昙不可入尔之家！』」守护神：「尔所言甚恶，乃向佛教攻击，予不能带尔往豪商之前。」彼女由其处未得何等恩惠，即往四天王之前，与前同样为彼等斥退。于是亲近帝释天王语彼之事，向帝释热切叹愿：「天帝！予不得住所，牵子等之手徘徊无假宿之处！请依王身之威光，与我以住所。」彼亦向彼女云：「汝之所作邪恶！攻击胜者之教！予亦不能为尔向豪商相然，然予可与尔使豪商容认之一方法！」魔神：「谨遵台命，天帝请言。」天帝：「诸人由豪商借有一亿八千万之借据，尔以彼之委託者之姿，勿使人知，执其借据前来，然后牵青年之夜叉数人，一手执借据，一手执收据，往彼等之家，突现于彼等家之当中，尔以自身及夜叉之势力，向彼等尽力胁迫云：『此为汝等之借据，我等之豪商事业兴盛执牛耳之时，未向汝等有言，然今彼已贫乏，汝等应还借金！』于是现自身之魔力，将一亿八千万金币准备充实豪商空虚之宝库。此外于阿致罗筏底河畔所埋之财宝，因河提溃掘，流入海中，尔可以自身之魔力取回，充实宝库。此外尚有他处无主之财产一亿八千万，亦一同持来充实空虚之宝库！汝可依此等五亿四千万充实空虚之宝库，以为赎罪之资向豪商乞求！」彼女：「谨遵台命，天帝！」依彼之言！从彼之法，携来所有之财产，午夜中入于豪商华丽之寝室，现光辉之相立于空中，被问为谁，彼女：「豪商！予为住于尔第四望楼之愚痴盲目之神！予大愚钝，不知佛之威德，目前向尔稍为烦言，请尔恕罪！予从帝释天王之言，为尔收回一亿八千万之债款，觅得沉于海中之一亿八千万金。更有其他无主之财产一亿八千万共计五亿四千万金额持来，充实空虚之宝库欲为赎罪！予现在未得任何之住所，疲弊已极！恕我为愚痴之事，勿挂于心，请与宽恕！豪商长者！」给孤独闻彼女之言，自行思惟：「彼女为魔神，今向予赎罪，告白自己之过恶。予将导彼女至佛前，佛将对此思惟使彼知佛本身之德！」尔时，彼向彼女云：「亲爱之神！若汝主欲如予之原谅汝主，可至佛前作此原谅！」魔神：「甚善！如汝所行！如是请携予至佛前。」豪商：「如是甚善！」天明破晓，豪商与女同赴佛前，向如来告知彼女所为一切之业。佛闻彼言终曰：「居士！罪恶者于罪恶未熟之间，虽现善良，但知罪恶彻熟之时，始开知见。善良者亦于善事未熟之际，见如邪恶，然于善事成熟之后，始开正当善事知见。」于是唱次之法句经二偈：

恶人罪未熟

所作如善良

罪恶之熟时

恶人知邪恶

善行未熟时

见之如邪恶

善行已熟时

善人知善良

佛唱偈文竟，彼魔神得安住预流果。彼女敬礼佛之轮足曰：「世尊！予染于慾，沉朽罪恶，惑于邪念，眩于无明，不知世尊之美德，发邪恶之言辞，请佛恕罪！」于是得佛之原宥，得豪商之原宥。尔时给孤独于佛前话自己之德行云：「世尊！此魔神虽妨碍予对佛所作之奉事，然予仍为布施之行。世尊！此非予之功德耶？」佛言：「居士！汝实为改宗之圣弟子而又为坚信与淨见之持主！汝为此无势力神之妨害而不被抑压，无何不可思议，然汝于前生，佛未出世，汝为一智识尚未圆熟之贤者，受欲界之主恶魔之妨害，彼立于空中谓：『若尔为布施，则为此地狱所焙！』彼示以熾燃八十寻深炭火之炉，令汝不可布施。但汝仍立于莲华果房之中，施行布施，此实为不可思议！」于是佛依给孤独之请求，为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈之都梵与王治国时，菩萨生于波罗奈豪商之家族，彼受种种愉悦之方法，如王子之养育，顺适修得智慧，十六岁时，熟达种种技艺。彼于父亡故，继承豪商之管理家业，彼于都城四门、中央及自己住宅门前总合立六处布施堂所，行大布施，并保戒行布萨行。于是，某日朝饭向菩萨捧献种种特殊美味食物时，一辟支佛（缘觉）由七日间法悦（灭諦）中起立，知应为托鉢之时，彼云：「今日应往访波罗奈豪商之馆！」彼衔檳榔树之洁齿杨枝，用阿耨达池水漱口，立于雄黄山之平原着内衣繫带，着缠衣，持以神通力所作土製之鉢，通往空中，恰于向菩萨献食之时，到着彼家之门口。菩萨（豪商）见彼之时，由座起立，以示恭敬服从，且注视侍者，侍者：「主人！将欲何为？」菩萨：「汝往取世尊之鉢！」恰于此一刹那，罪深之恶魔云：「此辟支佛于第七日得食，今日若彼不得，势必死亡。予杀彼，禁止豪商布施！」于是扮成武者形相震威而立。彼于此一刹那前来，于馆之内侧，焚起八十寻深炭火之炉，彼以地置炭充满之炉，炎焰熾燃上昇，恰如阿鼻（无间）大地狱之状。然彼製作之后，自己立于空中。彼为持鉢而行来之侍者，见此意外事大怖而返。菩萨问：「汝何故由彼处返回？」侍者：「主人！此馆内侧有大炭火炉炎炎燃烧！」而其次前来诸人皆仰面乞惊，急行逃去！豪商自思惟：「今日此无上快乐奴隷之恶魔，将对予行布施之妨害者，彼自为努力。然彼不知予非百千恶魔所能战慄者，今日予将与恶魔见何者之力强、权力威大！」彼自持将准备进食之鉢，由家内出往炭火熾燃之炉边而立，仰望空中发现恶魔云：「尔是何人？」恶魔：「我乃恶魔！」菩萨：「此炭火之炉，尔所造耶？」恶魔：「唯然！」菩萨：「此将何为？」恶魔：「为妨害对尔行布施！又为断绝辟支佛之寿命！」菩萨：「予对任何妨害予自己之布施及向辟支佛之寿命加诸危害之事，皆不许可。今日将见我与尔何者之力强大！」菩萨于是立于炭火之炉边云：「世尊辟支佛！予向此炭火炉中倒竖坠落，不再返来！唯请取予所献之食物！」于是唱偈：

宁入地狱渊

不为卑贱业

虽然逆坠落

望速取献食

菩萨唱此偈后，以强烈之决心，持饭食之鉢，沿燃火之炉外侧漫步。恰于此时，由八十寻深炭火炉底忽然高生出现优美之一大莲华，顶礼菩萨之足，然后如入于大水瓶中，喷出大量之花粉降于大萨埵之头上，全身如金粉似酵母之光辉。彼立于莲华之顶，以种种美好之食物纳入辟支佛之鉢中。彼接受而表满足之意，于是投鉢于空中，于多数人围观之中，自行昇空，犹如拨开密云，往喜马拉雅山而去。恶魔败北，意气消沉，彼亦回返自己住所而去。而菩萨尚坐莲华之顶，向大众讚叹布施之功德，彼说法话竟，由大众围绕，进入自己之住居。菩萨尽形寿行布施等淨业，随业报离此世而去。

结分

佛言：「居士！汝达如斯知见，对今之恶魔不怖，无何不可思议，而于前生依贤者所为之事，实不可思议！」佛述此法话后，连结作本生今昔之结语：「尔时之辟支佛即于其处证得涅槃。而征服恶魔，坐莲华之顶，向辟支佛供养食物之波罗奈豪商实即是我。」

第五章　利爱品

四一　罗沙伽长老本生谭

（菩萨＝戒师）

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对长老罗沙伽帝沙所作之谈话。罗沙伽帝沙为谁？彼为拘萨罗国渔夫之子，为己家族之破灭者。彼于为比丘后，已成无一物之人。据传，彼于拘萨罗国一千人家族所住之渔村，新生于某渔夫之妻胎，为其最后离去之出生场所。当彼新生之日，一千家族之人，持网往川池捕鱼，即一尾小鱼亦不可得！自彼时以来，渔夫等日见衰败。当彼于胎中期间，此村七度被火，七度受王刑罚，当然结果悲惨！彼等思惟：「我等以前从未如此，我等不久，恐将灭亡！此于我等之中必有不幸者在！今将分为二组！」于是各五百人为一家族。于是双亲所在一方衰败，而他之一方繁荣。彼等将衰败之一方再分为二，更又再分，终于将彼母分离成一家族。彼等知此为彼等之中之不幸状态者，由家族中分离，将彼母放逐。于是彼母自立生计，机熟临月，于某处生产。世间得最后存在者不灭！何以故？此恰如瓶中之灯，于彼心中燃起阿罗汉之命运故。彼女看顾其子，至能各处巡迴行路之时，与一鉢于其手云：「汝入人家乞食为生！」彼女将子逐出，自己逃往他处而去！尔后其子完全孤独，探索施食，寝于各处，不行沐浴，不稍惜身，完全如一尘垢之饿鬼，辛苦保命！

彼七岁之时，于某家门前洗鉢处，如鸟之啄食，拾捡饭粒为食。尔时法将舍利弗于舍卫城中巡迴托鉢，见此子甚为怜悯，彼思：「此为何村之儿？」对彼柔声曰：「汝来！」彼来向长老作礼而立。于是长老问曰：「汝为何村之儿、双亲在于何处？」彼答：「尊师！予为孤儿！予之双亲谓对予倍感辛劳，疲弊已极，捨予而去！」长老：「汝不欲出家耶？」童子：「尊者！予极愿出家！然如予之贫贱而无体面者，谁能使予出家？」长老：「予将使汝出家！」童子：「实甚感谢！请尊者带我出家！」长老与彼嚼食（硬食）与噉食（软食），伴往寺院，亲手为彼洗浴，使之出家，达充分之年龄时，使受具足戒。

彼至老年后，称之为罗沙伽帝沙长老。彼实不幸但少欲知足！彼与他人受诸多布施者不成比较，彼不求满腹，只求保命已足。彼之鉢只能容一柄杓之粥，即已溢出边缘！故此，诸人知其鉢已满，用他物盛粥与之。诸人或有云者：「向彼施粥之时，施主之容器中亦将无粥！」施与嚼食，亦复如是。彼于其后，增加知见，得最高果之阿罗汉，彼仍少欲知足。

年寿尽时，入涅槃日近，此人生当然之结果。法将舍利弗暝想，知彼将入涅槃，彼思惟：「罗沙伽帝沙长老今日将入涅槃，予应与彼所望之食物！」于是携彼入舍卫城托鉢。长老为彼向多人伸手而不使人敬礼，于是长老向彼云：「友！汝往坐堂中！」使往彼处后，长老将集得之物交付他人云：「将此与罗沙伽！」但持物之人忘却罗沙伽长老之事，彼等竟自分食。其后长老入寺时，罗沙伽长老进前作礼，长老回顾而立，问曰：「友！汝已进食耶？」彼答：「尊师！予最后再食！」长老颇为焦急，见食时已过；于是长老云：「友！汝请坐于此处！」彼使罗沙伽长老坐于座堂，急往王宫入拘萨罗王之宫殿，王取长老之鉢云：「食时已过！」命取四甘食充满鉢中。长老得食归来告曰：「友罗沙伽帝沙！请食此四甘食！」长老持于手中而立。然帝沙长老表示敬意，耻而不食！于是长老向彼云：「友帝沙！若予将鉢离手，其中之物，即将化为乌有！予须持鉢而立，汝请坐而食之。」尊者罗沙伽帝沙长老，在最上主法将持鉢在手而立之间，食四甘食。长老依圣神通之力，不使彼之食物成空，故此，罗沙伽帝沙长老得如愿而食满腹。而后实于其日，即入无餘涅槃。等正觉者立于近前，厚葬于彼，集骨为作坟墓！

尔时比丘等集于法堂云：「诸位法友！罗沙伽帝长老实为不幸，然少欲知足！何以如是不幸与少欲而得至圣位？」彼等相互交谈而坐。

佛入法堂问曰：「汝等比丘！汝等今有何话，集于此处？」彼等答：「尊师！如是如是！」佛言：「汝等比丘！此比丘自行少欲，自得圣法！彼于前生亦拒他人之施，少欲知足，具世之无常、苦之无限知见，依其适应境遇之结果至得圣法之位！」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，迦叶（饮光）佛在世时，一比丘赖某长者度村里生活。彼为比丘应为之事，德行具足，行适应知见之作业，彼与得阿罗汉果之某长老为同僚而住于一处。然于长者之村，此比丘之不运开始降临！今说明事之经过始末如下：先是长者对长老之态度甚为满足，取鉢使入其家，恭敬供养，闻简短之法语后向长老云：「尊师！请住于予等附近之寺！予于夕时归来后前往访问！」长老往寺向住于其处之长老敬礼，得其允许，坐于一方。彼亦对长老欢迎而问曰：「法友！汝得施食否？」长老：「唯然！予已得之。」寺之长老：「于何处得之？」长老：「于汝之临近之村长者之家。」于是长老整顿自己求得之庵室，收拾衣鉢，坐住于禪定乐及果乐。

长者于夕时运来香、花、灯火及油，前往寺院，向先住者长老敬礼问曰：「尊师！新至长老在否？来此处耶？」彼答：「曾来予处。」长者：「今在何处？」彼答：「如是如是之庵室。」于是长者至长老处敬礼坐于一方，听闻法话。气候渐凉，长者向坟墓及菩提树供物，点燃灯火，招待二人后离去。

先住者之长老自思：「欲彼长者为分离，若彼比丘住居此寺，予将受如何待遇？」彼心甚不快，彼思：「予须讲求使彼不能住居于此寺之方法！」是故长者招待之日虽然到来，彼亦决不通知长老。

得阿罗汉果之长老，知彼比丘之心，长老自思惟：「彼比丘不知予并未对其家族或一族构成障碍。」于是彼往己之庵室仍住于禪定乐与果乐。

翌日，先住者长老以曲指敲锣，用指爪击户后，往长者之家。长者取彼之鉢，准备置席使坐，问曰：「尊者！新来之长老住往何处耶？」彼云：「予不知汝之信友之状！予敲锣击户不能使彼清醒！昨日于贵宅接受招待美食，未能消化，今将熟睡，汝请安心！彼对彼之状态甚为满足！」一方得阿罗汉果之长老思惟行乞时至，整顿身边取鉢腾空飞向某方而去！

长者使长老饮酥、蜜、砂糖所作之乳粥后，以香粉磨鉢，更满盛乳粥于鉢中向长老云：「彼长老旅途疲劳，请持此与彼！」彼未拒绝，持此而行，归途中自思惟：「若彼比丘饮此乳粥，则捉其首而放逐，彼亦不走！若予将此乳粥与人，则将为人发觉！若投入水中，则酥油浮于水面！若投诸地上，则乌鸦群集，为人所知！然究应弃往何处耶？」尔时，彼发现火燃之处。彼取除燃屑，捨弃乳粥于火中燃烧，然后以燃屑蔽附其上而归寺。归来不见彼比丘而自思惟：「彼得阿罗汉果之比丘，确知予之思考而他去！予为胃肠而行恶事矣！」彼立即起大悲哀，其后不久死为幽炙，生入地狱！

彼于数百千年之间，于地狱中受苦。因业果之餘薰，续于五百世之间生为夜叉，一日亦不得满腹之食物！每日只能食粪便以充饥。次五百世生而为犬，此时亦每日只得见而呃逆呕吐之食物以果腹，此外完全不得饱餐之食物！幸得脱离犬性，生于迦尸国某村之贫家。自彼出生以来，彼之家族更为贫乏，自彼剪脐降生以来，彼连水粥亦不可得！彼之名为「知友者」，双亲不堪生活之痛苦，向彼云：「汝去！此一不幸者！」将打彼而逐出。

彼为无赖之身，来至波罗奈市。当时菩萨于该市为有名阿闍梨，教授五百婆罗门青年之婆罗门技术。尔时住民与贫者费用，使学技术。知友者亦亲近菩萨，学高尚之技术，彼粗暴而不从顺，动輒动武伤人！菩萨虽教诫，彼亦不听教諭。菩萨之收入，因彼之故，亦感不足！最终彼与一青年喧哗斗殴，由彼处逃亡而去。彼来某边鄙之村，受僱而为生。彼于此处与一不幸之女同居，与彼女生有二子。村人等云：「请教我等为善戒恶之道！」与彼薪给，使彼住于村入口处之小屋。然此边鄙之村民等，自知友者来此之后，受王七度之惩罚。彼等之家，七度被烧。池水七度乾涸。彼等思惟：「此知友者未来之前，予等未起此事，彼来之后，我等开始衰微！」于是将打彼而放逐。

彼伴妻子他去，入某恶魔所住之森林，于此场所，恶魔杀其妻子而食其肉。彼由其处逃出，到处流浪彷徨，来至甘比拉港村，正值有船扬帆出海之日，故此彼又受僱为船夫而登船。船于海上行一週间，第七日船在海中遇难，船于岩上停止不行。彼等追究灾难之责任者，投票表决，而知友者七度皆中。诸人与彼竹筏，执手使乘，放入海中；彼离船后，船即开始行动！

知友者卧于竹筏之上，漂流海上。因其在迦叶佛世时守戒结果，于海上之水晶宫遇四天女，彼亲近彼女等，度七日间之幸福生活。水晶宫之精灵等七日间为幸福之生活，而次之七日间则为不幸！彼等去时云：「汝于我等归来之前留于此处！」知友者于彼女等去后，立即乘竹筏更往前进，到达八天女所居之银之宫殿。彼由彼处更又前进至十六天女之宝玉宫殿及三十二天女之金宫殿。彼不从彼女等之忠告，更进而发现某岛夜叉之街市。彼处一夜叉女如羊形行走，知友者不知其为夜叉之女，思欲食山羊之肉，往捉彼女之足，彼女用魔力将彼牵起而投掷，彼依彼女投掷之力，沿海腾空而行，到达波罗奈都后濠之刺藪上滚落于地上。

尔时有盗贼杀王之于濠后巡迴食草之山羊，故此，山羊牧饲者等思欲捕此盗贼，隐于一方之侧而立。

知友者起立，见草藪中山羊，彼思惟：「予于海岛捉山羊之足，而为彼女投落于此处，今若再捉其一隻之足，则彼女将更投掷予近于海上天女之宫殿！」彼抱此昏庸之幻想，往捉山羊之足。山羊被捉，大声唤叫！山羊牧饲者由各处奔来捕彼云：「此盗贼于常久时间食王室之山羊！」于是打彼而缚之，带往王之近所。

恰于此时，菩萨率五百婆罗门弟子离街出发沐浴途中，见知友者，知彼为谁，向诸人问曰：「诸位！此我弟子，何故捕彼？」山羊牧饲者答曰：「尊师！此盗羊人捉山羊之足，是故将彼捕缚！」菩萨曰：「如是甚善，予将罚彼为使役，将彼与我，彼将随我等而生活。」彼等云：「尊师之言甚善！」于是将彼放释而去。

于是菩萨向彼问曰：「知友者！汝于此长久期间，在于何处？」彼向菩萨说明自己所为之一切行为。

菩萨云：「不从为汝计益人之忠告，受如是之痛苦！」于是唱次偈：

人为自己思

不从正教诫

误捉山羊足

险遭悲惨境

其从业师与知友者各依其业报往生于应生之所。

结分

佛言：「汝等比丘！彼自己少欲知足，体得圣法之阿罗汉果。」佛述此法语后，连结作本生今昔之结语：「尔时之知友者是罗沙伽帝沙长老，有名之戒师实即是我。」

四二　鸠本生谭

（菩萨＝鸠）

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，就某贪欲之比丘所说者。此比丘贪欲之事，将在第九篇之乌本生谭中述及。尔时比丘等向佛申告曰：「世尊！此比丘甚为贪欲！」于是佛问曰：「汝比丘！传闻汝甚贪欲，此为真实耶？」比丘答：「世尊！是为真实！」佛言：「汝比丘！汝前生即为贪欲，因贪欲而生命被夺！不仅此也，贤者等亦为此而失去己等之住所！」于是为说过去之事。

主分

昔日梵与王于波罗奈都治世时，菩萨生为一鸠。当时波罗奈之住民皆为善行，鸟类得幸福安住，于种种场所挂置藁笼。波罗奈长者之厨师亦于自己之厨所挂一藁笼，菩萨（鸠）于此处定为住家，天明出寻食物，夕刻归来。彼于此处为如是生活而度日。

某日，一羽之乌飞迴于厨所之上，彼嗅得酸与未酸鱼与肉之香味而起贪欲，彼思：「依谁可得此鱼与肉？」彼近前止而等待。夕刻见鸠归入厨所，彼思依鸠可得鱼与肉食。翌日彼于鸠出觅食时，恰为天明而飞来，尾于鸠后而行。于是鸠向彼问曰：「乌君！君何故随予而来耶？」乌答：「鸠主！君之动作甚合我意！故而相从！」鸠云：「君之食物与予相异，我等一处同行，于君甚苦！」乌云：「鸠主！若于觅食之时，予亦与君同往探索！」鸠云：「甚善！唯君须热心！」鸠对乌教诫后，自己探寻食物，食草种等，乌于鸠觅食之间，乌亦往探索牛粪之块，啄食其中昆虫而果腹。于是来至菩萨近前云：「鸠主！汝长期飞迴，得食甚多！」乌为鸠同持食物于夕时一同归入厨所。厨师云：「此鸠带来其他之乌。」于是亦纳乌一笼。尔后二鸟均住于厨所。

某日，诸人为长者持来甚多之鱼、肉。厨师取来吊于厨所之各处，乌见之而起贪心！彼思：「明日不往牧场，予将食此！」其夜彼思食叹息而卧。

翌日，鸠欲往觅食向乌云：「乌君！请来出发！」乌：「鸠主！请君自行，予腹疼痛！」鸠：「乌君！予未曾闻有腹痛之事。夜之三时，于各时间中夜闌人静之时，饮食灯火之芯，亦可使腹饱满！君意欲食此家之鱼、肉！请汝一同出发！人间食物对君等不宜！不可为此等之事！请与予一同前往觅食！」乌答：「予不能往！」鸠：「君所为之事，立即分晓！希汝注意，勿为贪欲所负！」鸠为忠告后觅食而去。

一方厨师配置种种之鱼、肉，为使乾燥，将盛物之笼盖稍开，上面置以汤之滤器（漏杓），彼外出拭汗而立。即此一瞬之间，乌由笼中伸首眺望，知食料室中之厨师外出，彼思惟：「即今为予满足欲望食肉之时。食大肉耶？食零肉耶？零肉不能饱腹，予取大肉一片归笼寝而食之！」彼由笼中飞出，止于汤之滤器之上，发出鏗鸣之声。厨师闻声甚怪云：「此为何音？」彼入来见乌，彼思惟：「此狡獪之乌，食予为长者烹飪之肉！予本为长者而生活，非为汝恶物而生活！予将捕而杀之！」于是闭户捕乌，拔去全体羽毛，用喆及捣碎以蒔萝种子所湿之生姜混以酸酪之浆涂其全身，投入笼中，乌为过度之苦痛所打击，呻吟而卧倒。

菩萨于夕时归来，见乌沉沦之苦恼，向乌云：「贪欲之乌！不从予之言，君为贪欲而受此残酷之苦痛而倒卧！」于是为唱次之偈：

人为自己思

不从正教诫

乌不守忠告

致落敌手中

菩萨唱此偈后去：「予亦不能停留此处！」于是向他处飞去。乌死于彼处，厨师将彼由笼中取出，丢弃于尘芥箱中。

结分

佛言：「汝比丘！汝非只于此世为贪欲，前生即亦如是。为此贤者亦须离去己等之住所。」佛述此法语后，宣明四諦之理，说四諦竟时，此比丘得阿那含果。于是佛连结作本生今昔之结语：「尔时之乌是彼贪欲之比丘，鸠实即是我。」

四三　竹蛇本生谭

（菩萨＝师）

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对一肆意比丘所说者。佛问：「汝比丘！汝为肆意之事，是为真实耶？」比丘对此答曰：「世尊！诚如所言！」佛言：「汝比丘！汝非只于此世肆意，前生即亦如是。汝为肆意，不从博士之忠告而至失命！」于是佛为说过去之事。

主分

昔日梵与王于波罗奈都治国时，菩萨生于迦尸国财富之家族。彼达有分别之年，知由欲望而起苦，由无欲而生幸福，于是捨欲望入喜马拉雅山（雪山），出家为仙人道，行一切入豫修法，得五神通八成就，住禪定乐。其后由大行脚僧（波利婆罗）之五百行者围绕，成为众团之师而住。

其时，一小蛇无意中进入某行者之庵室，行者对之如己子之可爱，使入竹节中寝息，大事珍重。因住竹节之中，蛇被命名为竹。因行者对蛇如对子之爱情，大事珍惜，诸人与彼以「竹之父」为名。

尔时菩萨闻某行者珍惜蛇之传闻，遣人询问：「闻汝有珍惜养蛇之事为真实耶？」彼之回答：「是为真实！」于是彼被警诫云：「蛇为不可信用者，不可珍惜养育！」行者云：「蛇之于予有如师弟之亲！蛇如不在，予不能生！」菩萨告曰：「汝将为蛇失去生命！」然行者违背菩萨之教，不能捨蛇。

其后经过不久，行者等皆出发採集野生果实，所行之处，发现野生果实易得之处，于其处滞留二三日间。竹之父使蛇寝于竹节中加盖，然后与众一同出发。于是经二三日后，彼与行者等一同归来，彼向「竹」思与食物，开竹节云：「吾子！汝腹空飢矣！」伸手探竹。蛇因二三日间断食，奋怒嚙其伸手，当即杀死行者往森林逃去！

行者等见彼，急告菩萨，菩萨将彼厚葬。彼坐于隐者团之中央，对隐者等教诫唱次之偈：

人为自己思

不从正教诫

如彼竹之父

终被蛇咬死

菩萨如是教诫隐者团，令得四梵天住，死后得生梵天界中。

结分

佛更谓：「汝比丘！汝非仅于此世肆意而为，前生亦自肆意，因此为蛇所杀，至于败亡！」佛述此法话后，连结作本生今昔之结语：「尔时竹之父是肆意比丘，其餘之团众是我之团众，团众之师实即是我。」

四四　蚊本生谭

（菩萨＝商人）

序分

此本生谭是佛在摩揭陀国行脚时，对某村之愚人等所说者。某时，如来由舍卫城来摩揭陀国行脚，到达某村，其村住有甚多之明盲（无知）。某日，此等愚痴之明盲集于一处，彼等思惟：「诸位！予等入森林工作，为蚊所螫，为此妨碍予等之工作！诸位携弓及武器出发，与蚊战斗，斩射所有蚊虫而杀之！」于是进入森林，声言予等杀蚊而相互射矢，相互斩杀，痛苦归来，倒卧于村内、中央及村之门口！

佛由比丘众围绕入村托鉢。他之诸贤人见世尊来，于村门作聚所，以向佛为上首之比丘僧团施诸多供养，向佛礼拜，坐于一面。佛见各处负伤之人，向居士问曰：「伤病之人，何如是之多？」居士答：「世尊！此等诸人谓与蚊战争而出发，同伴之间，相互战斗，造成伤病！」佛告曰：「愚痴之明盲等欲害蚊反而自伤，非只此世，前生亦有欲击打蚊虫反伤同伴之事。」佛应此等诸人之请求，为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈都治国时，菩萨为一商人建立生计。尔时伽尸国之僻村，住有众多之木工。某时白髮之木工伐木之时，一隻蚊虫落于彼如药罐之后脑头上，用口螫头如同刀伤之痛。彼木工向坐于近前之幼子云：「此蚊螫予之头，犹如刀伤，汝将蚊赶走！」幼子云：「吾父且行忍耐，予一击之下，即可杀蚊！」

恰于此时，菩萨为购商品，进入此村。坐于彼木工之家。尔时，木工向其子云：「汝将蚊赶去！」幼子云：「现即追赶，父亲！」彼挥动大斧，立于其父后侧，思欲击杀此蚊，以斧击下，将父之头劈为两半。因此大工立即死亡！

菩萨见此行思惟：「贤者虽敌，亦为殊胜！怖刑罚者，永不杀人！」于是唱次之偈：

同党无智者

恶于有智敌

聋哑愚痴子

杀蚊劈父头

菩萨唱此偈后，为自己之业务出发而去，木工由其亲类厚葬。

结分

佛言：「信士！如是彼等前生亦思：『我等为欲退治蚊出！』结果却伤害他人！」佛述此法话后，连结作本生今昔之结语：「尔时唱偈而去贤明商人实即是我。」

四五　赤牛女本生谭

（菩萨＝长者）

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对给孤独长者之女佣所作之谈话。

于给孤独长者之所，有女佣名赤牛。彼女往捣米场，其老母来此而坐，群蝇飞舞，咬其老母。母谓女曰：「吾女！蝇咬如针刺，为我追赶！」女云：「予为母追赶！」彼女举杵杀蝇，思欲击溃，然杵着母体，母被打杀！女见母死，号泣不已。

此一事件向长者告知，长者厚葬老母，往精舍向佛谈此一切。佛告长者：「女思杀蝇，而以杵击杀其母，非止此世，前生亦如是而杀其母！」佛应长者之请为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈都治国时，菩萨生于长者之家庭，父死后，得继长者之地位。彼亦有一名赤牛之女佣，彼女亦来至己之捣米场所，彼女之母寝卧向女曰：「吾女！为予追赶蝇虫！」彼女亦同样以杵击杀其母而号泣。

菩萨闻此事故自思惟：「此世贤者，虽敌亦优！」于是唱次之偈：

同党之愚者

恶于贤之敌

粗忽赤牛女

杀母徒生悲

菩萨赏讚贤者，依此偈而宣明法意。

结分

佛言：「家长！彼女思欲杀蝇而杀母，非只于此世，前生亦复杀之！」佛述此法语后，连结本生今昔之结语：「尔时之母是今之母，尔时之女是今之女，大长者实即是我。」

四六　毁园本生谭

（菩萨＝博士）

序分

此本生谭是佛在拘萨罗国某村，对一荒废园林者所作之谈话。据传佛在拘萨罗国诸人之间游行中，到达某村；彼处一长者招待如来，于己之园林设座，供养以佛为上首之教团。长者告曰：「尊师！愿随己意于此园林教步！」比丘等起立，由园丁陪同，环行于林中，至一所空地。比丘等向园丁问曰：「信士！此园林到处树木成蔭，唯此处树木、灌木皆无，此究为何故？」园丁答曰：「尊师！当此树园植树之时，一撒水之村童，将此场所所植之稚苗，连根拔出，依根之大小，增减灌水，以故此等稚苗，尽皆枯萎，是以此处成为空地！」比丘等来至佛前，申告此事。佛言：「汝等比丘！此村童非只此世荒废园林，前生亦荒废园林！」于是为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈之都梵与王治国时，彼处之人于市内发布祭令，祭日大鼓之音开始传播。都中之人因祭日关係，出家至各处游行；然彼时御苑林中住有多数之猿，园丁自思：「市内发布祭令，序命此猿等代予撒水，予可往祭场一游！」于是彼往猿王之所请託曰：「猿王！此园林于汝等十分有益，汝等于此，可食花实与芽，因市内出祭之布令，予往祭场一游，汝等于予归来前，可代予向御苑之稚苗灌水！」猿王答：「甚善，予可代为灌浇！」园丁云：「如是请专心为之！」彼为猿等撒水，以皮囊、木壶与猿而去。

于是猿等持皮囊与木壶向稚树灌水。尔时猿王向猿等云：「汝诸猿諦听！水甚珍贵，汝等于向稚树灌水时，须将根拔出查看，深根则多灌之，不深者则少灌之。因此后取水，非予等易为之事！」猿等「谨遵王命」，均依言而为。

尔时一博士于御苑之林中见彼猿等如是之举，向猿问曰：「汝等缘何一一拔出稚树，向根之长者灌水耶？」猿等答：「予等之王作如是言！」博士闻言自思惟：「无智之愚者思为有利益者，反为不利益事！」于是唱次之偈：

有道理之行

始能齎幸福

无道不善行

愚人失利益

亦为此园丁

亦如此猿等

博士以此偈叱责猿等如此所为后，由己之从者相伴，出御苑而去。

结分

佛言：「汝等比丘！此村童荒废园林，非自今始，前生亦即如是！」佛述此法语后，连结作本生今昔之结语：「尔时之猿王是荒废此园林之村童，博士实即是我。」

四七　酒本生谭

（菩萨＝长者）

序分

此本生谭是祇园精舍时，对一破坏甘酒者所作之谈话。据传给孤独长者之一知友开设酒店，蓄强酒而贩卖得钱，客人集合，来往甚众。彼命小使云：「汝在此以现金卖酒！」自往沐浴；小使卖酒与众多之客人。彼见时有客人持盐、椰子及糖前来，酌酒食之。彼思惟：「此酒中无盐，今且以盐入之！」于是彼向酒中入一纳里量之盐，以此酒享客。客人满入口中，立即吐出问曰：「此酒汝如何为之？」小使答曰：「予见汝饮酒时持盐而来，是故予亦入盐于酒中！」客人等斥责小使曰：「汝将此甘酒破坏，酒已无用矣！」于是均离席而去。

酒店之主人归来，见无一客人问小使曰：「客人往何处而去？」小使语其缘由，于是主人叱责小使，并将此事告知给孤独长者。给孤独思惟：「此为可传之言！」彼往祇园精舍，礼拜佛而告以此事。佛云：「长者！彼非只于此事坏酒，前世亦复如是！」佛依彼之请，为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈都治国时，菩萨为波罗奈都之长者。近于菩萨一人住一酒店，彼预置强酒，命小使代卖，彼往沐浴。小使于主人出行，与前同样向酒中入盐，使酒无用！主人归来，知其缘由，向长者谈论。长者告曰：「愚者无理之作业，思为利益之事，而实不利益！」于是唱次之偈：

有道理之行

始能齎幸福

无理不善行

愚人失利益

小使憍陈如

如彼之坏酒

菩萨依此偈宣明法意。

结分

佛言：「长者！彼小使非只于此世坏酒，彼于前生亦即如是！」于是连结作本生今昔之结语：「尔时之酒店是今之酒店，波罗奈之长者实即是我。」

四八　智云咒文本生谭

（菩萨＝弟子）

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对顽固比丘之所说者。佛言：「汝比丘！汝之顽固非只于此世，前生即亦如是。而为汝不守贤者之忠告，汝为锐剑斩为两段倒卧途中，由同一原因，使千人失去生命！」于是佛为说过去之事。

主分

昔日梵与王于波罗奈都治国时，某村住一婆罗门知智云咒文，据传，此咒文是非常宝贵之价值，于月与月宿相合之时，返复唱此咒文，眺望虚空，则由虚空降来七宝之雨。

尔时菩萨于婆罗门膝下为弟子修学技术。某日，婆罗门携菩萨为某事离自己之村欲往支提耶国，途中于某森林中有五百贼人名为「派遣盗贼」，作抢掠之事。菩萨与智云婆罗门于林中被捕。何故彼等号称派遣盗贼？彼等捕获二人，使持财宝前来，留置一人，另派遣一人前往取之，故名「派遣盗贼」。彼等若捕父、子，则命其父曰：「尔持财宝前来与我等，携汝子归！」若捕母、女，则派遣其母；若捕兄弟，则解放其兄；若捕师与弟子，则放免弟子。

于此情之下，盗贼捕智云婆罗门而派遣弟子之菩萨。菩萨向师敬礼，敬告师云：「予经二三日即速归来，师决勿怖！请从予之忠告！今日为月与月宿之相合，将降宝雨。师如不堪其苦，可反覆诵念咒文，勿使财宝降下。若使雨降，则不仅吾师，而五百盗贼亦将破灭！」彼忠告后，即往取财宝而去。

日暮之后，盗贼终将婆罗门捆缚，恰于此时，由东方昇起满月之月轮。婆罗门眺望月宿而自思惟：「月与月宿之相合，宝雨将降，予何故须如此受苦？予反覆诵念咒文，使宝雨降下，分与盗贼财宝，予亦将为自由之身而去！」于是开始向贼谈判，彼问：「诸君何故缚予？」彼等答：「为得财宝！」婆罗门云：「若君等欲求财宝，则应解我束缚，洗头使着新衣服，以香气涂香，以花饰身待我！」盗贼等闻彼之言，依之而行。婆罗门知月与月宿之相合，即眺望空中，反覆诵念咒文，财宝忽由空中降来。盗贼等集合财宝，以上衣包裹出发，婆罗门亦由彼等之后尾随而来。

尔时其他之五百贼又将此等盗贼捕获。第一群之盗贼问曰：「缘何目的捕获我等？」第二群之盗贼答：「为得财宝！」前着答：「若汝等欲求财宝，应先捕此婆罗门！彼眺望空中，使降宝雨，予等之财宝，亦由此人而得来！」第二群盗贼，将第一之盗群放免，向婆罗门云：「请与我等财宝！」于是又将婆罗门逮捕。婆罗门云：「予亦欲与汝等财宝，但降财宝之月与月宿之相合，自今须俟一年以后始能再得。若汝等欲得财宝，应须耐至后时，宝雨始能降下！」

盗贼等怒云：「恶性之婆罗门！与他人降贵重财宝之雨，于我等须待一年！」于是锐剑将婆罗门一劈为二，斩于路傍！然后火速由后急追第一盗群，而起战斗，第一盗群之彼等悉数被杀，将财宝夺去。其次第二群之五百人分为二派，为争夺财宝再起战斗！其一派二百五十人又被杀戮。如是一千人至于全灭，最后只餘二人残生，彼等将财宝运至与前同样之近村森林中隐藏，其一人执剑看守，别一人为求白米煮饭进入村中。

「贪欲实灭亡之根！」近于财宝而坐之盗贼思惟：「彼如归来，此财宝须将二分！予将于其归来，以剑刺杀！」于是持剑挺身而立，窥视对方归来而坐。

一面对方盗贼亦思惟：「此财宝将须二分，予必须于饭中入毒，使彼食而灭亡！则予一人独得财宝！」于是将煮饭自己食毕，剩餘者入毒持之归来，将饭放置而立。前之盗贼于彼站立瞬间，以剑斩彼为二，投弃不为人知之所。然后取饭食之，自己亦即死亡。于是为此财宝而争夺之人，均归破灭！

菩萨弟子经二三日后持财宝归来，于彼场所不见师尊，却见财宝散乱于各地。彼思惟：「师不听我忠告，降财宝之雨，为此以致一切诸人皆死矣！」于是菩萨进入大道而行，行进之中见师于道傍被斩为二，彼云：「师不听予之忠告而死！」于是集薪作尸积将师荼毘。供野生花，菩萨更往前进见有五百死尸，更又有二百五十死尸，依次至最后发现二人之死。彼思：「此二人必于先之千人死者中不足之二人。此二人必为最后之残生者。而此二人亦终不能控制战斗！究竟二人又前往何处？」于是菩萨又向前进，不久发现持去财宝通往森林之大道。更向前进，则发现捆缚财宝之布袋。一人之鉢覆置，探得死者之居处！至此，菩萨对一切之行为明瞭，但另一人现在何处？经不断搜寻，发现彼被弃捨于不为人知之场所！菩萨思惟：「吾师顽固，不听予之忠告，不但自至灭亡，更令一千盗贼亦因彼而致破灭！此实为依不正之手段，谋一己之利益，如我师所招之结果！」于是唱次之偈：

手段邪误求利益

行不正者总灭亡

支提国贼杀咒师

彼等破灭至无残

如是菩萨于森林中响声高唱此偈：「我师误于不正场所努力降财宝之雨，造成自死而他人亦归破灭之原因！他人亦以不正方法谋自己之利益，虽尽全力，当然亦归破灭！亦造成他人破灭之原因！」于森林诸神赏讚之间，彼依此偈而为法话，使其财宝毫无故障运抵自己家中，为布施之善行，定全其命，死后得至彼处天界。

结分

佛言：「汝比丘！汝不只于此世顽固，于前生亦复如是。而为心之顽固，引起至大破灭！」佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之智云婆罗门是顽固之比丘，弟子实即是我。」

四九　星宿本生谭

（菩萨＝博士）

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，为某邪命外道所作之谈话。据传，住舍卫城之都中一良家女，为同住田舍良家之一青年人选为配偶。规定迎娶之日后，彼于其日到来时，往自己信赖之邪命外道处问曰：「先生！今日为予迎娶子媳之祝日，于星命宜乎？」邪命外道怒彼事先最初不问，而于决定之日前来，「甚善！予将教彼使生障碍。」于是外道云：「今日于星命不佳！不可庆祝，若欲迎娶，将起极大之不幸！」彼之家族诸人信赖外道，于是日不行迎娶。一方城中女家诸人准备一切庆祝，但后得知田舍之人不来，城中诸人甚怒思惟：「彼此商定之日而彼等不来，使我等受甚多之损害，彼等是何居心？」于是对一切准备而将女当日嫁与他人！

翌日田舍之诸人前来迎娶，于是舍卫城之住人等云：「汝等田舍之家主诸人实甚恶劣，汝等置决定之日于不顾，轻蔑我等而不至，行至半途而折回！是故我等已将女与他人矣！」于彼等指责之下，互相諍吵，田舍诸人由原路而归。

为此邪命外道，妨害诸人之婚嫁祝典，事为比丘等之间周知。比丘等集于法堂彼此交谈而坐云：「诸位法友！邪命外道障害他人家族之婚嫁庆祝！」佛近前问曰：「汝等比丘！今有何话，集会坐于此处？」比丘等答：「如是如是之问题！」佛言：「汝等比丘！邪命外道为家族祝贺之障害非只于此世，前生亦因彼之怒而起障害！」于是为说过去之事。

主分

昔日于波罗奈都梵与王治世时，住于都市之人选娶一田舍之女。迎娶之日已定，彼男向自己信赖之外道询问：「先生！今日为我迎娶之祝日，星象宜否？」彼因彼男任意决定日期不来先问而甚怒，思欲障碍彼等之婚嫁，彼答曰：「今日星象不吉，如庆祝，将起极大不幸！」彼男信彼，止而不行迎娶。田舍之人知都会之人不来而怒曰：「彼等置决定之日而不来，是何居心用意？」于是将女于当日即嫁他人。

都会之诸人于翌日前来迎娶，田舍之人答曰：「汝等都会之人无耻乏信，家长亦皆如是。于决定之日，不来迎娶，汝等不守信用，予等已将女嫁与他人！」都会诸人曰：「我等寻问邪命外道云星象不吉，所以未至！今请仍允我等迎娶！」田舍之住人等曰：「汝等不来，女与他人，已嫁人，如何回返？」于是双方开始諍吵时，都会之某博士因事前来田舍，都会博士闻而告诸人言：「我等问邪命外道，言星象不吉，故止而未至！」博士云：「依星象又何有幸福？迎娶新娘岂非吉星之象耶？」于是唱次之偈：

观星占吉凶

愚人无幸福

幸福自幸福

于星又何为

都会之人等諍吵，终不得女而归。

结分

佛言：「汝等比丘！彼邪命外道非只于此事降害家族之庆祝，于前生亦为如是！」佛述此法话后，连结作本生今昔之结语：「尔时之邪命外道是今之邪命外道是，尔时之家族是今之家族，唱偈立论之博士实即是我。」

五〇　无智本生谭

（菩萨＝王）

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对益世行为所作之谈话。此一行为之事将于第十二篇之大黑犬本生谭中详述。

主分

昔日，梵与王于波罗奈都治国时，菩萨得再生于王后之胎。由母胎出生后，命名之日，被称为梵与王子。彼十六岁时于得叉尸罗学习学术，精通三吠陀，修得十八科目之学问，于是彼父与彼副王之位。

尔时，波罗奈之住人等祭神，为归命于神，大量屠杀山羊、绵羊、鷄豚等生命，以种种香、花、血、肉为牺牲祭。菩萨自思：「此时，人民祭神，多杀兽类，一般诸人，倾向非法！予于父死后，得继王位，建立名案，使生物受苦杀者不见一人！」

某日，彼乘车由市内外出时，见诸多人等群集于大菩提树下，于此树再生之神前，见诸人乞愿，欲求得男、女、名誉，财产等，如偿所愿。彼下车近树，供养香、花撒水，右绕大树为礼，亦为一祭神者，归命于神，然后乘车归市。由此时始，彼以同一方法，有时前来此处祭神、如祭神之人崇神之。

其后父死，彼得继王位，废四非道，行十王法，依法治国，实行己之意图。彼思惟：「予登王位，予所曾抱之理想，愿今将实现！」彼集会大臣，婆罗门、及家长等告曰：「诸位！予缘何理由而得王位，汝等知之耶？」大臣：「予等不知！」王：「诸君！汝等曾见予向菩提树供香合掌归命耶？」大臣：「陛下！曾经拜观！」王：「尔时予曾立誓，若予得王位，予将奉献供物。今依彼神之神通力，予得王位。今将向神奉献供物！汝等切勿犹豫，应速向神准备供物！」大臣：「陛下！应准备何物？」王告曰：「尔时诸臣！予曾向神立誓：『予在位中，凡有踏入杀生等五不法行为及十不善行为之道者，不论何人皆当杀之，死后以其腐败之血肉为供物！』因此，汝等应击大鼓通告：『我等之王未为王时，曾立重誓，若得为王，于在位中，凡有为不法行为者，皆当杀之以为供物！因此，王思今凡与五事或十事相关而犯有不法行为者，当杀千人，取其心脏及肉等以为神之供物！希汝市民等一体週知！』自今以后，凡行不法行为者，不论何人，当杀千人以为供物，以完成予之誓愿！」

菩萨尚为说明此意义唱次之偈：

愚者千人为不法

予誓献彼为供物

今为不法之人多

予将以此供牺牲

大臣等闻菩萨之命令云：「陛下！谨遵奉行！」于是于波罗奈十二由旬间击大鼓宣告。市民闻大鼓之响声，犯不法行为者竟无一人！如是菩萨治国期间，于五或十不法行为中，无一触犯之人！如是菩萨未害一人，使一切人民守戒，自己为布施等善行，死后与己之同伴共得生往天界。

结分

佛言：「汝等比丘！如来不仅于此世为世间之利益，于前生亦即如此！」佛述此法语后，连结作本生今昔之结语：「尔时之群臣是今佛之弟子，波罗奈王实即是我。」

第三篇

第一章　思惟品

二五一　思惟本生谭

〔菩萨＝行者〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某厌出家比丘所作之谈话。彼为住于舍卫城内某良家之子，归依佛法而出家。某日，彼于舍卫城中巡迴托鉢，见一装饰美丽之妇人，起爱执之心，心情不快而漫步。

师尊等见之，问其不快之理由，知彼欲思还俗，云：「法友！佛为爱慾及其他烦恼所恼者，除去烦恼，说四諦之教，导致预流果及其他。可伴汝往佛所。」于是来至佛所。佛曰：「汝等比丘！何故伴来厌出家之比丘？」比丘以其由白佛，佛问：「比丘！所云厌出家之事真实耶？」云：「真实。」问：「如何耶？」彼于其处说其理由。

佛对彼曰：「比丘！所谓妇人者，昔以禪定之力，断尽烦恼清淨之人，尚起烦恼，况汝空虚之人，如何不起烦恼？清淨之人一起烦恼，世誉至高之人，则名誉坠落，而不清淨之人，更无足论矣。摇动须弥山之风，无不摇动古草之伞。此一烦恼，即使坐菩提道场开悟之人，尚且不免动摇，汝又如何不为所动？」佛为应所求说过去之因缘。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨出生于有八亿财之婆罗门大家，达成年后，往得叉尸罗，学所有学艺，归至波罗奈娶妻。两亲亡故，营死后之哀弔，看守多金，彼思：「此宝今在此处，但作出宝物之人，已不生存。」心情悲痛，身体流汗。彼长期为家庭生活后，与人多财，弃浮世之欲，抛弃亲族人等，入雪山地方，于适合己意之土地上，葺建一树叶小屋，抱拾取落物主义，食森林中树根及种种果物以维持生命；不久，即得神通与禪定，思久享禪定之乐。「行往人住之里，摄取盐味及酸味，如此，予之身体，可以健强，又能运动。他人向如予之德行高者施捨及礼拜，将可往生天人世界。」于是彼由雪山降下，次第游行。于太阳没时，到达波罗奈城，探求宿所，见国王之御苑，彼思：「此处适宜于单独坐禪。」于是入于御苑，坐一树下，耽于禪定之乐而过夜。

翌日，打扮身体，午前整髮及着羚羊之皮衣，携托鉢之器，制心及诸根，具威仪，只见身前六尺之处，以殊胜之姿，具备美之焦点，惹人注目入于都中。为托鉢而到处行走，抵达王宫门前。斯时，国王正在大高台上散步，由窗间见菩萨具有威仪。国王自思：「若世间有安静之道，不可无此人之身。」于是命一大臣：「伴彼行者前来。」大臣前往，取托鉢之器云：「尊师！国王召汝。」菩萨云：「大功德主！王不知我。」「如是尊师，待我归来，请待此处。」大臣向王申述此事。王命大臣：「从无行者来我宫中，汝往伴彼前来。」王并自窗中伸手召唤：「尊师！可来我处。」

菩萨向大臣之手交与托鉢之器，登大高台之上。王礼拜菩萨，使坐玉座之上，自为调粥及以硬食供养。食事已毕，开始询问，王依菩萨之对答间，愈益对彼信仰礼拜：「尊师！现住何处？由何处而来？」「大王！予住雪山地方，由雪山地方而来。」王次又云：「因何缘故？」「大王！大雨降时，须得定住之所。」「如此，尊师！可住苑中，四事品物，汝勿忧心，予将行生入天人世界之助力与善业。」王与菩萨约束，朝食终了，即与菩萨共往御苑，以树叶葺建小屋，作经行场所及昼夜住处，调配出家用之一切道具：「请尊师居住快乐。」王语毕，交代守苑之人而去。

菩萨尔后十二年间住于其处。某时，国境地方乱起，王思前往镇压，呼妃至曰：「我妃！予或汝必须留于都中。」妃曰：「是何缘故，请王示知。」「我妃！因彼高德行者在此。」妃：「如彼之事，我将十分留意。有关师之琐事，予可为之代劳，王可放心出发。」国王出发之后，妃如前之恭仕菩萨。

王去之后，菩萨于自己洽意之时，常时前来入于宫中进食。某日，菩萨来时甚迟，妃调配所有软硬食物，进行沐浴，然后着饰预备低榻，以待菩萨到来；而妃则随意着薰香之下衣卧于其处。菩萨计时携托鉢之器，由空中飞至，来至大窗入口之处，妃闻彼皮衣之声，急速起立，落下黄色之香衣，菩萨不制六根，见其隐处而生迷惑。尔时用禪定之力抑制，但烦恼恰如箱中之毒蛇，竖起鎌首；又如橡树为刃物所伤，烦恼生起，失去禪定之力。六根污染，菩萨如同失翼之鸟，彼已不能如以前坐而进食，妃于是为彼将软硬食物，纳入器中。菩萨以前食事终了时，皆由窗飞出行于空中，此日，不能如是，携食物由大阶梯下来往苑中而去。妃亦知彼相思于己之事。彼归御苑，不为食事，放鉢于寝台之下，思妃之美手美足、腰之周围、股之形状。口发囈语，七日之间倒卧，食物腐败，集满青蝇。

国王于国境地方镇乱归来，施庄饰巡视都中，入于王宫之中。王思：「欲见菩萨」，来到苑内，见道院荒芜之状，「彼或往他处而去矣！」王边言边行，开启草舍之门口入内，见彼卧处，王思：「彼必何处不适。」抛弃腐败之食物，整理草舍，王问曰：「尊师！何处不适？」菩萨：「大王！予被刺伤。」国王自思：「予之敌人，不能奈何于我，今欲削弱我所重视之人，而来刺伤。」于是翻转行者身体探索被刺之所，但不见伤。王问：「尊师！何处被刺？」菩萨：「予非由他物所刺，乃自刺自胸。」菩萨起立着座，唱如下之偈：

一

予为贪欲所洗浴

想像思惟所研磨

非为有饰吉祥物

亦非作箭之箭师

二

非为耳内插真珠

亦非孔雀羽饰者

予之全身为所烧

为此烧物刺我胸

三

予之血流出

但不见伤痕

失去心之诚

此予自招苦

如此，菩萨唱此三偈，为国王说法，使王出草舍之外。菩萨为观法之预备修行，再得一度失去之禪定，出草舍之外，坐于空中，与国王以训诫，告王曰：「大王！予将归雪山地方。」王云：「尊师！不可前往。」王虽作是说，「大王，予住此处，出此不祥之事，予不能住于此处。」菩萨不以国王之愿为意，昇入空中，赴雪山地方，终生居于其处，为生梵天界之身。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，厌出家之比丘，入阿罗汉果，有者达预流果，有者达一来果，有者达不还果——佛为作本生今昔之结语：「尔时，国王是阿难，行者即是我。」

二五二　一握胡麻本生谭

〔菩萨＝阿闍梨〕

序分

此本生谭，是佛在祇园精舍时，对某一易怒比丘所作之谈话。彼比丘实易怒，甚不稳〔静〕，彼稍受〔人〕言，即显示忿怒、憎恶与不满。

比丘等于法堂中作如下之议论：「诸位法友！某比丘易怒，颇为不稳，恰如投入灶中之盐，沸然之状。如此向无瞋恚为〔本质〕之宗教出家，一旦发怒而不能抑制。」佛闻其语，遣一比丘唤彼比丘而问曰：「比丘！尔易怒之事，真实耶？」「世尊！实为真实。」佛云：「汝等比丘！此〔比丘〕易怒，非自今日始，昔日亦同样如是。」于是佛为说过去之因缘。

主分

昔日，梵与王于波罗奈之都治国时，有名梵与王子之王子。昔日诸王，纵然于自己城下，虽有世间有名之阿闍梨居住，「然而为抑制王子等高慢尊大，使之耐寒暑、通晓世道」，更为己之王子等学艺熟练通达，将之派遣至远方国外。因此，国王唤十六岁之王子至其前，与以单底之靴、树叶製之遮日伞、一千金币：「汝可往得叉尸罗，修习学艺。」王送王子出宫。王子：「谨遵父命。」与父母告别，登上旅程。

不久抵达得叉尸罗，往访阿闍梨之宅。阿闍梨已为青年婆罗门等讲义完毕，起座于家之门口经行时，王子到着其家，佇立其所，彼见阿闍梨，立即脱靴摺伞，向阿闍梨敬礼毕，立于〔一方〕。阿闍梨知彼之疲劳，对此新来者颇加怜悯。

王子食事毕，暂休息后，往阿闍梨前敬礼侍立。阿闍梨：「由何处来？」王子：「由波罗奈。」阿闍梨：「汝为谁之子？」王子：「波罗奈王之子。」阿闍梨：「为何而来？」王子：「为修习学艺。」阿闍梨：「向阿闍梨之谢礼持来否，抑或为随身侍耶？」王子：「向阿闍梨之谢礼已持来。」王子持出千枚〔货币〕钱袋，放置于阿闍梨之足前，向师敬礼。所谓随身侍，昼间为阿闍梨听用，夜间修习学艺。而向阿闍梨出谢礼者，则在其家如同长男，只修学艺。因此阿闍梨亦日夜稳静教授王子修习学艺。

王子于就学中之某日，与阿闍梨一同前往入浴。彼时有一老婆准备于〔天日〕之下扩晒白胡麻，坐而看守。王子见白胡麻时欲食，遂取一握之胡麻食之。老婆自思：「此辈必係饿急。」不语而默然听之。王子翌日又于彼时同样为之，彼女亦复不言何事。彼于第三日亦为此同样之事，尔时老婆自思：「有名之阿闍梨使诸弟子来予处掠夺。」于是举双手高声歎叫。阿闍梨向后转问：「婆婆！何故？」老婆：「先生！汝之弟子今日食我白胡麻一握，昨日亦一握，前日亦一握，如此食之，予物岂非尽失？」阿闍梨：「婆婆勿忧，予将付汝代价。」老婆：「先生！予不需金，望此青年勿再为此事，希与教之。」阿闍梨：「如此婆婆善为看守。」于是使二青年捕捉王子双手，用竹棍击打王子之背三次：「如此之事，再不可为。」王子向阿闍梨发怒，眼中充血，由头至足睨视不已。阿闍梨知王子发怒。

王子热心用功，成就学艺后自思：「予必杀此人〔阿闍梨〕。」彼心中秘记阿闍梨所犯之罪。归国之际，向阿闍梨敬礼：「阿闍梨！予如于波罗奈继承王位，必遣使者来师前，彼时望师前来。」王子恳切寄语、约束，出发而去。

彼到着波罗奈后，谒见父母，禀告学艺之事。王思：「因长生故，予能再见予子〔出世〕，于予有生之年，愿见其为王之尊严。」王使王子登上王位。彼于享受王尊严之间，追忆阿闍梨所犯之罪，燃起瞋恚之火，自思：「我将杀彼。」为唤阿闍梨前来，派遣使者前往。阿闍梨自思：「于青年时，彼〔王〕不能宥我。」于是不行。于王达中年之时，彼思：「今王能宥我。」于是出发来至王宫，立于宫门曰：「得叉尸罗阿闍梨求见。」传禀于王。

王喜，呼婆罗门使入，来至王前谒见，王怒眼中充血，王呼大臣曰：「予友！予为阿闍梨所打之处，至今犹痛。阿闍梨彼额现死〔相〕『自己将死』而来。今日彼将无命。」于是唱初之二偈：

一

今我犹思起

为一握胡麻

彼捕我之腕

以棒打我背

二

汝不乐此生

婆罗门！何故汝来此

汝捕我腕者

三度打我者

如此告彼，以死威胁。闻王之言终了，阿闍梨唱第三之偈：

三

下贱之所作

圣者以笞制

为教不为恨

贤者应斯知

「因此，大王！汝自身应如是知，于如是之时怀恨，实是正理之外。大王！汝身若不受我如斯之教，经时日久，则菓子、砂糖及种种果物，均将取得，惑溺于盗行，逐渐成为窃盗、抢劫、强盗等行为，王之长时为盗贼，赃物一同捕至王前之同时，王云：『速退，对彼罪课以相当之刑罚。』汝身受王之所罚，遇忧患之事。然则汝今由何处得如此光荣之身，汝身得此主权，非我之所为耶？」如此，阿闍梨说服国王。围绕侍立之大臣等，闻彼之言，皆云：「帝王！此主权实一方依阿闍梨之恩蔭所致。」于此一刹那，王体会阿闍梨之美德，云：「阿闍梨！所有统治权奉献与汝，请汝接受王国。」阿闍梨云：「大王！予不望王国。」加以固辞。王遣使者往得叉尸罗，迎来阿闍梨之妻子，而后以阿闍梨为司祭官，附与大权，崇立如父之地位，王从彼之諫言，为布施等之淨业，得成赴天上之身。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理，说圣諦之理竟，易怒比丘得不还果，多数之人成为预流、一来、不还。佛云：「尔时之王是易怒比丘，阿闍梨即是我。」

二五三　宝珠颈龙王本生谭

〔菩萨＝行者〕

序分

此本生谭，是佛在阿罗毘郊外阿伽罗婆寺时，对僧房建立规则所作之谈话。实则住在阿罗毘之托鉢僧等，因建立僧房而云此等语：「请出人，请提供助手。」专心于行乞劝进。为行乞劝进所恼诸人，见比丘等，或惊、或恐、或逃。

某时，尊者大迦叶来阿罗毘行乞，人人见长老前来，亦同样如前逃去。彼食后由行乞归来，呼比丘等问曰：「诸位法友！以前此阿罗毘得食容易，今如何得食困难？」尊者闻其原因后，于世尊来阿罗毘住在阿伽罗婆寺时，往詣世尊之所，申述此事。因此，佛集比丘众，问住在阿罗毘比丘等曰：「汝等比丘！汝等依行乞建立僧房之事，为真实耶？」比丘答：「世尊！是乃真实。」佛责比丘等云：「汝等比丘！此种行乞，即令充满七宝住于龙宫之龙王亦不喜好，何况向欲得一钱之人等，恰似由石中取肉时之难。」于是佛为说过去之因缘。

主分

昔日，梵与王于波罗奈都治国时，菩萨生于大富豪婆罗门之家庭。彼于能巡迴走路之时，另他有德者由母胎中出生。彼等兄弟二人达成年后，对父母之死，起悲哀心，隐遁于恒河岸边，结草庵而住。兄之庵在恒河上流，弟之庵在恒河下流。

某日，有一名宝珠颈龙王，由栖家外出，化作婆罗门状，于恒河岸边游步，往弟之庵处寒喧，坐于一方。彼等互相交谈，甚为亲密。彼此不能捨离。宝珠颈屡次前来行者（弟）之前，坐而閒谈，临行时，对行者表示爱着，现出自己之姿，将行者盘围抱住，载于龙头大鎌首之上。偎依不久后，除去爱着之身，解开〔捲曲〕，与行者寒喧，归还自己栖所。行者对彼恐怖，瘠衰可哀，颜面褪为黄色，筋脉出现于身体之表面。

某日，彼来至兄前。尔时兄问彼曰：「汝如何如此瘠衰可哀，颜色渐次褪黄，筋脉出现身体表面？」其弟告彼发生之事，弟：「予兄！汝意云何，汝对彼龙之来，喜与不喜？」兄：「予不喜。」兄又问曰：「彼龙来汝所时，着何庄饰？」弟：「彼有摩尼宝。」兄：「汝于彼龙来汝之所未坐之间，向彼乞求：『请与我摩尼』，于是彼龙必不再盘围汝而去。翌日，汝立于庵之门口，俟龙爬来之时，向彼再乞摩尼，第三日汝于恒河岸边，俟龙将出水时，向彼再乞，于是彼将不再来。」行者〔弟〕答：「谨遵兄命。」回归自己草庵。翌日，龙来将立起之间，弟云：「请与汝身摩尼之饰与我。」于是龙不坐而走去。其后第二日，弟立于庵之门口，当龙爬行而来之时，向彼云：「昨日汝未以摩尼宝与我，今日予必获得。」于是龙不入庵而逃去。第三日，龙将由水出时，弟向彼云：「今日为予向汝乞愿之第三日，此次汝必予我摩尼宝。」龙王立于水中，拒绝行者，唱如下之二偈：

一

我得许多丰饶食

皆为此一摩尼出

恳切乞愿不与汝

我再不来汝之庵

二

如持光辉剑青年

乞此宝石汝胁我

恳切乞愿不与汝

我再不来汝之庵

斯言终后，彼龙王潜入水中，往自己之龙宫再不复返。而行者不见彼美丽之龙王，益形瘠衰可哀，渐次褪为黄色，筋脉现于身体表面。尔时，兄之行者前来，思：「见弟之容姿」，见弟益为形现黄色，云：「何以汝益形见黄？」弟答：「因不见彼之美龙。」兄闻之自思：「此行者与龙王不能相离。」于是唱第三之偈：

三

勿愿汝所望之宝

为此多求存憎恶

龙为行者乞摩尼

尔来彼不现而去

斯云终后，「此后汝勿再悲」，兄加以慰藉，归自己之庵而去。其后，彼等兄弟二人，均得神通而解脱，得生梵天界中。

结分

佛云：「汝等比丘！如是住于满七宝龙宫之龙，尚不喜恳切求愿，更何况为人间。」佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之弟是阿难，其兄实即是我。」

二五四　糠腹辛头马本生谭

〔菩萨＝伯乐〕

序分

此一本生谭，是佛在祇园精舍时，对长老舍利弗所作之谈话。某时，等正觉者于舍卫城住雨安居，游行终了再归时，诸人自思：「予等应欢待客僧。」于是向以佛为上首之僧团布施。精舍中之传法僧往各处，每数人比丘各依其希望分与布施之物。

尔时，有一贫穷老婆，唯准备一人之份，中午之时，各人向比丘分配施物，派送完毕，贫婆来至传法僧之前云：「请为我分配一人比丘之施物。」彼云：「所有比丘皆已分配完毕，今只长老舍利弗居于精舍，汝可分与长老。」彼女云：「谨遵台命。」心甚满足，立于祇园精舍门首，于长老来时敬礼，由彼之手中取鉢，导至家中，供设座席。

「实则为一老婆，法将〔舍利弗〕于其家被供设座席。」此一风声为多数诚篤信心之人所闻。就中，拘萨罗国波斯匿王闻得其事，王曰：「我应向奉侍尊者之〔老婆〕，使着此衣服，使用此等金币以作对长老之饗应。」于是将衣服与一千〔金币之钱袋〕一同放入充满食物之器内，送与彼女。而如王之所为，有给孤独、小给孤独、及大优婆塞卫萨伽亦各有赠送；又其他诸人各应自己财力，赠送百、二百之金币。如此唯一日间，老婆得〔财富〕十万。长老啜彼女所与之粥，食彼女所作之饭食，表谢意后，使彼女得预流果回归精舍。

法堂中，比丘等就长老之美德，开始作如下之议论：「诸位法友！法将〔舍利弗〕救老婆于贫困，为后援者，而由彼女所与之食物，不厌而食。」佛适出于其处问曰：「汝等比丘！汝等有何语集于此处？」比丘等云：「如是如是之语。」佛云：「汝等比丘！舍利弗为此老婆之后援者，非自今日始之事，又由彼女与以食物不厌而食亦非自今日始，以前亦曾食之。」于是佛为说过去之因缘。

主分

昔日梵与王于波罗奈之都治国时，菩萨生于北国之商家，居于北国地方之五百伯乐，带马来波罗奈贩卖。

某伯乐带五百头马，向波罗奈之大道而来。途中距波罗奈不远处有一街，其处尝为大富豪商人所居，有大宅邸，家族渐次死亡，只有老婆一人生存，住其宅邸。伯乐到达其街，云：「支付宿金」，住其宅邸，将马繫于一隅。恰于其日，彼之一匹临月牝马产生一仔，彼逗留二三日后，欲往见王，带马出发。老婆向彼云：「请支付宿金。」伯乐云：「谨遵台命，现与支付。」老婆云：「汝如支付宿金，将此马子送我，可由宿金中扣除，如何？」伯乐依其所求而出发。老婆对此子马悬念慈爱，如对己子，与以绞碎炒熟食，残饭及草，养育此马。

其后，菩萨〔伯乐〕带同五百头马来时，亦宿于老婆之家。当众马嗅到由以穀糠为常食之辛头驹马廐之臭味时，一匹马亦不入其家。因此，菩萨问老婆曰：「老婆婆！汝家有马？」老婆：「只有一匹马驹，予将此一匹驹，如同饲育我子。」菩萨：「老婆婆！此马现在何处？」老婆：「外出漫步。」菩萨：「何时归来？」老婆：「恰到归来之时分。」菩萨待其驹归来，将〔自己〕之马繫于外边，然后坐下，而辛头驹恰于此时漫步归来。菩萨观看穀糠腹之辛头驹，计其诸相，自思：「此一辛头马有无限之价值，予付老婆以代价，将其带走。」辛头马进入家中自己之马廐，一刹那间，他之诸马亦均进入此家。

菩萨逗留二三日，喜爱马于出发时曰：「老婆婆！予付代价，请将此驹予我。」老婆：「汝何出此言，使我卖子。」菩萨：「老婆婆！汝其食何物而养育？」老婆：「予使其食饭、粥、炒饭、残饭及草而养育。」菩萨：「彼入我手，使食美味，廐张天幕，地敷毛毡。」老婆：「汝能如此，则予子幸福，请带其行。」

于是菩萨将马之四足、尾部、头部、分别计值，置与合于六个〔千金币〕钱袋，使老婆着新衣，付装饰立于辛头驹之前。驹开眼见婆而流泪，然彼抚马脊背曰：「我已得养育金，我子！汝可去。」于是驹即出行。

翌日，菩萨为驹准备美味之食物，自思：「予今将试见驹是否真正知自己之力。」于桶中注入糠汁与食。驹不食糠汁，〔示意如言〕：「予不食此食物。」菩萨为试彼而唱第一之偈：

一

汝食草残饭

汝食粥穀糠

此为汝常食

何以今不食

辛头驹闻后，唱次之二偈：

二

种姓与行为

不为人所知

汝大婆罗门

粥穀糠已足

三

然汝能知我

我为一良马

我来知我力

不食汝穀糠

菩萨闻之曰：「我为试汝而为此，汝勿恼怒。」于是以美味使彼食之，而后带彼一同前往御苑。于一方之侧，繫五百头马，他方之侧，以美丽帐幔围绕，下敷毛毡，上张天幕，入辛头驹于内。

王来见马问曰：「此马何故独离？」菩萨：「大王！如不将辛头马单独离置，则此等之马，将四散奔逃。」王问：「辛头驹如是可观耶？」菩萨：「如是，大王。」王云：「如是，予将见其快速。」于是菩萨整备其马而乘骑：「大王！请观。」于是逐退诸人，于御苑中跑马。但见马之连锁围绕之状，使御苑全部不见间隙。菩萨又云：「大王！请观辛头驹之速力。」再度奔驰，使人不能见出马影。其次，再以红布裹缚马腹而驰，则人人只能见有红布。而彼马奔驰于市内一庭园之莲池水面，越过水面之时，蹄之尖端无少许湿濡，更又乘越莲叶之上时，竟无一枝莲叶沉入水中。

如是显示此马非常之速力后，菩萨下马，拍手而伸掌，马走近前，四足併在一起立于掌上。尔时，菩萨向王曰：「大王！依所有方法显示其速力之时，即令大海之四周，对此马而言，亦无所不及。」王甚满足，与菩萨半分王国，为辛头马灌顶称吉祥马。彼马受王宠爱并大受尊敬，其廐建造之华丽有如王之寝室，以四种之香水涂牀，悬挂薰香多束及花环，上方鏤以金星之天盖，四方围绕华丽之幔帐；常点香油之灯，大小两便所置有黄金之器；彼所食者，唯适应王意之食物。

而此马到来以来，全阎浮洲之主权，归属于王。王从菩萨之训诫，为淨布施，得生于天上。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，有者为预流，有者为一来，有者为不还——佛为作本生今昔之结语：「尔时之老婆是此老婆，辛头马是舍利弗，王是阿难，伯乐即是我。」

二五五　鹦鹉本生谭

〔菩萨＝鹦鹉〕

序分

此本生谭，是佛在祇园精舍时，对过餘多食不能消化而死之一比丘所作之谈话。如此于彼死时，比丘等于法堂中，就彼之无德开始议论：「诸位法友！某比丘不知自己腹之分量，过餘多食，不能消化而死。」佛适来彼处问曰：「汝等比丘！汝等究有何语集于此所？」比丘答：「如是如是之语。」佛云：「汝等比丘！此者缘过食而死，非自今日始，前生亦如是。」于是佛为说过去之因缘。

主分

昔日，梵与王于波罗奈之都治国时，菩萨生于雪山地方鹦鹉之胎，为住于雪山之山腹连绵至海数千鹦鹉之王。彼有一隻子鸟，彼子鸟成长力强之时，菩萨之眼力已弱。鹦鹉之速力惊人，因此彼等年老之时，首先眼力变弱。菩萨之子鸟入父母于巢，持饵来巢喂养。

某日，彼向有饵场所行进，立于山颠眺望大海，发现一岛，而彼处有美味金色果实之菴罗林。彼于翌日取饵之时，飞往菴罗林中落下，饮菴罗汁，取菴罗果实而归，与其父母。菩萨食其果实时知味曰：「我子！此非某岛之菴罗果耶？」「唯然，吾父。」「我子！往彼岛之鹦鹉，必然寿命不能长保，汝不可一次前往。」但子鸟不听其言而去。

某日，彼饮大量菴罗汁后，取与父母之菴罗果实越海而来时，因长途搬运，身体疲困，丢盹瞌睡，将辛苦持来之菴罗果实由口中脱落。彼渐渐脱离原来之道路，来至水面，遂坠入水中，为一鱼捕食。

于应归来之时而不返，菩萨知其「坠海而死」，而彼之父母因不得食物亦飢饿而死。

结分

佛述此昔日之故事后，现成正觉之佛，乃唱此偈：

一

鸟之于食

限知分量

长时生活

又养父母

二

然彼过分

摄受食故

彼不节制

于此沉海

三

不贪食者

善知分量

不节销沉

节制则无

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，多人或得预流、或得一来、或得不还、或得阿罗汉——佛为作本生今昔之结语：「尔时鹦鹉之子是食不节制比丘，鹦鹉之王即是我。」

二五六　古井本生谭

〔菩萨＝商队主〕

序分

此本生谭，是佛在祇园精舍时，对居住在舍卫城商人所作之谈话。彼等于舍卫城收买商品，用车满载后，为贩卖而出发时，招待如来，行大布施，归依持戒，礼敬佛毕，云：「世尊！予等为生意而长途跋涉，贩卖商品成功，无恙归来时，再行问候。」于是登上旅程。

彼等于困难途中，见一古井，「此井无水，然吾等咽喉甚渴，试向下挖掘。」于挖掘间，相继获得量多之铁与琉璃等物。彼等喜甚，将此等财宝满载车中，安全归来抵达舍卫城。彼等处理持归之财宝毕，招待如来行布施后，礼敬坐于一方。彼等以自己获得财宝方法向佛告白，佛云：「汝等优婆塞实为满足其财宝，知其分量，保存财宝，支持生活，然昔日有不满足，不知分量，不从贤者之言，丧失生命者。」于是佛应彼等请求为说过去之因缘。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨生于商人之家庭，达成年后，为商队主。彼于波罗奈买入商品，满载车中，与多数商人为伴，走上难路，其处见一古井。彼等商人欲思「饮水」，向下挖掘，相继获诸多铁等，彼等获得诸多财宝，然不满足，思之：「此处必更有美好之物。」于是更向深处挖掘。

尔时，菩萨向彼等云：「汝等商人！贪慾为灭亡之根本，吾等既已获得诸多财宝，就此满足，勿多下掘。」彼等不受菩萨阻止，继续挖掘。

然此井为龙所独占，住于井下之龙王，自己之栖家破坏，于土块尘芥落下时怒起，除菩萨外，均被龙之鼻息击死。而后龙由龙宫出，付軛于车上，满载财宝，协助菩萨心情愉快坐于车上。使幼龙曳车，伴随菩萨至波罗奈，入于家后，将财宝依顺序善置，然后自己等归于龙宫而去。菩萨卖财宝，行布施，奖励全阎浮洲耕作，护戒，行布萨，临终成生天上界之身。

结分

佛述此昔日之故事后，成正等觉之佛，唱以下之偈：

一

古井反覆掘

商人欲饮水

铁铜锡及铅

由井中出现

二

黄金与白银

真珠与琉璃

彼等犹不满

复更向下掘

三

火神之蛇恐

以火杀彼等

掘之勿过度

过掘则为恶

掘得诸财宝

过掘后失去

佛述此法语已，作本生今昔之结语：「尔时龙王是舍利弗，商队主即是我。」

二五七　哥玛尼阐陀农夫本生谭

〔菩萨＝王〕

序分

此本生谭，是佛在祇园精舍时，对智慧之称讚所作之谈话。比丘等坐于法堂，称讚十力（佛）之智慧：「如来有大智、多智、机智、敏智、锐智、达智，其智慧超越天界，超越人界。」适佛出其处问曰：「汝等比丘！今集此处为何语？」比丘答：「如是如是之语。」佛云：「汝等比丘！如来之智慧，非自今日始，前生亦如是。」于是佛为说过去之因缘。

主分

汝等比丘！昔日波罗奈国结民王治国时，菩萨生于王妃之胎。其颜清淨如善磨黄金之镜面，甚为庄严，于彼之命名日，尊为镜面王子之名。至七岁时，父使彼修得三吠陀及于此世间所应为之事，遂即亡故。大臣等为王举行盛大葬仪，行死者供养，七日间集于宫廷。「王子年幼，不能即王位，当行试验而后继承。」某日，庄饰街道，准备法庭，整顿玉座，往王子之前：「殿下！可登法庭。」王子：「甚善。」多名侍者，随侍而行，登着玉座。王子着座时，大臣以两足行路之猿，着地理师之服，伴来法庭：「殿下！此男于父君大王时为地理师，乃一有名之智者，能透视地中七罗陀那深处之恶场所，王城宫殿之位置，皆为此男所定。殿下採用此男，使之就官。」王子由上而下，熟视此男，王子知：「其非人，乃为一猿」。自思：「猿对所造之物，皆知破坏，但不知思考或製造未被造之物。」王对大臣等唱第一之偈：

一

此非造家之名工

此只强慾之皱面

被造之物皆破坏

此为此族之性质

大臣等曰：「诚如殿下所言。」于是伴猿而去。而经一二日后，复为其猿着饰，伴来法庭：「殿下！此为父君大王时之司法大臣，掌司法之事，宜採用此男，使执司法之事务。」王子熟视此男心知：「有心有意者之身毛，非如此状，无心之此猿，不能执司法之事务。」于是唱第二之偈：

二

有心者无此身毛

猿非如是鼓舞者

吾父结民王之教

此物何事亦不知

大臣等闻此偈曰：「诚如殿下之所言。」于是伴猿而去。而复于某日，着饰其猿，伴来法庭：「殿下！此男于父君大王时，善仕母、父，于家庭善尊敬老年者，宜採用此男。」王子熟视彼猿自思：「猿心易变，不能为如彼之善业。」于是唱第三之偈：

三

此者父与母

兄弟姊妹友

不能为养事

十车王之教

大臣等曰：「诚如殿下所言。」于是伴猿而去，皆谓「王子贤明能以治国。」菩萨即王位，使市内敲铜锣云：「镜面王之敕令下达。」

尔来菩萨善于治国，彼之善政，扩及阎浮洲全体，而为示彼之贤德，对彼有十四问题提出：

牛子马笼细工师

村长娼妇青少女

蛇鹿鷓鴣神与龙

苦行者与婆罗门

于是有如下之连锁故事。

当菩萨即王位时，有结民王侍僕伽玛尼阐陀者如是思考：「此王国将依与〔王子同样〕之少年人而繁荣，予已年老，将不能奉仕少年王子。予将于田舍建立农业生活。」彼往离街三由旬某村处居住。然彼无作农用之牛，彼于两天之时，向一友人借两头牛，一日中耕作，食以粮秣后，返牛于持主之家时，持主与妻同坐家内进食，牛善知己家而入。正值牛入之时，持主端起食皿，其妻则放下食皿，伽玛尼阐陀思：「彼等不招待自己进食」，便未亲手交代牛隻而归。是夜盗人破牛棚将牛盗走，牛之持主早晨入牛棚不见其牛，知为盗人盗走，彼思：「伽玛尼阐陀应予赔偿。」于是往其住所：「君返我牛。」伽玛尼：「牛非已入汝家耶？」持主：「然，汝亲手交代与我耶？」伽玛尼：「诚然予未亲自交代。」持主：「如此，此即为使汝见王之使者，汝来。」于诸人之间举起砂石、髑髏碎片及他物：「此即使汝见王之使者，汝来。」伽玛尼闻声：「使者」，随之而去。

于共同伴行往王宫途中，来至伽玛尼某友人之村时，「予甚飢饿，入村进食，于食毕之前，君在此等候。」遂入友人之家，然友人不在，友人之妻见彼：「为君尚无调成之食，请少待为汝调製。」彼女急行循梯登上米仓，不慎落地，此时，妊娠七月之胎儿流产，尔时其夫归来见此：「汝打我妻使胎儿流产，此即为使汝见王之使者，汝来。」于是捕彼伴行。此后伽玛尼即夹于二男中间而行。

此时某村之门前，一马夫不能制马，马渐次接近彼等奔来，马夫见伽玛尼告曰：「阐陀伽玛尼伯父！请用何物打马制止。」伽玛尼手握一石投掷，洽中马足，如折伊兰草茎，马足折断。因此，马夫：「予马之足，为汝折断，此即使汝见王之使者。」于是捕彼。

伽玛尼与三男一同进行自思：「如此诸人，向王控我，牛之代价予尚无法支付，而况流产胎儿之偿金，又马之代价，如何可得？予死为宜。」中途近于道路森林之中，彼见一侧有崖之丘，丘之蔭处有父子笼细工师编蓆。伽玛尼阐陀：「诸友！予欲便溺，予来之前，君等暂居此处。」言毕驰登丘上，向崖下飞降，洽落于父笼细工之头顶，笼细工师被一击而死，伽玛尼起立。子笼细工师：「汝为击杀我父之恶汉，此即使汝见王之使者。」捕其手由树丛中出。诸人问：「此究为何事？」「此人为杀害我父之恶汉。」于是伽玛尼居中，由四男包围相伴前进。

此时于他村之门首，有一村长见伽玛尼阐陀：「阐陀伯父！汝往何处？」「往见国王。」「汝必能见王，予欲向王传言，请为代传。」伽玛尼：「可为代传。」村长：「予以前美貌有财产，获得名誉，身体健康，今则贫而罹有黄疸，是何缘故？请向王寻问。王为贤能之评判，请君告其故，并请再得闻王之传言。」伽玛尼阐陀承诺：「谨遵台命。」

更往前进，于他村之门前，一娼妇见彼：「阐陀伯父！往何处？」「往见国王。」「王为贤能之评判，请传予之传言。」告以如下之事：「予以前收入甚丰，今则不得如檳榔子之金，无人来至予所，问王是何缘故，请为我语。」

更往前进，于他村门前，一少女见彼，同样寻问后告曰：「余不能居于夫家，亦不能居于自家，是何缘故？请寻问王，并请告我。」

由其处更往前进时，于近大道之蚁垤，住有一蛇，见彼：「阐陀！汝往何处？」「欲往见王。」「王甚贤明，请传予之传言。」告曰：「予觅食出时，腹飢身细，由蚁垤出，但穴塞身体，摺身勉强而出。然诸方巡行归来时，身体饱满粗壮，进入蚁垤，无法及穴缘而行入。是何缘故？请寻问王，并请告我。」

更往前进，一隻鹿见彼，同样寻问后，告曰：「予于他场所不能食草，只能食某树之根，请问王是何缘故？」由彼处更往前进时，一隻鷓鴣见彼告曰：「予坐于某蚁穴土丘之上，鸣声愉快，坐于他处不能鸣叫，请问王是何缘故？」

而更往前进，一树神见彼问曰：「阐陀欲往何处？」答曰：「欲至王前。」「王为贤能之评判，予以前得受人人崇拜，今则一握之嫩枝亦不可得。请问王是何缘故？」

由彼处更往前进时，一龙王见彼，同样寻问后告曰：「王为贤能之评判，以前此湖水甚清如宝玉之状，今则混浊为浮渣所覆，请问王是何缘故？」

更往前进时，近街之某园住一苦行者见彼，同样寻问后告曰：「王为贤能之评判，以前此园野生之浆果，皆为甘味，今则无味粗糟，请问王是何缘故？」

由彼处更往前进时，近于街门居于某堂之青年婆罗门等见彼问曰：「吾友阐陀！欲往何处？」答曰：「欲往王前。」婆罗门等告曰：「如是请持去予等之传言，以前予等所学之问题皆善解，今则如入开穴瓶之水，于头中无少残留而不解，诚真入暗，请问王是何缘故？」

伽玛尼阐陀持此十四问题来至王前。王坐于法庭，牛之持主捕捉伽玛尼阐陀近往王前。王见伽玛尼阐陀记起而自思：「此予父王之侍僕，抱予而行者，长久期间，居于何处？」王云：「阐陀！长久期间，居于何处而不见汝，为何事而来？」阐陀：「大王！自先王归逝以来，予往田舍营农业生活，尔时此人以牛之事件，出为王之使者伴予来至王前。」王：「如不伴来，汝将不来。伴来之事，于汝甚善，为此予得会汝。彼男现在何处？」阐陀：「大王！此即是彼。」王：「予友！汝出为予之使者真实耶？」「大王！确为真实。」王：「是何缘故？」持主：「彼不返还予之二牛。」王：「阐陀！此为真实耶？」阐陀：「如是请王闻予之所云。」于是告语一部事件之始末。王闻后问持主，王：「予友！汝见牛入汝之家否？」持主：「大王！予未见。」王：「予友！予之事，世人称为镜面王，汝曾闻之否？明白申述。」持主：「大王！予曾见之。」王：「予友阐陀！按汝未亲手交牛，是汝负债，此男见说未见，故意虚言，从而以汝手挖取此男之两眼，汝自身支付二十四金币为牛之代价。」如此言毕，命牛之持主退下。牛之持主自思：「眼被挖取，钱有何用。」于是跪向伽玛尼阐陀之前乞求曰：「阐陀！代金与汝，请将此亦接受。」彼与数金币而逃去

其次第二号之男曰：「大王！此人打我妻使胎儿流产。」王：「阐陀！此为真实耶？」阐陀：「大王！请闻。」阐陀详述一切始末。于是王问彼曰：「然汝打此男之妻使胎儿流产耶？」阐陀：「大王！非予使其流产。」王：「汝谓阐陀使胎儿流产，能得复元否？」男：「此为不能。」王：「然则汝意云何？」男：「予欲得我之子。」王：「阐陀！汝将彼妻伴归汝家，俟儿生产时，再伴来彼女返还与彼。」彼男跪于伽玛尼阐陀足下：「请君勿毁予之家庭。」彼与阐陀数金币而逃去。

于是第三号之男出庭云：「为彼打碎予之马足。」王：「阐陀！真实耶？」阐陀：「大王！请听。」阐陀详述其事。王闻之向马夫云：「汝曾云：『请打马制止』，此事真实否？」马夫答：「予未说此言。」数次被问，马夫云：「予曾言及。」王对阐陀云：「此男不顾其言，虚言〔未说〕，汝可割此男之舌，由予等接受一千〔金币〕，为马之代价，支付此男。」马夫与阐陀其他数之金币而逃去。

其次笼细工师之子云：「大王！此人为杀我父亲之恶汉。」王：「此为真实耶？」阐陀：「大王！请闻其详。」阐陀申述其仔细经过。王对笼细工师问曰：「然则汝意云何？」细工师：「大王！予欲得吾父。」王：「阐陀！此男欲得父，然死者不能伴来，汝可伴此男之母归汝家为此男之父。」笼细工师之子云：「请勿毁坏予之亡父家庭。」与阐陀数金币而逃去。

伽玛尼阐陀诉讼获得胜利，喜向王云：「大王！有种种之人向王送来传言，今向王申述。」王：「阐陀！汝可申述。」阐陀以婆罗门等之传言为首，逆行一一申述，王则逐一答其理由。

首先闻第一之传言告曰：「以前彼所居之场所，有一知时刻之鷄，彼等依其鸣声而起，执圣典諳诵，至太阳昇起，因此其执持者悉不失去。然今彼等所住场所，有不按时之鷄鸣，或于午夜中鸣，或于天晓时鸣。依午夜之鸣声而起执持圣典，彼等睏乏，不能諳诵，复又就寝；依天晓后鸣声而起，彼等不能諳诵，因此其所执持者均不了解。」

其次闻第二之传言告曰：「彼等以前行沙门之法，专心徧淨。今对沙门之法等闲视之，专心为不应为之事，以园中之诸浆果皆与侍者等，依食之交换邪生活法而生活，是故浆果皆无甜味。然若彼等如以前之状，行正生活，再专心为沙门之法，彼等诸浆果将再成甘味。如此之苦行者等，不知王族之贤明，应向彼等言说，行沙门之法。」

其次闻第三之传言告曰：「此龙王等互争故，使水混浊。若彼等如以前之彼此和善，则水将再清。」

其次闻第四之传言告曰：「此树神以前保护入森林之人，得种种之供物，然今不保护，不得供物。若如以前保护，将再得不得之物。彼不知有王之居，应为彼言说，并保护人人通过森林。」

其次闻第五之传言告曰：「此鷓鴣坐于其麓鸣声愉快，因蚁垤之下有诸多宝壶，可将其挖出。」

其次闻第六之传言告曰：「此鹿于其下喰草，因树上有甚多蜂蜜，彼慕滴蜜之草，而不食他草。汝可取其蜜蜂之巢，以良蜜送予，餘者自食。」

其次闻第七传言告曰：「此蛇所住蚁垤之下，有诸多宝壶，蛇住居看守，出时身为财欲所缚而出，获食后，财爱所不能缚，急行进入。汝可掘出宝壶取之。」

其次闻第八之传言告曰：「此青年妇人于其夫之〔住村〕与其父母住村之间某村有爱人居住。依向彼之爱欲，使彼女不能居住夫家，云：『予欲往会父母』，于爱人之家滞在数日后，往父母之家；于其处居数日后，又记起爱人，云：『予往夫家』，再往爱人之家。汝告彼女，王之所在之事，向彼女说明使知：『必须住于夫家，若云嫌厌，王将使人捕缚于汝，汝将无命，汝须注意。』」

其次闻第九之传言告曰：「彼娼妇以前由某男之手接受工银，工银未果，不由他男之手接受工银，因此，彼女以前收入甚多。然今捨自己之习惯，由一人之手接受未果，更由他男之手接受；于初男未了往后男之处，因此彼女工银之收入恶化，谁亦不近彼女。如能守自己之习惯，彼女将复原状。汝对彼女说之使闻，须守自己之习惯。」

最后闻第十之传言告曰：「彼村长以前正直公平解决事件，从而为人人所喜好，人人爱敬，送彼极多之赠物，因此，彼美貌，有财产获得名誉。今彼受贿赂，解决事件不正，因此贫惨而罹黄疸。若如以前正直解决事件，彼将再复原状。汝向彼云使闻，应正直解决事件。」

如斯伽玛尼阐陀告以此等数数之传言，王依自己之智慧，恰如一切智之佛，对彼等之一切与以说明，而与伽玛尼阐陀多种之施物，作为彼居住村之淨施，与彼归去。彼由街出，依菩萨所与之传言，传于青年婆罗门等，苦行者等、龙王、树神、由鷓鴣所坐之场所取得宝物，于鹿食草场所之树上取得蜂蜜，送蜜与王，于蛇住之场所坏蚁垤集取宝物，向青年妇人、娼妇、村长，按王之言语传与传言，博得大名声归于己村，而经其一生后，从其业生于应生之处。又镜面王行布施积善业，死后赴天上界。

结分

佛云：「汝等比丘！如来大智，非自今日始，前生即为大智。」佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，多人达预流、一来、不还、阿罗汉——于是佛为作本生今昔之结语：「尔时之伽玛尼阐陀是阿难，镜面王即是我。」

二五八　曼陀多王本生谭

〔菩萨＝王〕

序分

此本生谭，是佛在祇园精舍时，对某一忧鬱比丘所作之谈话。彼于舍卫城巡迴托鉢时，见一着美饰之妇人而起忧鬱，于是比丘等伴来至法堂：「世尊！此比丘忧鬱。」向佛告白。佛问曰：「比丘！汝忧鬱为真实耶？」答：「世尊！是为真实。」尔时，佛云：「比丘！汝为在家生活，何时将能满欲？爱欲如大海之无限，昔日某王君临为二千属岛所围之四大洲为转轮王，以人世之状态，治理四大王天之世界，又在忉利天之世界三十六帝释之宫殿治理诸天，尚不能满自己之爱欲而死，汝何时能满其欲？」于是佛为说过去之因缘。

主分

昔日劫初有摩訶三摩多王，其子曰楼夷，其子曰跋兰楼夷，其子曰迦梨耶那，其子曰跋兰迦梨耶那，跋兰迦梨耶那之子曰乌逋沙他，乌逋沙他之子曰曼陀多。彼授七宝与四神通为转轮王。彼曲左手与右手拍合，由虚空即降下如水晶七宝之雨没膝，彼为一如此不可思议之人。彼于八万四千年间，享王子之乐，八万四千年间为副王，八万四千年间为转轮王；又其寿命，不知其数。

某日，彼不能满足爱欲而忧鬱。大臣等问曰：「大王！何故忧鬱？」王：「予思予之福力，此一王国为何？乐所究在何处？」大臣：「乐所在天上界。」

彼转轮宝，与多数人共赴四大王天世界，于是四大王两手捧天华天香，众多诸天随之出迎，导往四大王天之世界，让天之王国。王由自己〔率来〕臣众围绕治理天之王国间，经长年月，然彼处亦不能满其所欲而忧鬱。四大王问：「大王，何故忧鬱？」王：「较此天上界之乐所为何处？」四大王：「忉利天之世界乃为乐所，予等不过与其他世界之诸人从者相等而已。」

曼陀多王转轮宝，为自己所率诸人随同往忉利天出发。于是忉利天之帝释天王两手携天华天香，众多之诸天随同出迎，执手曰：「大王！请来此处。」

王受众多之诸天围绕时，皇太子受轮宝与诸多臣众，通往人间世界之路下降，入于自己之都中。

帝释伴曼陀多至忉利天宫，分诸天为二部，由自己王国之中央，割让与王。尔来曼陀多与帝释二王治国，如此经过长时，帝释以三俱胝六十万年之长生而死，他之帝释出生，彼亦治天之王国，命尽而死。如是三十六帝释相继死亡，而曼陀多依然如人世之状态治理天之王国。如此经过长时间内，彼生次之爱欲，彼思：「只得王国之半分，对予无何意义，杀帝释由予一人治理。」

结果未能杀帝释，此欲反为破灭之根本，为此彼之寿命衰败，年老迫身。然而人世之身体，不能坏于天上界，于是彼由天上界堕降王之宫廷。园吏通知宫中王之降来，宫中诸人驰赴王处，于宫廷设卧榻，王疲衰就卧于牀。大臣等问：「大王！王薨之后，予等如何申告？」王：「予王之后，汝向多人告此传言：『曼陀多大王君临二千属岛围绕之四大洲为转轮王，长久期间于四大王天世界治国，经三十六帝释寿命之间于天上界治国而死』。」大王如此言毕，断息，从业而生应生之处。

结分

佛述此过去之故事后，现等正觉唱如下之偈：

一

日月之光辉

光辉亙天下

地上之住者

曼陀王从僕

二

金银铜诸货

天雨满王欲

欲无味苦痛

知者为贤人

三

尽如天之欲

快乐尚难求

惟志欲尽者

等正觉弟子

如是佛述此法语后，说明四圣諦之理——说圣諦之理竟，忧鬱比丘得预流果，又他之多人亦达预流果——佛为作本生今昔之结语：「尔时之曼陀多大王即是我。」

二五九　提利达瓦奢仙本生谭

〔菩萨＝苦行者〕

序分

此本生谭，是佛在祇园精舍时，对阿难尊者由拘萨罗王之妇人手得五百及由王之手得五百共接受千衣之事所作之谈话。此事已于第二篇之豺本生谭〔第一五二〕中详细述说。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨生于迦尸国之婆罗门家，于命名日，称提利达瓦奢童子。不久达成熟之年，于得叉尸罗修习种种技术。在度家庭生活之间，因双亲之死，大为感慨，遁世入于隐遁者之生活，住森林中，食树根及野生之浆果。当彼住于其处时，波罗奈王之国境起内乱，国王进往国境战败，战慄于死之恐怖，乘于象脊由一方之血路逃出，彷徨于森林之中。晨起，提利达瓦奢出外探寻野生之浆果而不在，王来到彼之庵前。

王思：「此概为苦行者之庵。」由象降下，为风与热所疲渴，探寻水瓶，到处不见。探寻结果，方发现水井，但不见有汲水之绳瓶。彼口渴不堪，解象腹之束带，使象立于水井之侧，结带于象足，提带降入井中，然来至水面，结上衣于带之端，更向下降，其仍然不充分，彼用足尖触水，愈益觉渴，自思：「只求癒渴，死亦无妨。」于是跳入水中，充分饮水，不能再出，立于其处。象善受训练，不往他处，立于其处看护于王。

菩萨于黄昏携浆果归来，见象自思：「此王者之外观，虽然如此，但只一武装之象，是何缘故？」往象方接近。象知彼接近，立于一方。菩萨往井边见王：「大王勿忧。」菩萨奋力挂梯，救王出井，擦王身体，涂菜种油，使其沐浴，与以浆果，解象之武装。王休养二三日后，与菩萨约束前来王所，然后向归途就道。王之军队屯于市之近郊，见王归来，群集于王之四週。

一方，菩萨于一月半之后，到着波罗奈住于游园，翌日一面托鉢来至王城之门。王开大窗，眺望宫庭，见菩萨而知之，由高楼降下前来，向菩萨敬礼，导入广间。使坐玉座，饰以白伞。自为整理菜餚，饗宴菩萨，自己亦与共食。然后伴往游园，于彼处为彼围以迴廊，修造住家，总与修行者必要之诸器具，附添园丁，作礼而去。

自此以来，菩萨于宫城为食处，受大款待与尊敬。大臣等对彼不服，自思：「若武士受如此款待，彼更将如何？」于是往副王之所告曰：「殿下！我王对一苦行者太过执心，未悉对彼作何思想？殿下应速向王忠告。」副王承诺：「甚善。」与大臣等共往王前为礼唱第一之偈：

一

彼亦无何智所生

既非亲族亦非友

依何彼得持三杖

缘何使彼享美食

王闻之告太子曰：「太子！予往国境，因战败二三日未曾归来之事，汝尚记忆否？」太子答：「予尚记忆。」王云：「尔时予赖其人得以拾回性命。」于是详述事之经过。王云：「太子！予命之恩人来予所时，纵与予之王国尚不能报予依彼所受之恩。」于是唱其他之二偈：

二

战败恐怖之荒野

我独陷入水中时

困苦恼身伸援手

救我苦难沉溺中

三

依彼努力我得归

离阎魔手还人世

提利达瓦奢受福

我与彼富与供物

如是王称讚菩萨之德，恰似空中昇起之月，到处使知彼之德行，向彼布施益多，尊敬愈高。尔来副王大臣等又其他诸人，亦均对王不敢有何云问。王善守菩萨之训诫，行布施积功德到天上界，菩萨发神通及等持，成生梵天界之身。

结分

佛云：「古之诸贤人亦为救人而效力。」佛告此语，作本生今昔之结语：「尔时之王是阿难，苦行者即是我。」

二六〇　使者本生谭

〔菩萨＝王〕

序分

此本生谭，是佛在祇园精舍时，对某贪欲比丘所作之谈话。此事于第九篇之鸳鸯本生谭（四三四）中将再记出。而佛告比丘：「比丘！〔汝之贪欲〕非自今日始，前生汝即为贪欲，且为贪欲，为剑斩头。」于是佛为说过去之因缘。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨为其王子，达成年后，于得叉尸罗修习种种技术。因父王之死，继治王国。彼颇为美食者，为此彼具美食王之名，实彼一餐费十万〔两〕，食如是奢侈之饗宴。又为食事而不食于家中，为使多人观看自己食事之状，为使羡慕自己之福业，于城门造宝玉所鏤之亭，于餐食之时，遮以白伞为装饰，坐黄金造之玉座，王族之少女等随侍，以十万〔两〕高价之美丽器皿，摄取百味之饮食。

然，有某贪欲之男，见其餐食之状，思欲食其菜餚，不能抑制其欲。彼思：「甚善，予有善巧方便。」彼佩套裤，高举双手，大声高呼：「大王！予乃使者，予乃使者。」接近王前而来。当时于其国中，凡自称「我为使者」者，任谁不得遮拦；因此多人避于两侧，为彼开道。彼以快步前进，由王之食皿中抄取一块食物，纳入口中张大其颊。尔时，持大刀者思欲「斩彼之头」，拔剑欲发。王制之曰：「勿打。」王云：「汝勿拘泥，尽可食之。」彼洗手而坐。食事终时，王与其男自己之饮物及檳榔子，问曰：「予友！汝云『予为使者』，为谁之使者耶？」答云：「大王！予为爱慾之使者，胃腑之使者。爱欲命我『汝往』，于是我为使者而来。」于是唱初之二偈：

一

遥远来行乞

为此且成仇

我胃腑使者

君主勿怒我

二

青年无昼夜

来参此庵下

我胃腑使者

君主勿怒我

王闻其语云：「此语真实。所有世间一切生物，皆为胃腑之使者，依爱欲之力而行动。爱欲实推动一切之生者，彼云有趣之事。」王颇中意此男而唱第三之偈：

三

婆罗门，我将与汝红色牛

千之牝牛添牡牛

使者何不与使者

吾等实即彼使者

如是唱毕，王曰：「今依此人闻今所未曾闻，未曾思之事。」王甚欢悦，对彼多与褒美。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，贪欲比丘得不还果，多人达预流果——佛为作本生今昔之结语：「尔时贪欲之男是今之贪欲比丘，美食王即是我。」

第二章　梟品

二六一　莲华本生谭

〔菩萨＝长者子〕

序分

此本生谭，是佛在祇园精舍时，对诸比丘以华鬘供养阿难陀菩提树所作之谈话。此事于迦陵誐王菩提树供养本生谭（第四七九）中详加记载。此树因为阿难陀上座所植，故称阿难陀菩提树。上座于祇园楼门之处植菩提树，全阎浮提中皆知。

然而，地方所住之比丘数人前来祇园，为「以华鬘供养阿难陀菩提树」，彼等于拜佛翌日，入舍卫城往莲华街，但华鬘不能入手，往阿难陀上座之处告曰：「法友！予等欲以华鬘供养菩提树，前往莲华街，一串华鬘亦未入手。」于是上座云：「诸位法友！予为汝等取得而前往。」于是向莲华街出发，抱来诸多来青莲华，而以此与诸比丘。彼等手持莲华向菩提树施行供养。耳闻此一始末之诸比丘，集于法堂，语上座之德，如花开放：「诸位法友！地方福德微少之比丘，虽往莲华街，但华鬘不能入手，然上座出发前往，则为持来。」适佛来其处问曰：「汝等比丘！今为何语，集于此处？」答曰：「如是如是。」佛云：「汝等比丘！秀语者依善言而得华鬘非自今日始，前生即已如是。」于是佛为说过去之因缘。

主分

昔日波罗奈国梵与王治国时，菩萨生为长者。市内之某池，莲华开放，一无鼻之男人守池。某日，为波罗奈祭日之时，三人长者，思以华鬘为饰与祭以为乐，皆云：「向此无鼻之男，无中生有予以褒扬，以乞得华鬘。」彼男採割莲华之时，彼等来至池端，立于其傍，其中之一人告彼唱第一之偈：

一

恰如毛髮与鬚髯

割而又割再伸延

如斯尔鼻将再伸

请尔善与我莲华

彼闻言愤慨不与莲华，于是第二之男唱第二之偈：

二

恰如秋实种

蒔田得伸延

如斯尔鼻伸

请与我莲华

彼对此亦怒，不与莲华，于是第三之男唱第三之偈：

三

彼等两者为冗语

然彼欲汝与莲华

虽然彼等语不语

此非鼻伸之理由

尔今依我之请求

我友善与我莲华

莲华池之守者闻此云：「此二人为虚言，君为实言，莲华与君，乃最适当。」取诸多莲华束与彼，然后回返自己莲华之池。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时得莲华之长者，即是我。」

二六二　柔软手本生谭

〔菩萨＝王〕

序分

此本生谭，是佛在祇园精舍时，对一起恋情之比丘所作之谈话。佛伴此比丘来法堂问曰：「汝真起恋情耶？」答：「是为真实。」佛云：「比丘！此等女人任其爱慾突进，不能制止。昔日，诸贤者自己不能制止自身之女，女等于执父之手而立之间，于父不察知时，而纵任爱慾与男一同逃走。」于是佛为说过去之因缘。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨出生于第一后妃之胎。年长后，于得叉尸罗通诸学术技艺归来，彼于父死后，继承王位，正当治国。彼于王宫之中，扶养其女与甥二人。某日与大臣同坐，彼云：「予死之后，予甥为王，予之女为第一后妃。」而后彼等成年之时，再与大臣同坐，彼云：「予甥可伴他女而来，予女可嫁他之王家，如此予等之亲族增多。」大臣等予以保证。

于是王与甥于他家，禁其前来王宫。然此二人，彼此相恋，王子自思：「有何方策可伴王女外出？」彼思出一种方法，赠贿赂与王女之乳母。乳母云：「究应如何为之为宜？殿下！」「乳母！究有何法，能得伴宫主外出之机会？」「予与宫主言之，可知分晓。」「甚善，甚善，乳母！希如是为之。」彼女即往王女之处：「汝来，宫主，予为汝取头虱。」使王女坐于低凳，彼自坐于高凳，使彼女之头，伏于自己膝上，一面取虱，一面搔王女之头。王女明瞭：「此非乳母以自身之爪搔我，此为予叔母之子之爪搔我。」王女问：「乳母！汝往王子处而来？」「唯然，宫主！」「彼何所言？」「问予伴宫主外出之手段，宫主！」于是王女曰：「彼如贤明，当可了解。」为唱最初之偈，并云：「乳母！汝记此偈而往告知王子。」

一

若有柔软之手时

更有善驯之大象

暗黑之空雨降时

彼时如欲得成就

乳母记入此偈，即往王子之处。王子问：「乳母！宫主何所言？」乳母云：「他无何言，只送此一偈。」于是唱偈。王子明了其意：「乳母！汝可归去。」于是遣归彼女。

王子确实知其意义，准备一柔软手之小僮，又对王所乘吉祥象之看守人施与贿赂，驯象使之勿动，然后等待此时之到来。而于某黑分之布萨日恰于午夜将过之时，浓厚黑云降雨。「今日即是王女约会之期。」彼乘象载柔手之小僮于象背，指往王宫出发。于面对王宫庭院之广场处之大壁傍繫象，于窗之直近处濡雨站立。一方王女，王加护卫，不许寝于他处，使寝于自己小卧榻上。王女判知：「今日王子必来。」虽然就寝，不能入眠：「父王！予欲浴水。」「如此汝往洗浴。」王执彼女之手，伴至窗前。「如此，可以浴矣。」抱女入于窗外某莲池中，而执另一手而立。彼女一面浴水，一面伸手向王子；王子由其手取下装饰之具，换着于小僮之手上，抱彼入于莲池王女之傍。彼女执小僮之手入父王之手中，王执彼手而放彼女之手。彼女更由一方之手取除装饰之具，着换于小僮第二之手上，而后将此手交入父王之手中，与王子一同逃去。王只思为自己之女，水浴终了，使彼少年于寝室中就寝。塞闭门户，封印，置护卫者，然后往自己之卧榻而眠。天明后彼开门户，发现少年，王问：「此为何事？」彼告王，闻谓王子与王女共同逃去。王甚懊悔，王思：「予握手尚不能为女之守护者，如此女人亦非能看守者。」于是唱以下之二偈：

二

恰如河水之难满

柔软之言不满意

如斯女等堕地狱

贤者知斯远避去

三

此等之女有欲情

或持财宝侍彼人

洽如火之烧薪木

更加迅速燃彼尽

如斯摩訶萨云：「予甥予仍扶养。」王以非常之荣誉与尊敬以王女与彼，使彼即副王位。彼于伯父死后，继承王位。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟时，起恋情之比丘证预流果——佛为作本生今昔之结语：「尔时之王即是我。」

二六三　小诱惑本生谭

〔菩萨＝王子〕

序分

此本生谭，是佛在祇园精舍时，对一起恋情者所作之谈话。佛伴彼来至法堂问曰：「汝真起恋情耶？」答：「诚然如是。」佛云：「此等之女，自昔日即为秽淨心之人。」于是佛为说过去之因缘。

主分

昔日，波罗奈国梵与为王，然彼无王子，向彼之夫人等示意祈求王子，夫人等祈愿求得王子。如此经数年后，菩萨由梵天界没，于王之第一妃胎再生。彼于降生洗浴后，为与乳而委之侍女之手，彼饮乳而啼哭，无法停止。于是又交付另他之侍女，然彼于女性之手中，即啼哭不停。于是交下僕之手，下僕抱持之间，彼即停止啼哭而沉默。自此以来，男侍者等抱彼巡迴各处，饮乳时，绞乳而饮，乳房以布覆盖，对彼之口而饮。彼次第成长，然不能使女人见彼，因此，王为彼离宫院别设禪堂。

彼十六岁时，王独自思量：「予无其他王子，此王子于爱欲不稍乐，亦必不望王位，予实不善有儿运。」然有一巧于歌舞音曲之女人，具有魅惑男子使如己意之力，为一纤美舞踊之女。彼女来至王处，问曰：「王为何思案？」王说其理由使闻，女曰：「此亦无碍，大王！予对王子诱惑使知爱慾之味。」王曰：「若汝以女人之味诱惑无此欲予之王子，王子于即王位之晨，汝即成为第一后妃。」「大王！此事对予为茶饭事之易，王请勿忧。」彼女言毕，即往护卫之处：「予于早晨前来，于王子所卧禪堂之外歌唱，若王子怒时请告我，我即离去。若彼倾耳听歌，请对我说明其状况。」「谨遵台命。」诸人承诺。彼女早晨来其场所，以甜美之声歌唱。乐音不能凌驾歌音，而歌音亦不见能凌驾乐音。王子卧而闻之，翌日命更近而歌，又翌日命于禪堂中而歌，更又翌日则命立于自己近前——如此次第生来慾情之彼，从世间一般之法，知爱慾之味。「此女断不可与诸他人。」王子持剑降往街路中，追赶诸男。于是王将彼捕缚与女共同由都城追放。

二人入森林中，而后赴恒伽河下游，于一面临恒伽河，一面临于大海中间之处，作一仙居，每日度生。女坐叶庵之中，以球根及种种树根为饭食，菩萨由森林中採种种树实而归。然于某日，彼採树实出外而去，于彼不在之间，由海中之岛，一仙人为行乞于空中飞翔而来。彼见有烟而降来至仙处，于是彼女：「请坐待予煮饭熟。」使仙人就坐，彼女以媚态骗诱，使失定力，于是梵行失去。彼如折翼之鸦，不能弃彼女而去，一日之中，居于彼处。彼见菩萨归来，大急向海中逃去，因之菩萨思彼必为敌，拔剑追赶，仙人努力腾跃空中不成，落入海中。菩萨自思：「此仙人必由空中飞翔而来，而其定力已尽落入海中，今须助彼脱困。」立于海岸，唱次之偈：

一

浸海水中而不沉

自以神足翔虚空

因与女人交会故

今尔来落大海中

二

虚幻无极蠱惑者

此等女人坏梵行

知彼堕沉入地狱

贤者皆应远避去

三

此等女人持欲情

或持财宝侍彼人

恰似火之烧薪木

更加迅速燃彼尽

仙人闻菩萨之言，立于大海当中，恢复失去之定力，飞翔于空中，归还自己之住居。菩萨亦思考：「彼仙人持如此之行李，如负睒婆梨树之棉，飞翔空中而去，自己亦如彼得生定力，飞翔空中。」彼归仙处，伴彼女往通人里之道边：「汝请归去。」菩萨于遣送彼女后，入森林中，于精神愉快场所作一仙处。彼成仙人，修行遍处定，修得神通与等至，再生于梵天界。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟时，起恋情比丘证预流果——佛述作本生今昔之结语：「尔时对女无味之王子，实即是我。」

二六四　摩訶波罗那王本生谭

〔菩萨＝帝释〕

序分

此本生谭，是佛坐于恒伽河岸，对跋陀罗上座之威神力所作之谈话。某时，佛在舍卫城住于雨安居后，「欲济度青年跋陀罗」，由比丘众围绕，行乞到跋提之街。佛在伽提亚林中渡过三个月生活，以待青年智慧之成熟。跋陀罗青年颇有名声，为具有八十俱胝财之跋提市富商之独子。彼有三时殿，于每一殿堂住四个月，住一殿堂终了，由舞女等围绕，以示非常华美华丽，而往另他殿堂。尔时，「欲见青年华丽之状」，街中起大骚动，殿堂与殿堂之间，车轮与车轮、台架与台架成重疊之状态。

佛于彼处止住三个月后，告街中诸人曰：「予等归去。」街中诸人曰：「世尊！请明日出发。」对佛招待。翌日，准备以佛为上首之僧众，行大布施。于街之中央，搭建临时屋舍，美丽庄饰，设座席后，告知一切就绪，佛从比丘前来，坐于其处，人人行大布施。佛食事毕，以美声开始言谢。正当此时，跋陀罗青年由殿堂往殿堂移动，然是日眺望彼之非常景色者竟无一人，唯只被自己之从者诸人围绕而已。彼问从者曰：「他时，自己由殿堂往殿堂移动时，街中起大骚动，车轮与车轮、台架与台架成为重疊状态，然而今日除予之从者外，竟无一人，究为何故？」「公子！等正觉者于此街之近郊休息三个月，今日出发他往。佛食事毕，今向大众说法，街中诸人，正闻其法语。」「然则，可往彼处，我等亦将听法。」如是彼以盛饰之装饰，多数之从者相从前往接近，并立于众人之端，倾耳闻法，捨弃一切烦恼，达最上之阿罗汉果。如佛所告跋提市之富商曰：「大商人阁下！君之子着美饰者，听闻法语证阿罗汉果。因此，彼由今日出家耶？抑即为直入涅槃耶？」「世尊！予子今入涅槃，为予所不能忍，请使其出家。然于出家后，请伴彼明日来予家一行。」世尊对其之招待与以承诺后，伴其贵公子归于精舍，使受出家之具足戒，彼之两亲七日之间表示非常之敬意。

佛休止七日间后，使贵公子跟随行乞到着拘利村。拘利村人等向以佛为上首之僧众行大布施，佛食已，开始言谢。此贵公子于佛言谢时，出至村外思量：「佛不来时，我不起座。」彼于恒伽河渡场附近一树之下坐成禪定，长老比丘前来，亦不起立，于佛来时，始行立起。普通未曾开悟比丘均愤慨云：「此比丘如早出家者，见大上座来亦不起立。」拘利村人等，为佛结舟筏，佛乘舟中问曰：「跋陀罗往何处耶？」「世尊！在于彼处。」「汝来，跋陀罗！可与我等同乘一舟。」上座起立同乘舟中。当舟至恒伽河中流之时佛云：「跋陀罗！汝为摩訶波罗那王时所住之宫殿往何处耶？」「沉于此处，世尊！」普通比丘等相互争辩云：「跋陀罗上座所云他事。」佛云：「跋陀罗，汝可却梵行者等之疑。」尔时上座向佛为礼后，行神通力以指尖摘起殿堂之圆盖，彼持远达二十五由旬之殿堂飞腾于空中。彼之飞腾，对住于殿堂之下诸物因破殿堂而显露自身。而殿堂由一由旬、二由旬、三由旬持昇于水上，于是前生彼之亲族人等，因对殿堂之贪慾，于殿堂中再生为鱼、龟、蛇、蛙，随殿堂之上腾，迴奔落于水中。佛见彼等跌落云：「跋陀罗！汝之亲族等均已困惫。」上座闻佛之言，放下殿堂，复归原处。

佛渡至恒伽河对岸，于恒伽河岸上设座。佛于所设优美之座上，恰如朝阳之放光而坐。于是比丘等向佛问曰：「世尊！彼殿堂为跋陀罗上座何时住居者？」佛云：「彼为摩訶波罗那王时。」佛为说过去之因缘。

主分

昔日，于毘提訶国之弥絺罗有修罗脂王，其子亦曰修罗脂，又其子曰摩訶波罗那。彼等得此殿堂，然为得此，斯有前业。父子二人以芦与乌昙跋罗树之木材为辟支佛建造叶草庵以为住居。——此本生谭之前生事件之一切将于 Pakiṇṇaka-nipāta〔第十六篇〕之善喜王本生谭〔第四八九〕中说明。

结分

佛说此过去之事后，现等觉者唱次之偈：

一

鉢罗拏那此王名

彼之楼阁黄金造

十六射程幅员广

人云高达千射程

二

一千射程分百阶

幢柱皆饰黄金造

彼处七组为歌踊

中有六千歌舞者

三

跋陀罗！尔所语之事

昔日斯有之

时我为帝释

尔曾为奉仕

尔时普通之比丘等疑云皆晴，佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时摩訶波罗那是跋陀罗，帝释实即是我。」

二六五　箭本生谭

〔菩萨＝森林护卫人〕

序分

此本生谭，是佛在祇园精舍时，对一失精进力比丘所作之谈话。佛向彼问曰：「汝真失精进力耶？」答：「诚然，世尊！」佛云：「比丘！汝于导悟之教，如斯而出家，何以失去精进力耶？昔之诸贤者，处于未能导悟之地位，尚不失精进。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨生于森林护卫人之家。年长有五百人之诸人相从，为护卫人之首领，于森林入口处一村度日。彼取薪金，使人人安全通过森林。

然于某日，住波罗奈队商首领之家世者，与五百之车到达其村，彼呼菩萨云：「与君千金，使予安全通过森林。」「甚善。」由彼手中接取薪金，既得薪金，彼即为商人提供性命。彼引导商人入森林中，但来至森林正中之处时，为五百之盗贼所袭。其他诸人，一见盗贼，即平伏爬行，护卫人首领只其一人扬声跳起，飞奔打斗，追散五百盗贼，而队商首领之家世者，竟由危处无事通过。商人通过危处之对面，使队商露营张幕，对护卫人之首领招待种种美味饭菜，自己亦用过早餐，于是安乐坐定，与彼交谈。「君于诸强盗贼每人手执凶器，袭来之时，云何理由不起少许之恐怖心？」彼一面讯问而唱第一之偈：

一

汝见弯弓放疾箭

手执油洗之利剑

如斯危险死现前

如何尔身不僵直

护卫人之领首闻此，向商人之领袖唱二偈：

二

汝见弯弓放利箭

手执油洗之利剑

如斯危险死现前

数多大喜予自觉

三

予心生喜战胜敌

予之生命已先弃

生命牵心之勇者

勇猛之业不可为

如斯彼于箭如雨降之时，且对己之生命全然无有欲望，以此为勇者之业得遂，使彼知之。而送队商之领袖登程后，彼亦回归自己之村。彼积布施等福业，随业而往去处。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，失精进力比丘证阿罗汉果——佛为作本生今昔之结语：「尔时护卫人之领袖实即我是。」

二六六　疾风辛头马本生谭

〔菩萨＝马〕

序分

此本生谭，是佛在祇园精舍时，就某富人所作之谈话。舍卫城中有一美貌之女，见一美貌之富人，心起恋慕染着之情，恰如全身燃尽，心内燃起烦恼之焰；彼女身心，均不感喜乐，食事不进，只一人捉卧榻之支柱而寝。彼女之佣人及友人等问曰：「汝究患何心病捉支柱而寝，有何不快？」一度二度虽无应语，再三再四讯问，遂语其事。彼等慰之云：「汝勿忧虑，予等伴其人来见。」于是出发前往与富人商谈。最初彼与拒绝，几度关说，终于同意，彼等约定「于斯日斯时前来」，并告知彼女。彼女整顿卧榻，自着美饰，坐于卧榻之上。彼来坐于卧榻之一侧时，彼女自思：「若予不重自身，只今以〔身〕许之，予之优越皆无，初来之日，无相许之理。今日不与其人满足，他日再与许可。」因此，当彼男开始为握手等戏謔，表示亲爱，彼女骂曰：「汝且请回，予对君无所事用。」彼受辱身退，起归自己之住居。他女等知彼女如此之行为，当富人归去时，皆来问曰：「汝恋慕彼男而憔瘁，放掷饮食而寝处，因此予等再三再四关说，伴其前来，何以汝不以身相许？」彼女语其理由使闻：「如此，汝当以善颜对之为宜。」彼女等离去。然彼富人再不返来会见彼女，彼女不能得彼，终于绝食而亡。

富人知彼女之死，持诸多之华鬘、薰香、涂香，来至祇园，向佛供养礼拜，坐于一方。佛问：「优婆塞！究为何故，不见汝姿？」彼向佛告白其事：「世尊！于此间中，予为耻事，未来奉仕。」佛云：「优婆塞！彼女为烦恼而招汝接近，然汝来而不与身许，使汝悬耻。此事前生亦有对贤者焦恋，而招其前来，彼来而又不与身许，使之困惑而别。」于是佛应彼之请求，为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨生为辛头马之类，名疾风辛头马，为王乘用之吉祥马。马夫等牵彼于恒伽河浴水，然有一匹坤达利牝驴马对彼恋慕无法息止，为烦恼而反转忧心，水草不入，细瘦只成皮骨。其子子驴马见其母日见瘠瘦问曰：「我母！汝因何不食草亦不饮水，瘦弱不堪，到处反转寝处，有何不快？」驴马最初不言，再三再四讯问，语其事使子闻之。于是子驴马安慰其母云：「我母勿忧，予伴彼马前来。」当疾风辛头马浴水外出时，往近于彼，请曰：「阁下！予母恋汝憔瘁异常，不摄食物，飢饿将死。请救我母性命。」「甚善，予将为助。马夫等使予水浴后，于恒伽河岸暂作解放，以为运动，尔时君可伴汝母前来此处。」彼归拉曳其母前来，放置其处，自己于近处藏身，马夫等亦于同一场所将疾风辛头马解放。

彼见此牝驴马前往接近，但彼牝驴马于彼前来接近，开始嗅闻自己身体时自思：「若予不重自身，于最初到来，即以身相许，予之名声及优越均将消失，予必须示以不喜之态。」于是以足蹴彼马之下顎而逃。辛头马之齿根被毁，思殆将死去。彼云：「此驴有何用心？」彼受此辱由彼处逃去。牝驴马悔恨，返来其处，卧地啜泣，于是子驴马近前讯问唱最初之偈：

一

尔何枯瘦成黄色

缘何尔不喜摄食

此者使由彼处来

如何尔今又逃去

牝驴马闻子之言唱第二之偈：

二

然者若由初开始

热示亲爱之感情

女之名誉将消尽

子然者我则逃走

如斯彼女以女人之性情，言子令听闻。

结分

然第三之偈，乃佛现等觉者之所唱：

三

名高之族所生者

彼生从不喜女人

恰如予之于疾风

长期悔恨故悲泣

佛说此过去之事后，说明圣諦之理——说圣諦之理终，富人之男证预流果——于是佛为作本生今昔之结语：「尔时之牝驴马是彼女，疾风辛头马实即是我。」

二六七　蟹本生谭

〔菩萨＝象王〕

序分

此本生谭，是佛在祇园精舍时，对某妇人所作之谈话。于舍卫城有一富人，彼伴其妻向地方出发收取账目。而收账终了归途为盗贼所捕。彼妻美貌有爱娇者，盗贼之头主对彼女生起慾情，欲杀富人，然彼妇人为有德之女，贞操坚固，信仰深强。彼女投身于盗贼首领之足下请愿云：「若阁下为对予持恋情欲杀我夫，我将饮毒窒息而死，予不能与阁下同居。予有不情之请，勿杀我夫。」强盗首领遂解放其夫。

彼等二人无事到着舍卫城内，通过祇园精舍内部时云：「前往拜佛。」于是入香室拜佛，坐于一方。佛问：「汝等往何处而来？」二人白佛：「前往收账。然，世尊！途中为盗贼所捕，尔时予将被杀，我妻向盗贼首领请求，始被解放，拾得性命。」佛云：「优婆塞！现此妇人救汝生命，前生亦曾救贤者之生命。」佛为应彼之请求，说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，雪山有大湖水，彼处住一大黄金色蟹，因彼居住，故名蟹湖。此蟹甚大，有打穀台大小，捕杀象以为食。大象恐怖，不敢下湖捞鱼为饵。

时菩萨依住于蟹湖近傍象群首领之血统，再生于年少牝象之胎。彼之母亲，为守胎儿，往他之山地，善守胎儿，而产其子。渐至分别之时，彼体大有力，身放光辉，呈安闍那色之山状。彼与一匹年轻牝象同栖，思欲捕蟹，伴妻与母来到象群之处，会见其父云：「父亲！我欲捕蟹。」父制止云：「汝无此力。」然其再三再四请求，父云：「汝可一试。」彼集合蟹湖附近全部住象，一同来近湖水。诸象问：「我等挟击彼蟹于湖水下落之时耶？抑或取饵之时耶？又或上岸之时耶？」彼判定于上岸之时后曰：「汝等入蟹湖中，凡自所见之饵即可取之，先行上岸。予则由后而行。」诸象依其所云而行。蟹对最后登岸之菩萨以恰如锻铁店之大铁鋏，挟住铁棒，强力捉住象足。牝象不捨菩萨，立于近前。菩萨虽尽拉曳，但不能动蟹，反而被蟹拉近自方。菩萨为死之恐怖所袭，扬声悲鸣。群象战慄死之恐怖，大举鸣声，纷纷落粪而逃。牝象亦不能注视，欲行逃出，于是菩萨知会彼女，自己已被捉住，切勿逃去，唱第一之偈：

一

动物持鋏角

眼长且突出

皮如骨坚硬

栖水无一毛

我为此物败

惨数我歎泣

实尔为生命

弃我如梦寐

于是彼牝象返来对彼安慰唱第二之偈：

二

我主！我非弃尔欲逃去

年龄六十已失力

至此地上四方极

尔为我之最爱者

于是对彼增加勇气云：「汝今暂且与蟹商谈，使彼对汝解放。」于是向蟹恳愿唱第三之偈：

三

大海乃至恒伽河

耐秣陀河所栖蟹

其中最胜尔水栖

我今歎愿放我主

蟹由其语声判知为女人，心动而由象足放开鋏角。象被解放之后，茫然不知所措，尔时象举足踏蟹之背，背骨忽然折毁。象举欢喜叫声，群象复皆集来。彼等将蟹运往平地，将之踏碎为齎粉，蟹之两隻大鋏由体上摘下，散置一旁。彼蟹湖原为与恒伽河连为一体，于恒伽河增水时，河水流入充满，水退时，由湖水之水流入河中。蟹之两隻大鋏，被抬往恒伽河内，一隻流入大海，他之一隻为河中戏水之王家十人兄弟所得，作成阿能訶大鼓；流入海中之鋏为阿修罗取得，製成阿兰鈸拉鐃鼓。后彼等与帝释战斗败北，弃鼓逃去，帝释取之为己物。阿兰鈸拉云状之雷鸣，即就此而言。

结分

佛述此法语，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，彼二人之夫妇证预流果——佛为作本生今昔之结语：「尔时之牝象是此之优婆夷，牡象实即是我。」

二六八　毁园本生谭

〔菩萨＝贤者〕

序分

此本生谭，是佛在特奇那祇梨（南天竺）地方，对某一园丁之子所作之谈话。佛于安居终了后，出祇园精舍往特奇那祇梨地方托鉢，时有一优婆塞招待以佛为上首之僧团，使之坐于苑囿，以粥与硬食充分供应。彼云：「诸位！欲于园囿中游步者，请与园丁一同行走。」并嘱园丁与圣者诸人种种果物。比丘等于游步中，发现一无树之场所，问园丁曰：「此处有穴而不生一树，究为如何理由？」园丁向彼等说明：「一园丁之子向树苗灌水，彼思欲使根之长大而灌水，因而拔起根观看，依根之大小灌水，为此此处无树。」比丘等往佛处告知此事，佛云：「此非由今日始，前生此一儿童即为毁园者。」于是佛为说过去之因缘。

主分

昔日，波罗奈国威萨赛那王治国时，举办大祭，园丁思「祭之乐」，对苑内之住猿云：「此苑林与汝等以非常之恩惠，予七日间往观祭乐，汝等七日间为树苗灌水。」「谨遵台命。」猿等接受託付，彼与猿以皮製水袋而去。诸猿灌水滋润树苗，然彼诸猿之首领云：「汝等稍待，水非时时可得，必须节约使用。拔起树苗，知根之大小，长根多灌，短根少灌，非如此灌之不可。」诸猿答曰：「予等知之。」某者拔起树苗，某者植而灌之。

尔时菩萨为波罗奈某家之子，彼因有事故来此苑林，见诸猿如今所云而作。菩萨问：「谁令汝等如此作者？」「猿之首领。」「如此云者，如为汝首领之智慧，则汝等之智慧如何实不可知。」于是菩萨说明其事，唱第一之偈：

一

凡来此处集合者

皆为崇彼作领主

所持智慧若如斯

他者如何实可知

诸猿闻此语唱第二之偈：

二

如是实尔婆罗门

尔虽非难实不知

实不见根将如何

可知树木之成长

菩萨闻此唱第三之偈：

三

我非非难于尔等

亦非难栖他森猿

威萨赛那王嗤汝

为王树苗成如斯

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时猿之首领是今毁园者之子，贤人实即是我。」

二六九　善生女本生谭

〔菩萨＝王〕

序分

此本生谭，是佛在祇园精舍时，对给孤独子之妻——文荼长者之女、毗舍佉之妹善生女所作之谈话。彼女以非常誉满之名声嫁入给孤独之家，然彼为大家之女〔故慢心〕，强情善怒、粗野横暴，不仕舅姑与夫，威胁家中诸人与以殴打。

某日，佛率五百比丘往给孤独之家而坐，大长者坐于佛傍闻法。恰于彼时，善生女怒吼僕从之人。佛中止法语问曰：「此何物之音？」「世尊！此无敬心之儿媳，不仕舅姑与夫，不行布施，不守戒律，无信心淨心，由晨至晚怒吼喊叫。」「如是可唤来此处。」彼女前来作礼后，立于一方。于是佛向彼女问曰：「善生！为妻者有七种，汝为其中之何？」「世尊！我于如是所为简单之言，不明其意义，请详细语我。」佛云：「如是可注意善听。」佛为唱如次之偈：

心凶不思人利益

心染他者疎我主

金银购物勤杀生

杀害夫人呼彼女

技熟商贾事耕耘

其主为女储财宝

其中少许希掠夺

盗掠夫人呼彼女

贪食怠惰不工作

粗暴强横恶言语

虐待奴婢度生活

强势夫人呼彼女

常思他人之利益

守看其主如母子

主蓄财宝善守护

若有如是之妻子

阿母夫人呼彼女

恰如妹之于其姊

自己对主有敬意

谦让听从主支配

姐妹夫人呼彼女

见主之时满心喜

恰如长别友人来

教养有德多奉献

朋友夫人呼彼女

静闻詈骂怯加害

心无邪恶耐其主

从主支配无忿怒

若有如是之妻子

婢女夫人呼彼女

善生女，此为七种之妻。此中杀害夫人、盗掠去人及强势夫人与此三种相当者生入地狱，其他者生于化乐天世界。

此有妻女

呼为杀害

盗掠强势

呼彼女等

不守戒律

粗暴不敬

彼女命尽

往赴地狱

此有妻女

阿母姐妹

朋友婢女

善呼彼等

彼之女等

守戒制己

彼女命尽

往赴善趣

如是佛说此等七种人妻时，善生女证预流果。当彼被言及：「汝为七种之妻中云何？」彼云：「予当如婢女夫人，世尊！」请许礼敬如来。如是佛为唯一晓諭家妇善生女使之和靄者，食事终了，回归祇园精舍，而于指示比丘众应为之事后，入于香室之中。比丘等于法堂语佛之德如花开放：「诸位法友！佛只一諭，家妇善生，即成和靄，得预流果。」适佛来此处问曰：「汝等比丘！今有何语集于此处？」比丘白佛：「如是如是。」佛云：「汝等比丘！彼非自今日始，前生善生女亦有依我一諭而成和靄之事。」于是佛为说过去之因缘。

主分

昔日波罗奈国梵与王治国时，菩萨生于王之第一后妃之胎。年长后，于得叉尸罗习学种种学术技艺，父死后，即王位，如法治国。彼之母后善怒，强横粗野，为一叱吼怒喝之人。彼思欲諭止母后，「然以草率而无根据之言，颇为不当。」思如有类似可忠告之事，今后注意。某日彼出发前往御苑，母后亦与子王共往，然于途中闻有青坚鸟鸣唤之声，从者等闻声塞耳曰：「何来此酷声，云何有此粗野之声？希勿再鸣唤！」

菩萨由俳优等随从与母后共同于御苑中游步时，在一株花满开放之娑罗树下佇立，时有一羽拘耆罗鸟以美妙之声鸣叫，大众喜其声而互相牵手而言曰：「此为如何安稳亲柔之声，汝鸣汝鸣，更再鸣之！」大众伸首止立，注意深眺。菩萨见此二事自思：「甚善，今能使母后理解。」菩萨云：「母后！于路之中途，大众闻青坚鸟之声，大众塞耳，不望其再叫，粗暴言辞，谁亦不好。」于是唱次之偈：

一

其身实具美颜色

可爱之人见善声

言辞粗暴人不爱

此世他世皆相同

二

尔实未见拘耆罗

彼有斑点恶黑色

此鸟具有柔和声

数多之人皆爱护

三

因此当为亲切语

心和稳者语贤明

其所语者更美丽

说明事义与理法

如此菩萨以此三偈为母后说法，使母后理解，尔来彼女成为正行之人。菩萨仅以一諭使母后稳和后，随业报而离世。

结分

佛述此法语后，为作本生今昔之结语：「尔时之波罗奈王之母后是善生，王实即是我。」

二七〇　梟本生谭

〔菩萨＝鵞鸟〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对鸦与梟之斗争所作之谈话。尔时，群鸦于昼间嚙梟，而梟于太阳沉没时捥取群鸦之头至死。一比丘住于祇园近郊房舍，于扫除之时，常须弃捨由树上落下七八纳利或更多之鸦头，彼将此事向比丘等谈说。比丘等于法堂中语如花开放的言论：「诸位法友！如是如是比丘之住处，每日每日必须弃捨许多鸦头。」佛来其处问曰：「汝等比丘！今有何语，集于此处？」比丘等答曰：「如是如是。」比丘等问：「世尊！由何时起，鸦与梟互相为敌？」佛云：「此为第一劫时以来之事。」于是佛为说过去之因缘。

主分

昔日，第一劫之人等共集，以美貌光辉且有威光及一切优点完具之人为王；兽类亦群集，以一隻狮子为王；大海之鱼类以欢喜鱼为王。于是鸟群亦寄集于雪山地方某平岩之上：「人世有王，同样兽类鱼类亦均有王，然我等之间，尚无王出。我等不可一日无君主，我等亦应立王，决定一适当者即王之位。」彼等寻索鸟类，选一隻梟鸟：「此为我等所喜之鸟。」彼等互相争辩，于是一鸟徵求全部意见，三度宣言。彼于二度宣言，均获承诺，三度时一鸦起立：「请稍待，此鸟即王位时，以彼之面目，怒时如何不得而知。此鸟怒眺向我，我等如入热锅之胡麻，将被灭却。此鸟为王，我等不喜。」为说明此事唱第一之偈：

一

实依一切之同属

此梟即位我等王

若得同属之许可

反对一语我将云

于是与彼许可，鸟等唱第二之偈：

二

吾友！汝语。尔今发言应许可

有何义法可发言

我等为年少鸟群

有智慧亦有光慧

彼得如斯之发言许可唱第三之偈：

三

梟鸟如灌顶

尔等幸福荒

不怒颜如此

怒时将如何

此鸟如即位

我等深不喜

彼叫曰：「我等不喜，我等不好。」鸦向空中飞起，梟鸟亦随后追赶。尔来彼等相互抱持敌意，鸟群遂以黄金鵞鸟为王而散去。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理，为作本生今昔之结语：「尔时灌顶即位为王之青年鵞鸟即是我。」

第三章　森林品

二七一　泉井污浊本生谭

〔菩萨＝仙人师〕

序分

此本生谭，是佛在伊西帕他那（仙人堕处）时，对污染井水之豺所作之谈话。有一豺向比丘众饮水之井中大小便溺，污染井水，但某日彼近水井而来时，沙弥等以土块击打，受重创而去，自此以后，彼再不见返来至此场所。比丘等知此事件，于法堂议论，如花开放：「诸位法友！污染井水之豺，为沙弥惩处以来，再未返来。」适佛来此处问曰：「尔等比丘！今为何语，集于此处？」答曰：「如是如是。」佛云：「汝等比丘！彼非自今日始，前生亦曾污染井水。」于是为说过去之因缘。

主分

昔日于波罗奈仙人堕处有一井，时菩萨生于波罗奈之豪家，出家而为仙人，彼为仙人之群围绕，于仙人堕处营造住居。尔时有一豺污染井水而去，然于某日，豺为仙人等包围，以某种方法擒获，伴来菩萨之处。菩萨与豺交谈唱第一之偈：

一

仙人住森林

长期苦修行

劳苦作一井

如何尔污染？

豺闻此唱第二之偈：

二

我等饮水必粪尿

此为诸豺之性质

此为我等父祖法

尔今怒此不相应

于是菩萨对彼唱第三之偈：

三

斯事尔等以为正

何者尔等为不正

正与不正之区别

何时我等能得知？

于是大菩萨与彼忠告：「尔后不可再来。」其后彼不再见返来。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理，作本生今昔之结语：「尔时污井者是此豺，仙人群之师实即是我。」

二七二　虎本生谭

〔菩萨＝树神〕

序分

此本生谭，是佛在祇园精舍时，对拘迦利所作之谈话。拘迦利之事详于第十三篇陀伽利耶青年本生谭〔第四八一〕。拘迦利思欲伴舍利弗及目犍连归去，由拘迦利之国来至祇园精舍，对佛问候后，往上座之所。拘迦利云：「诸位法友！拘迦利国人等期待君等，可往彼处。」「法友！君可前往，予等不往。」彼为上座拒绝，一人独归。于是比丘等于法堂议论如花开放：「诸位法友！拘迦利与舍利弗、目犍连二人俱，彼不能无此二人，结合一处不能分离。」佛来此处问曰：「汝等比丘！今为何语，集于此处？」答曰：「如是如是。」佛云：「汝等比丘！彼非自今日始，前生即与舍利弗、目犍连俱而不能无此二人。」于是佛为说过去之因缘。

主分

昔日波罗奈国梵与王治国时，菩萨生为某森林中之树神，由彼住居不远处森林中，有一最大某树亦住一树神。狮虎住其森林之中，因恐惧彼等，无一人作畑，亦无伐树者，即令前来眺望者亦竟无一人；而狮虎以种种之风，杀食兽类，到处捨弃残骸而去，为此森林中充满臭秽之尸体。但菩萨对面之树神暗愚，不明道理，某日向菩萨曰：「君！为此狮处，使我森林充满臭秽尸体，我思欲赶走此等野兽。」菩萨曰：「树君！此二种野兽之恩蔭，使我等之住居受到保护，如将彼等赶走，我等住居将被毁坏。人等不见狮虎足迹，完全伐取树木，建造一村作畑，如此为君所不喜。」于是唱最初之偈：

一

结合恶友故

毁弃大安稳

贤者卫其眼

己先守优越

二

结合善友故

弥增大安稳

贤者所当为

应立己生计

虽然由菩萨晓以事物之道理，但愚神不能了解，某日示以恐怖之外貌，赶走狮虎。人等不见其足迹，判定狮虎移往他之森林，于是于森林之一方，伐取树木。树神来至菩萨之所云：「予不依君之言，赶走彼等，今人等知彼等不居此处，砍伐森林，究应如何处理？」菩萨云：「今彼等兽类住于对方森林，汝可往伴彼等前来。」于是彼往森林，而立于彼等之前唱第三之偈：

三

虎君！汝今回返去

归来大森林

勿使伐树木

虎君！此林如梦别

彼等虽由树神恳愿，俱云：「汝去，予等不归。」而加以拒绝。树神只有一人归来森林。而人等于数日之间，砍伐森林，拓展作畑，开始耕作。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理，作本生今昔之结语：「尔时不贤之树神是拘迦利是，狮子是舍利弗，虎是目犍连，而贤树神实即是我。」

二七三　龟本生谭

〔菩萨＝仙人〕

序分

此本生谭，是佛在祇园精舍时，对停止拘萨罗王二大臣之争所作之谈话。此一事情已于第二篇中说述。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨生于迦尸国之婆罗门族。年长赴得叉尸罗，习学诸技艺归来，彼弃慾出家为仙人，于雪山地方恒伽河之边，营造仙处，修得神道与等至，日日耽乐于禪定生活。于此本生谭中，菩萨得最上之中道，圆满捨波罗蜜之行。彼坐于叶庵之入口，一隻一向不见之恶猿前来，向菩萨耳孔插入彼之男根，菩萨已得中道，对此并无妨碍而坐。但某日一隻乌龟由水中登岸，于恒伽河岸，开口向阳而眠，慾多之猿向龟口插入其男根，于是龟睁眼咬住男根如藏宝入箱，紧闭不放。猿感非常痛苦不堪，彼思：「究竟谁能解除自己痛苦，往何人之处求救？」「除去仙人别无他人能解除自己痛苦，予应赴仙人之处。」彼双手捧龟，来至菩萨之处，菩萨戏此恶猿唱第一之偈：

一

满溢如婆罗门手

手持食物来者谁

尔于何处行乞食

如何信仰尔近我

恶猿闻此唱第二之偈：

二

我为愚獼猴

触不可触者

助我尔幸福

放我归山去

菩萨与龟交谈唱第三之偈：

三

龟姓为迦叶

獼猴憍陈如

此物犯邪淫

迦叶汝解放

龟闻菩萨之言，立即心淨，解放猿之男根。猿被解放后，向菩萨作礼而去，再不返来至其场所。龟向菩萨问安后，亦归自己之住居。菩萨定力不稍减退，成赴梵天界之身。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理，作本生今昔之结语：「尔时之龟与猿是二人之大臣，仙人实即是我。」

二七四　贪欲本生谭

〔菩萨＝鸠〕

序分

此本生谭，是佛在祇园精舍时，对一贪欲比丘所作之谈话。佛向法堂伴来之彼云：「比丘！汝之贪欲非自今日始，前生亦为贪欲而殞命。为此，昔日之贤者等亦由自己之住居而被赶出。」于是佛为说过去之因缘。

主分

昔日波罗奈国梵与王治国时，于波罗奈某长者厨房之厨师，为求福德，设置笼巢，时菩萨生于鸠胎，住其巢中渡日。有一贪欲之乌，经过厨场，见各种之鱼肉，馋欲不堪，彼思：「究为如何，能得机会？」彼发现菩萨：「决心依此鸠，必能得逞。」彼于鸠往森林渔饵时，尾随其后而行。菩萨向彼曰：「乌君！汝之食饵为如是如是之物，予之食饵为如是如是之物，为何附于予后而来？」「君之所为，予甚喜好，予与君摄取同饵，思欲与君交谈。」菩萨与以同意。乌与彼于饵场一同渔取同饵，故使菩萨得见，实则彼于回返突入牛粪堆中食小生物。腹满之后，来至菩萨之处，彼云：「君如斯长期渔饵耶？君知食物之限度耶？今后应勿过迟而出发。」菩萨与彼俱归于住居。厨师思为鸠之友人伴同归来，为乌亦设置另一笼巢，乌则如此渡过四五日。

然于某日，长者之处运来诸多鱼肉，乌之馋欲难堪，晨起呻声寝处。此朝菩萨向乌云：「与君渔饵出发。」乌云：「君其请往，予疑腹不消化。」「乌君！乌甚少有不消化之事，纵令食入灯心之物，仍不稍存于君之腹中，更何况嚥入其他之物，即刻消化无餘。希汝听从予言，见此鱼肉，不可沾染。」「汝何出此言，予疑腹不消化。」「如此，请多保重。」菩萨于忠告后出发而去。厨师调理各种鱼肉，立于厨场入口处擦拭身体汗水，乌今以为偷食之大好机会，飞往盛入诸种美味之器皿之上。厨师闻啄物之音，反身见乌，急速跳入捕之。拔其全身羽毛，只残餘头上之饰毛：「汝取污我主人之鱼肉。」于是以生姜与蒔萝实之粉混以酪浆，涂乌之全身，然后抛入笼巢之中，乌身生起剧痛。菩萨由饵场归来，见乌呻吟，戏唱第一之偈：

一

盗人之事暗偷入

此鹤以云为祖父

此鹤头上着冠毛

何者使汝为此状

吾友鸦君有暴性

汝鹤应由此离去

乌闻此唱第二之偈：

二

我着冠毛非为鹤

我乃贪欲一乌鸦

我不从尔之言语

尔今归来我拔毛

菩萨闻此唱第三之偈：

三

斯时尔为德

予友！尔再见忧患

人间诸种乐

有翼者勿用

菩萨于是云：「自今以后，予自身亦不能住于此处。」立即飞往他之场所而去。乌呻吟而亡。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，贪欲比丘证不还果——佛为作本生今昔之结语：

「尔时贪欲之乌是此贪欲之比丘，鸠实即是我。」

二七五　美丽本生谭

〔菩萨＝鸠〕

序分

此本生谭，是佛在祇园精舍时，对一贪欲比丘所作之谈话。两者之事与前之本生谭同，其偈如次：

主分

一

坐于鸦住之巢中

此鹤色美为何者

我友鸦君有暴性

此乃彼住之笼巢

二

我友尔实不知耶

与尔共食之乌是

我不从尔之言语

尔今归来我拔毛

三

斯时尔为德

予友！尔再见忧患

人间诸种乐

有翼者勿用

如此菩萨：「予已不能今后在此居住。」于是飞往他之场所而去。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，贪欲比丘证不还果——佛为作本生今昔之结语：「尔时之乌是此贪欲比丘，鸠实即是我。」

二七六　拘楼国法本生谭

〔菩萨＝王〕

序分

此本生谭，是佛在祇园精舍时，对一杀鵞鸟之比丘所作之谈话。有二人住舍卫城为朋友，出家作比丘，受具足戒后，所作所为，皆取一致。某日彼等往阿致罗筏底河水浴，于岸砂之上当阳而立，亲切交谈，恰于此时两隻鵞鸟，于空中飞翔。一青年比丘手捉砂砾云：「予当击中子鵞之眼。」对方比丘云：「汝能击中否？」对方又云：「汝请少待，予当击中此侧之目及对侧之目使汝见之。」「如此，则予不能。」「如是汝可善观。」彼捉三角之砂砾，由鵞鸟之背后投掷，鵞鸟闻砂砾之音，返目回顾，间不容髮为比丘所捉之圆砂砾投中鵞鸟之侧目，今由一眼飞出。鵞鸟扬声大叫，迴旋滚落在比丘等之足前。各处站立之比丘等见而前来曰：「法友！君于佛教出家，而为杀生实不相应。」于是引彼等往见如来。佛问曰：「汝实为犯杀生戒耶？」「是为真实，世尊！」佛云：「比丘！汝于此导悟之教出家而为如此之事耶？昔日诸贤者于佛未出世时，于家中营不清淨生活，于仅小许之事，即感后悔，然汝于如斯之教出家，尚不感后悔。比丘诚须自制身口意。」于是为说过去之事。

主分

昔日拘楼国因陀波萨多都坛那奢耶王治国时，菩萨再生于王之第一后妃之胎。不久彼与父母分别，于得叉尸罗习学诸技艺而归，由父王使据副王之位。尔后父王死去，彼即王位，不破十之王法，实践拘楼国法。拘楼之国法为五戒，菩萨守清淨之五戒，而因菩萨如是，彼母、后妃、诸弟、副王、司祭官、婆罗门、王领之管理官、廷臣、馭者、长者、主税官、大臣、门卫、娼妇、婢女等亦皆如是。

王母后妃与副王

司祭管理官馭者

长者主税及门卫

此等皆守五戒法

如斯此等一切诸人，皆持清淨之身，守五戒之法。王于都城四门，中央及王宫入口造六布施堂，每日投出六十万金钱，向全阎浮提使工作之手皆停之大布施。而彼所布施之意愿，使彼之布施喜捨得以遍覆全阎浮提。

尔时，迦陵誐国[木*奈]多布囉都迦陵誐王治国。彼国天不降雨，因此全国互皆飢饉，食物缺乏，人多忧思患病，于是生起旱魃之恐怖、飢饉之恐怖，与疫病恐怖之三种恐怖。人不得物，腕抱子女，各处彷徨。国中人人，聚集一团来至[木*奈]多布囉，于王宫入口哀号不绝。王近窗而立，闻声问曰：「何故人民骚动？」「大王！全国生起三种恐怖。天不降雨，收穫全无，生起飢饉，人不得食物，罹病不得药物，腕抱子女彷徨。请天降雨，大王！」「昔日诸王不降雨时，如何作为？」「大王！昔日诸王，不降雨时，行布施执行布萨，善守戒，七日之间入寝室卧于木牀，如是方可降雨。」王云：「甚善。」依言实行，然仍不降雨。王问大臣：「予应为者皆为，但雨不降，究应如何方可？」「大王！因陀波萨多市拘楼王坛那奢耶所乘用之黑牡牛吉祥象，我等如伴其前来，当可降雨。」「然王有强大军队，胜利无望，如何伴象前来？」「大王！彼王不喜战事。彼王欲布施，喜布施者，有求愿者，甚至可斩其御饰之头，刳出其清淨之眼，提供全国以行布施；即使求象，亦不至反对。王如求愿，必定可得。」「然派遣何人求愿为适当。」「大王！请派婆罗门前往。」

王由婆罗门村接来八人婆罗门，予以崇敬尊重，派遣请象。彼等持金钱变身为旅行者之姿，不敢稍事于途中任何处一宿，急速旅行，数日之中，于都中有人口之布施堂摄食，彼等满身体之欲后讯问：「王何时来布施堂？」诸人云：「半月之中于三日间，即十四日、十五日及第八日前来。明日为满月，因此明日将来。」婆罗门等翌日晨起早晨前往东门之处而立。菩萨亦于晨起沐浴涂油具一切装饰，乘坐美饰之象背，多数之从者相随，来至东门之布施堂中。而后彼由象降下，彼亲手与七八人以食物，王云：「汝等应如是布施。」然后乘象前往南门。婆罗门等于东门，军队守护王，未得机会，于是往南门窥伺近王。王由其门不远处到达一稍高之场所时，彼等扬手申示问候，王以金刚之突棒，使象变更方向，向彼等之处而来。王问曰：「汝等婆罗门有何所欲？」诸婆罗门称扬菩萨之德，唱第一之偈：

一

尔具淨信与戒德

人民之统主！我等知之而来此

安闍那色尔之象

黄金交易迦陵誐

婆罗门如斯云后，菩萨慰之曰：「诸婆罗门！若汝等以金钱交易此象，则汝等之金钱皆尽。汝等勿忧，予将此着美饰之象赠与汝等。」更唱二偈：

二

数多有食无食人

凡来我方此处者

我对彼等皆不拒

我前阿闍梨所言

三

如是婆罗门

此象赠尔等

相应王所持

此象名声高

庄严且美丽

饰以黄金网

此象附馭者

尔等可牵去

乘于象背之摩訶萨作斯语后，次由象背降下：「若不再附饰，予将附饰后赠予。」王三度右绕视察，见无不着饰之处，彼牵象鼻渡与婆罗门之手，由黄金之瓮灌以花与香之香味之水，然后交与。婆罗门等着以附属品受象，坐于象背向[木*奈]多布囉归来，献象与王，然象虽来，仍不降雨。王更问曰：「此何缘故？」「拘楼国王坛那奢耶守拘楼之国法，因此于彼国每半月或十日降雨一次，此为彼王之德如此。此兽象应有其德，然究其德位如何不得而知？」大臣等如此申言，王云：「如此，将附饰之象及附属之物品一同伴随送返彼王，而将彼王所守之拘楼法刻于黄金板上持归。」于是派遣婆罗门及廷臣前往。

彼等前往，返还王象：「大王！此象虽去，但国中仍不降雨，然闻贵国守拘楼法，我等之王，亦愿遵守，派遣我等刻于黄金板上持归。请授我等拘楼之法。」「诸位！予守拘楼之法，对之持疑。拘楼之法，使予之心，不能满足，故予不能授与汝等。」

然何故此戒使王不能满足？当时每三年迦剌底迦月诸王主持迦剌底迦祭。诸王乐此祭日，身饰一切庄严之具，如神之姿，于奇达拉迦夜叉祠前向四方放射美色饰花之箭。国王亦乐此祭，立于某池岸边奇达拉迦祠前，向四方放美色之箭；向外之方角飞出三箭均已寻见，然放入水中之箭，则未见寻到，王思：「予所放之箭或射中鱼之身体。」为杀生而破戒，有关此事而持疑，以故持戒使彼不能满足。

王如此言曰：「诸位！予对拘楼法持疑，然予之母后，善守此法，于母后之处，将可善授。」「然大王并无杀生之意，无杀意不谓之杀生。请授予等王自身所守之拘楼法。」「如是可与刻付。」即向黄金之板刻入：「不可杀生物，不可取不与之物，不可行于欲之邪行，不可语妄语，不可饮强酒。」如此刻入，然王云：「如斯云者，使予不能满足，可于母后之处授与。」

使者等问候终了后，来至其母后处申请曰：「太后陛下！汝为善守拘楼法者，请授与我等。」「诸位！予为守拘楼法者，现在予对之起疑，此拘楼法使予心不能满足，以故不能授与汝等。」

彼女有二王子，兄即为王（菩萨），弟为副王。然有某王赠菩萨十万金值之栴檀香及十万金值之黄金饰环，彼云欲供养母后，于是全部赠与母后。母后自思：「予不涂栴檀香，亦不着饰环，可赠与儿媳。」然而：「长媳为我王之夫人，居第一后妃之地位，与彼以黄金之饰环，次媳生活较差，与彼以旃檀香。」赠与后自思：「予守拘楼法，儿媳生活之优劣，不成问题。然予重视长媳，为适当耶？予如是为之，岂非破戒？」持有此疑，故云如是。

于是使者等云：「自持之物，可随己所好与之，陛下持此疑，但此外未犯有其他之恶，依戒而论，只此即不为破戒，请授予等拘楼法。」于是由彼女授戒，刻入黄金之板。彼女云：「诸位！如斯云者，使予不能满足，然予之儿媳善守戒法，可往彼处，请其授与。」

于是彼等往王之第一后妃之处，如前状所云，请拘楼法，彼女所云亦同：「现今之戒使予不能满足，以故不能传授汝等。」

某日，彼女于大窗之处，王右绕都城，见由其后坐于象背之副王行状，对彼生起恋情之后妃自思：「若予得与彼相亲，则王死彼即为王，如是使予得为夫人。」然彼女起疑云：「予守拘楼法，为有夫之身，然以烦恼之心，见他之男，予已破戒。」故如是云。

于是使者云：「后妃陛下！只由心中所起者非是罪过。陛下持如是之疑，但未犯有何种罪过，如是之事，非为破戒，请授我等拘楼之法。」于是由彼女授与，刻于黄金之板。后妃云：「诸位！如是云者，对此使予不能满足，然副王善守戒法，可往彼处，请彼授与。」

于是彼等往副王之处，如前状所云，请拘楼法。彼于黄昏，前往奉侍于王，到着王庭后，若欲于王处食事泊宿时，则将扯手网绳与馭象突棒投入辕间，依此暗记，从者等归去，次晨早来待彼出宫；馭者亦守车，于翌日晨早牵车至王宫入口处等候。若尔时，彼欲思归去，则将扯手与突棒置于车中，往王处奉侍，从者依其暗记，于王宫入口等待此次之出宫。某日，彼以此状入于王宫之中，彼于入而未入之中降雨，王云降雨，不肯令彼归去，于是彼于王宫食事毕就寝。诸人思忖：「今将出宫」，通霄淋雨等待。副王翌日出宫，见诸人裸露淋雨等待：「自己守拘楼法，而使诸人受苦，已为破戒。」于是生疑，为此彼向使者等云：「假令谓予守拘栖法，而今已起疑，故予不能授与。」因而谈此事情。

于是使者等曰：「副王！君无使从者等受苦之意志。无心之事，不为犯过，如此持疑，如何能为君之罪过。」于是于彼之处授戒，刻于黄金之板。副王云：「如斯云者，使予不能满足，然司祭官善守戒法，可往彼处请彼授与。」

于是彼等受教前往司祭官处请求。某日司祭官亦往奉仕于王，途中见有某王赠与国王如朝日色状之车。彼问：「此谁之车耶？」「此为送往王处者。」彼闻而自思：「余年已老，若王将此车赐予，予巡迴乘坐，其乐何如？」彼至王处问候而立时，诸人向王献见此车。王见之云：「此车诚然华丽，可与阿闍梨。」然司祭官不望此车，王数度言说，彼亦不稍希望。何以故？因彼曾作此想：「自己身守拘楼之法，对他人之物，持有贪心，自行破戒。」彼谈及此事云：「诸位！就拘楼法，予对之有疑。其法予不能满足，故予不能授法。」

于是使者等曰：「阁下！只起贪心，不为破戒，阁下虽对此事持疑，但并未犯任何罪过。」于是由彼处授戒，刻于黄金板上。彼云：「如斯云者，使予不能满足，然王领管理大臣善守此法，可于其人之处授与。」

彼等受教往大臣之处请求。某日，大臣测量地方之耕地，彼结网于棒，一端使耕地之地主持之，今另一端由自己持之而测量。由网之一端起测量，而结网之棒，达到某一蟹穴之中央，彼思：「若将棒直入穴中，则蟹必死，若由穴之对侧而测，则侵王田，若由此侧则佔农田。究应如何为宜？」但彼又思：「穴中诚然有蟹，若彼现在，必将现姿，于此中且下此棒。」当棒入内，闻蟹有啾鸣之声，于是彼作是思：「棒已下入蟹之背中，蟹必死无疑矣。自己守拘楼之法，为此而破戒。」彼谈及此事云：「以是理由，对拘楼法有疑，故予不能授戒。」

于是使者等云：「阁下对蟹并无杀意，无心之事，不为犯过。阁下虽持疑如是，但并未犯何罪过。」于是于彼之处亦授戒，刻于黄金板上。彼云：「如斯云者，使予不能满足。然馭者善守此法，可于彼之处请授。」

彼等于是更往馭者处请求。某日馭者伴马乘车往御苑，王于昼间，乐游彼处，黄昏乘车出苑。彼于未达街市之前，恰于日没之时，雷云四起，馭者恐王被雨，向马加以突棒，马以非常速度而驰奔。而自尔以来，来往御苑，经过彼处场所，马必疾驰而奔。何以故？马等如此思想：「此一场所为一危险之处，故我等之馭者，加以突棒。」馭者亦思：「王之被雨与否，于我无咎，然对此驯良之马而于非场所之处加以突棒，为此现今马等时时疾驰而疲劳。自己守拘楼之法，为此而破戒。」彼谈及此事云，「以斯理由，对拘楼法有疑，故不能授与君等。」

于是使者等云：「君并未具有使马疲劳之意志，无心之事，不为犯戒。君对如是之事起疑，然君无何罪过。」于是于彼之处授戒，刻入黄金之板上。彼云：「如斯云者，使予不能满足。然长者善守此法，可于彼处授与。」

于是彼等往长者之处请求。某日，彼往自己耕作之地出发，巡迴见稻由茎出穗，归途思欲结稻一束，于是取一握稻穗结着于棒端。然彼自思：「此田有自己向王献上之份，然自己尚未献王而取此田之一握稻穗，自己守拘楼之法，为此而破戒。」彼谈及此事，彼云：「依此理由，对拘楼法持疑，故不能授与。」

于是使者等云：「君无盗心，因无此心，故不能宣言偷盗。如对是事持疑，君如何能取他人之物？」于是由彼授戒，刻于黄金板上。彼云：「如斯云者，使予不能满足，然主税大臣善守此法，可至彼处授与。」

彼等即往大臣之处请求。某日大臣坐于财政部入口计量王物中之稻。彼由未量稻之堆中取稻作为标帜，洽于此时降雨，大臣数其标帜并谓：「已量之稻，已有此数。」而将标帜之稻集起投掷于既已量终之稻堆上，急急走入财政部内。彼站立自思：「自己究竟将标帜之稻量过而投于堆上，抑或尚未量过而投于堆上？」「若自己将彼稻投入稻堆，无理增多王之持分，使稻之持主减少，而自己守拘楼之法，为此而破戒。」彼谈及此事使闻曰：「以此理由，对拘楼法持疑，故不能授与。」

于是使者等云：「君无盗心，不能宣言为偷盗。若君对是事持疑，然君如何能取他人之物？」于是由彼授戒，刻于黄金板上。彼云：「如斯云者，使予不能满足，然门卫善守此法，彼可授与。」

于是彼等往门卫之处请求。某日，彼于关闭都城之门时间三度扬声，然有一贫男与自己之妹一同往森林採集树枝树叶归来，彼闻声牵引其妹急急奔来。门卫云：「都城乃王所居汝不知耶？城门按时关闭汝不知耶？汝概为伴汝妻于森林中欢娱恋情而来。」于是彼男云：「否，否，君知此非我妻，乃我之妹。」彼思：「予为无理之事，以妹为妻，自己守拘楼之法，为此而破戒。」彼谈及此事谓：「以此理由，予对拘楼法持疑，故不能授与君等。」

于是使者等云：「君只为如是思故云，此事君不为破戒。因如是之事君对拘楼法持疑，但并未故意云何虚言。」于是于彼之处亦为授戒，刻于黄金板上。彼云：「如斯云者，使予不能满足，然娼妇善守此法，可于彼处请求授与。」

于是彼等往彼女处请求，彼女亦如前同样拒绝。何以故？诸天之王帝释，思欲试见彼女之戒，为青年之姿而来，而与彼女以千金谓将再来，归天上界后，三年之间未至。彼女恐自己破戒，三年之间，由他男之手担步罗（檳榔子）之物，均不敢受，渐次生活贫困，彼女自思：「授予千金之人，三年之间未至，予之生活贫困，不能竖立门户，今往裁判官处言说，今后必须收费。」彼女往裁判所云：「阁下！三年前付我资费之男，已否死去不得而知。今予不能生活，如之何为宜？」「三年未至，汝将何为？今后可收取资金。」彼女得判决出裁判所时，一男积千金捧献，彼女伸手欲接受时，帝释现姿。彼女云：「三年前与我千金之人前来，予不要君之金货。」彼女缩手，帝释现本形如朝日之光辉，立于空中。都城之人等，全部集来，帝释于大众当中曰：「予思见试此妇人，三年前与彼千金，守戒者必须如此妇人。」帝释与忠告后，与彼女住居满以七宝，并谓：「今后勿得懈怠。」安慰彼女后，往天界而去。以此理由，彼女云：「予得资金不取消费，向他男人索取资金而伸手，以此理由，对予持戒不达十分。故予不能授与君等。」予以拒绝。

于是使者等云：「仅只伸手，不为破戒。贵女士之戒，可谓纯洁。」于是由彼女授戒，刻入黄金板上。

如是彼等将十一人之人等守戒之事，刻入黄金板，回归[木*奈]多布囉，向迦陵誐王捧献其黄金之板，申述事情经过。王实践拘楼法满五戒，尔时迦陵誐国中降雨，解消三怖，国家安泰丰饶。菩萨于生命有限之内，积布施等之福德，与其从者共满天国之愿。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，有者证预流果，有者证一来果，有者证不还果，有者证阿罗汉果——于是佛为作本生今昔之结语如次：

娼妇莲花色女是

尔时门卫富楼那

王领管理迦旃延

主税官为拘律陀

尔时长者舍利弗

阿[少/兔]楼陀为馭者

迦叶上座婆罗门

难陀贤者为副王

后妃罗睺罗之母

太妃乃是母摩耶

拘楼王即是菩萨

如斯本生应忆持

二七七　羽毛本生谭

〔菩萨＝鸠王〕

序分

此本生谭，是佛在竹林精舍时，对企图杀生之事所作之谈话。现在之事，既已明了。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨为鸠，彼从众多之鸠，于森林中山窟中生活。又有一持具足戒之仙人，距鸠等住居不远之处，近于边境之村作一仙处，住于山窟中生活。菩萨时时出往彼处，闻所值闻之事。

仙人常住此处后而他往，继而一诈欺汉之螺髻仙人前来居于此处。菩萨从鸠等往彼之处，向彼问候，以示亲爱之情后，飞翔仙处，于山窟附近渔饵，黄昏归至自己住居。此诈欺汉仙人住于此处已五十年以上，某日，边境之村人等调理鸠肉宴彼彼对此美味，心起执着。彼问：「此究为何肉？」而彼闻为鸠之肉，自思：「予之仙处，有多数之鸠飞来，可杀彼等而食。」彼持来穀末，生酥、乳酪、蒔萝、黑胡椒等，置于一处，而以棍棒藏于衣物之端，不断眺望鸠之飞来，坐于叶庵之入口。菩萨由鸠等围绕而来，彼见知诈欺汉之恶图：「彼恶仙人有某种企图而坐，概欲食我等同类之肉，予将查看一番。」于是往下风之处嗅彼身体之味。「此人思欲杀我等而食，不可与之接近。」于是伴鸠等飞离。仙人见其不来，自思：「以美言与彼等言说，彼等信赖而来近，然后杀而食肉。」于是彼唱最初之二偈：

一

数多五十年长日

我等住于岩窟中

有羽毛者！汝等勿疑心持稳

彼卵生者来我处

二

然今者诸鸟！彼二生者缘何故

欲行前往他山窟

我仍如前汝不知

长住他处或如旧

菩萨闻此，立于飞离之处，唱第三之偈：

三

我等已知尔

我等非愚者

汝实为其人

我等非他者

于我等生物

尔心有恶意

汝邪命外道

我等实怖尔

诈欺汉仙人自思：「彼等识破予之事。」于是以棍棒向菩萨投掷，然不能中。彼云：「汝去，汝等！予完全失败。」于是菩萨云：「汝虽损害我等，但汝堕入四恶趣事，不会失败。汝若居于此处，将被人视为盗人而被捕，汝速逃失为宜。」菩萨威吓于彼而去。彼螺髻仙人已不能住居于其处。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之仙人是提婆达多，前之有德之仙人是舍利弗，鸠群之首领实即是我。」

二七八　水牛本生谭

〔菩萨＝水牛〕

序分

此本生谭，是佛在祇园精舍，对鲁莽之猿所作之谈话。舍卫城某家饲养一驯顺之猿，猿往象之小舍，坐于善象之背上，于其处放散粪尿以为游戏，象自身具有善良天性与忍德，无何作为。然某日之事，他之恶象子取代彼象而居，猿思：「此仍如平时之物。」爬登恶象之背，然象用鼻捕猿摔于地上，用足踏压使猿崩溃。

此一事件于比丘之间普遍传知，某日，比丘等于法堂开始论议此事：「诸友！鲁莽之猿思为善象，登上恶象之背，象夺猿命。」彼处佛来问曰：「汝等比丘！今有何语集于此处？」答曰：「如是如是。」佛云：「汝等比丘！彼猿为此行状，非自今日始，昔日亦如是。」佛为说过去之事。

主分

昔日波罗奈国梵与王治国时，菩萨于雪山地方生于水牛一族之中。达青年时，具力有大身体，彷徨于山麓、岩窟、山岳及难踰之密林之中。

某时，彼发现一快恬之树蔭，于得昼之饵食后，立于树蔭之下。尔时有一隻恶戏者之猿由树上降下，爬上水牛之背，放出粪尿，然后捉角用尻尾缠垂于角下摇动以为戏。然菩萨具忍辱、慈悲、怜愍故，对猿之粗卤行为并不介意，猿则再三行之。

然某日栖于彼树之树神，立于树干向彼云：「水牛之王！汝受此猿侮辱，置而不问为何故？请制彼勿作。」树神敷衍此意，说第一之二偈：

一

今由猿忍受苦痛

汝企图欲为何事

彼轻佻侮辱朋友

如主人充满诸欲

二

以角突出彼

再以足踏之

如无制彼者

愚夫亦将怒

菩萨闻此答曰：「树神！予对彼之生类、种姓、力等不为蔑视，若不忍其罪过，则如何成就予之愿望。纵令其不为彼事，彼猿思其他水牛亦将如我而为卤莽之动作，彼猿对易怒之水牛如为如此作风，彼水牛等将杀彼猿。如彼已为其他水牛等所杀，则予亦将不免有杀生之苦痛。」于是唱第三之偈：

三

彼思仍为我

对他亦造作

尔时彼被杀

彼死我将免

过数日后，菩萨往他处，他之易怒水牛来立于此场所，恶猿思：「彼亦如平时之牛。」于是攀登其背，于其处为卤莽之事，于是水牛振落彼猿，打倒于地上，以角贯其心脏，以足蹂躏，粉碎为微尘。

结分

佛述此法语后，明其真实，为作本生今昔之结语：「尔时之恶水牛是此恶象，恶猿是此恶猿，善水牛之王实即是我。」

二七九　鹤本生谭

〔菩萨＝盗贼〕

序分

此本生谭，是佛在祇园精舍时，对半豆及卢呬得迦所作之谈话。此六人群中，弥多罗与浮摩二人住于王舍城附近，阿湿贝与弗那婆须二人住于枳吒山近郊，又半豆与卢呬得迦二人住于舍卫城郊外之祇园精舍。彼等搅乱依法决定之事项，友人无论交情之厚薄，均鼓动生事，且谓：「诸友！君等出生之种姓人格，决不劣于彼等，若君等捨弃自己执见，彼等将战胜君等。」不使人捨执见，于是争论、喧哗、纷议、异说生起。比丘等告此事于世尊，世尊为宣明此事，集诸比丘，并亦招集半豆及卢呬得迦。佛问曰：「汝等比丘！汝等自己就某问题持有疑问，而勿使他人捨弃执见，是真实耶？」答云：「确为真实，世尊！」佛云：「汝等比丘！汝等之行动，恰如鹤之与人。」于是佛为说过去之因缘。

主分

昔日波罗奈国梵与王治国时，菩萨生于迦尸族某村之某家。达成年后，不营耕作、商业等生计，率五百之盗贼，为彼等之首领，为打抢劫盗等生活。

尔时波罗奈有一财产家，彼贷与某田舍者千钱之金货，于尚未返还前死去。尔后，其妻亦患病，卧牀将死，告其子曰：「爱儿！汝父贷与某人千钱之金未还而死，予今若死，彼人将不与汝。在予息尚存之间，汝往彼人之处，索还贷金。」尔曰：「甚善。」即往彼处取〔贷〕金时，彼母已死，因爱其子，再生为牝豺，彼于归路等待其子。

尔时，盗贼首领掠夺过路之人，彼与一队共住于此路之上。彼牝豺于其儿到达森林入口之时，彼牝豺再三遮路使停，意谓：「爱儿！不可入森林，彼处有盗贼，彼等杀汝夺金钱。」其子不知自思：「此不吉之牝豺，遮我归路。」执土块与杖，追赶其母进入森林。尔时有一鹤鸟见之：「此男掌中有千钱之金，可杀彼而夺其金。」乃鸣叫向盗贼方向飞去，青年不知，思为：「鹤为瑞鸟，今我将繁荣。」于是合掌诵念：「鸣善之神，鸣善之神。」

尔时，菩萨知此一切声之意义，见到两者之行，自思：「此牝豺为彼之母，是故彼女意谓：『彼等欲杀汝夺金钱』，心恐而加以阻止。又此鹤为彼之敌，是故彼意：『彼等杀之而夺其金』，彼如此宣叫。此子不知其意，愿求彼之幸福，于是叱咜追赶其母，认愿其不幸之鹤为幸福之欲愿者而合掌。此子实太愚蠢。」——实则诸菩萨为是伟大之丈夫，然因取恶转生之姿，夺他人之财物。据人云此为星宿之误。

青年接近陷入盗贼之内，菩萨捕彼问曰：「汝何处之住民？」青年：「波罗奈之住民。」菩萨：「欲往何处？」青年：「往某村取千钱之贷金。」菩萨：「然汝已得贷金耶？」青年：「诚然已得。」菩萨：「汝奉何人之命而往？」青年：「首领！予父死母亦罹病，母思：『予死将不得金』，遣予前往。」菩萨：「汝知汝母今之状态耶？」青年：「首领！予不知。」菩萨：「汝母于汝出发时已死，为怜其子，成为牝豺，恐汝被杀，遮汝之路使停，然汝唬吓追赶于彼；而此鹤乃汝之怨敌，彼欲杀汝夺金，向我方飞进。汝为自己之愚昧，汝思希汝幸福之母为『希不幸者』，希汝不幸之鹤为『希幸福者』。彼对汝等无少恩惠，而汝母乃汝之大恩人，汝其持金且去。」语毕遣青年而去。

结分

佛述此语后，为说此等之偈：

一

牝豺住森林

希子之幸福

向彼提警告

思为希不幸

希不幸之鹤

思为希幸福

路上之青年

彼思乃如是

二

如斯之人

今在此处

闻友忠言

则为曲解

三

无论何人称讚己

如为怖畏而称扬

彼思其人为友者

如此青年之于鹤

佛述此法语后，为作本生今昔之结语：「尔时盗贼之首领实即是我。」

二八〇　毁笼本生谭

〔菩萨＝贤者〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对笼之破坏者所作之谈话。于舍卫城，有一大臣招待以佛为上首之僧伽，彼坐花园中施捨施物。食事中彼云：「有思欲于花园中散步者可自由行动。」于是比丘等漫步于花园中，恰于此时，花园之卫士攀登叶茂之树上，逐次取下大叶，彼云：「以此製花笼，以此製果实笼。」边言边造，落于树根。彼之幼儿将落下之笼，个个毁坏。比丘等以此事告佛，佛云：「汝等比丘！此非自今日始，前生彼即为笼之破坏者。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨生于波罗奈之某家。成长后，为家庭生活时，某日，因事往花园中。彼处住有多数之猿，花园之卫士与前同样落笼，猿之首领将落笼逐次破坏。菩萨呼唤彼曰：「汝将卫士之落笼逐次破坏，汝思欲造更美之笼。」于是唱第一之偈：

一

无疑汝兽王

製笼应熟练

如此毁坏笼

似思欲别造

猿闻此唱第二之偈：

二

我父与我母

造笼不巧妙

我等坏所造

此我族习俗

菩萨闻此唱第三之偈：

三

汝等如此法

实是为不法

汝等法不法

我等决少见

菩萨宣法毕，叱责诸猿而去。

结分

佛述此法语后，为作本生今昔之结语：「尔时之猿是坏笼之儿，贤者实即是我。」

第四章　正中品

二八一　正中本生谭

〔菩萨＝行者〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对舍利弗长老及耶输陀罗长老尼与菴罗果汁所作之谈话。即正等觉者于毘舍离之重阁讲堂转胜法轮时，摩訶波闍波提憍昙弥率五百释迦族之女相伴而来，请佛许可恳愿出家入团。尔后此五百之比丘尼受难陀迦之教诲，得阿罗汉果。又佛在舍卫城近郊时，罗睺罗之母夫人自思：「予夫出家至一切智者之位，予子亦出家同住于彼之近侧。予于家内，何所作为？予亦出家往舍卫城，与正等觉者及予子可不断望看生活。」于是往比丘尼之草庵出家，与阿闍梨及和尚俱，同往舍卫城。见佛与爱子后，住居于某尼寺，罗睺罗沙弥前往面见其母。

某日，长老尼罹患腹痛，于爱子来访时，不能外出与彼会面，由他人出而宣告不快之旨。彼往母处问曰：「我母有何需要？」母云：「爱子！予居家时，饮譊砂糖之菴罗汁可以宁静腹痛。然今为巡迴托鉢生活，由何处得？」沙弥云：「予将得之持来。」于是离去。

此具寿（罗睺罗）之和尚为法将舍利弗，阿闍梨为大目犍连，叔父为阿难，父为正等觉者，彼实为一大幸运儿。虽然如此，彼不往他人之前，只往和尚之前敬礼，作悲颜停立其侧，尔时舍利弗长老向彼曰：「罗睺罗！何故作悲颜耶？」罗睺罗：「我母为腹痛所恼。」舍利弗：「彼女何所需要？」罗睺罗：「饮浇以砂糖之菴罗汁，可以快癒。」舍利弗：「善哉！予为得来，汝勿忧心。」

翌日，舍利弗伴罗睺罗入舍卫城，使沙弥坐于待客室中，己则进入王室。拘萨罗王劝请长老入座，恰于此一刹那，花园之卫士持来一笼结实累累、纯熟甘味之菴罗果。王剥菴罗之皮浇以砂糖，亲自压碎，充实于长老鉢中。长老由玉座往待客间，付与沙弥云：「速持奉汝母。」彼持往奉献，长老尼食毕，同时腹痛宁静。

于是王亦遣人谓曰：「长老坐于此处未食菴罗之汁，汝往察看，究竟与他人与否？」使者随长老而往，得知此事，还来报王。王思：「若佛营家庭生活，佛为转轮王，罗睺罗沙弥为其宝皇太子，长老尼成其宝后宫，一切世界之支配权为彼等之物，我等亦应须奉仕彼等而生活。今彼出家，住于我等近处之际，如惜物力，实为不适。」自此以后，彼为长老尼不断赠与菴罗果汁。

长老与耶输多罗长老尼菴罗果汁之事，普遍为比丘之僧伽所知，某日，集于法堂，开始议论：「诸位法友！舍利弗长老与耶输多罗长老尼菴罗果汁，甚为满足。」佛来此处问曰：「汝等比丘！今有何语，集于此处？」比丘云：「如是如是。」佛言：「汝等比丘！舍利弗与罗睺罗之母菴罗果汁，甚为满足，非自今始，前生亦为如是。」佛为说过去之事。

主分

昔日波罗奈国梵与王治国时，菩萨生于迦尸村某婆罗门家，达成年时，于得叉尸罗修习学艺，居家为家庭生活。父母死后，入仙人出家之道，于雪山地方获得诸种神通及定力，为诸仙人之群围绕，为一群之师。经长时之后，为得咸味及酸味，由山岳地方降下，游行到着波罗奈，在花园之中住宿。

但因仙人之群戒德光耀，震动帝释之宫殿，帝释熟思，知其原因：「予须荒废此苦行者之住所，如此则彼等之住所破坏，于混乱之中，不断放浪于各处，不能得心之平静，如是则我如意得安。」「究应用何方法？」彼思种种方法之时，此一方法浮现，彼思：「中夜警戒过后，予入王第一夫人寝室，停于虚空，予告彼女云：『贵妇人，若汝得食正中一菴罗果之实，汝将能得转轮王之儿。』王由夫人闻得此话，必为求菴罗果之实，遣使至果树园。尔时予使菴罗果消失，于是告王果树园中无菴罗之实，王问：『是谁食之？』『苦行者等食之。』王闻此必将鞭笞追放苦行者出园，如是使彼等烦恼。」

于是彼于中夜警戒过后，入寝室立于空中，彼自身显现天王之姿，向彼女交谈，说第一第二之偈：

一

正中有树

食天果实

怀妊之女

生转轮王

二

贵妇人！汝为王妃

受夫君宠

王将齎汝

正中之果

如是帝释向夫人说此二偈，并諭彼女曰：「贵女勿懈，不可犹豫，明朝可告知大王。」帝释于是归还住所。

翌日，彼女伪装卧病，并示意于侍女等。王高张白色天幕，坐于狮子座上，观赏舞蹈，但不见王妃，王问侍女：「妃在何处？」「夫人卧病。」王往夫人处，坐于卧榻之侧，抚其背而问曰：「吾爱！汝何病？」妃：「大王！予无他病，予思食物。」王：「欲思何物？吾爱！」妃：「正中菴罗之实，予君！」王：「正中菴罗之实在于何处？」妃：「予君！正中菴罗之实，予亦不知。然予得此果实则有生命，如不能得，则无生命。」王：「予将持来，汝勿忧心。」

王慰妃后起立，坐玉座呼集大臣等，王问：「妃欲愿得正中菴罗之果，如何可得？」「大王！二菴罗中间之菴罗，即为正中之菴罗，可遣人往果树园持来正中之菴罗，捧献于夫人。」王云：「甚善！」「如此之菴罗持来。」遣人赴果树园中。帝释依己之威力，如已食之状，由果树园消灭一切菴罗果实。诸人前来果树园中，搜寻各处巡迴几徧，不能得一菴罗，归来向王报告果树园中无一菴罗之事。王：「谁食菴罗？」使者：「苦行者等，大王！」王：「鞭笞行者等由园中赶出。」诸人：「善哉！」承诺王命予以追赶。

帝释之企图成功，王妃则不断卧床欲得菴罗果实，王则不知何术，集大臣与婆罗门，王问：「正中之菴罗之事，汝等知之耶？」婆罗门等：「大王！正中之菴罗，乃天人等之食物，我等闻传言在雪山之黄金窟中。」王：「谁能持此菴罗归来？」婆罗门：「彼处非人所能往，可遣一鹦鹉之子是为良策。」

此时王宫有一鹦鹉之子，身体大如王子等车轮之轂，力强、贤明、巧于策略。王伴彼来曰：「可爱之鹦鹉！予多施汝恩惠：住汝黄金之笼，以金色之皿，饲汝熬甘味之穀物，饮汝砂糖之水，汝亦须为我等勉为一事。」鹦鹉：「吾王！请下命令。」王：「可爱之鹦鹉！王妃欲望正中之菴罗，然彼菴罗在雪山之黄金窟中，彼为诸神之食物，人不能往其处，因此，汝可持其实归来。」鹦鹉：「善哉，大王！予将持归。」

于是王对彼以金色灿烂之皿，饗以熬甘味之穀物，饮以砂糖之水，煮炼百次之胡麻油涂其翼下，两手取之，立于窗际，放之于天空。彼表忠诚于王，飞扬于天空，起离人界，往于住雪山第一山洞鹦鹉之处寻问：「正中之菴罗，在于何处？教予彼之场所。」彼等：「我等不知，第二山洞之鹦鹉容或知之。」彼由彼等闻之，由其处飞赴第二之山洞，如是连访第三、第四、第五、第六之山洞，彼处之鹦鹉亦均谓：「我等不知，第七山洞之鹦鹉，容或知之。」彼往其处寻问：「正中之菴罗在于何处？」彼等：「如是如是之处，位于黄金山洞中。」鹦鹉：「予为彼之果实而来，请导予往其处，而由其处得出果实。」

彼等：「此为毘沙门大王之食物，不可能接近至其处，全树由根以七层铜网作牆，一千亿之鸠槃荼罗刹守卫，如为彼等发现，即无生命。一劫之间火在续燃，如无间地狱之状。汝勿起往彼处之欲望。」鹦鹉：「若汝等不往，请对予说明场所。」彼等：「汝可通过如是如是之处前往。」

依其说明，充分探求其路，往彼场所，昼间隐灭己姿，午夜警戒过后，罗刹等陷于深眠之时，彼向近于正中之菴罗前进，由树根之处，开始攀登。而铜网鸣声大作，罗刹等惊醒，见小鹦鹉：「此概为菴罗盗者。」与以拘捕，众议纷纷，如何处置。一人曰：「投入口中嚥下。」他之一人云：「以手揑碎散酒为粉。」又他之一人云：「分割为二，烧于餘燼之上食之。」彼闻彼等评议处置之法，毫不恐怖，告彼等罗刹云：「汝罗刹等！汝等为谁之臣下？」「毘沙门大王之臣下。」彼云：「汝等为一王之臣下，予亦为一王之臣下。波罗奈王遣予为正中之菴罗而来，予彼时实已将予之生命捧献与王。实则为父母为主君捨生命者，无论何人，皆生天界，是故予亦由此鸟兽生活解放而将生于天界。」于是说第三偈：

三

为主弃自己

尽命之英雄

彼得如何位

我亦与之同

彼依如是之偈为彼等说法。彼等闻法，乃甚满足，皆云：「此乃适法者，不能杀之，放彼归去。」于是放开鹦鹉曰：「汝小鹦鹉！汝被解放，由我等之手安全飞去。」鹦鹉：「予前来访问，勿使空虚而归，请与一菴罗之实。」罗刹：「小鹦鹉！与汝一果实，并非我等之负担，但此树之果实附有记号而保存，一果实如不符合，我等即无生命。何以故？毘沙门王如一怒睨视，投入烧锅，千人之鸠槃荼鬼破碎散乱如胡麻之状，是故不能与汝。然可教汝得处。」鹦鹉：「可向何人求得？予之目的乃为果实，请教予得处。」罗刹：「在此金山脉中有一拜火苦行者名光味，住于金得草庵。彼为毘沙门王之宠臣，毘沙门王不断赠彼以四果实，可往彼处求之。」

彼首肯赞成：「甚善！」即访问至苦行者前，敬礼坐于一方。于是苦行者问：「由何处来？」鹦鹉：「由波罗奈王处。」苦行者：「为何而来？」鹦鹉：「主上！我等之王妃欲望纯熟正中之菴罗，为此而来，然罗刹不自予我，遣来主上之前。」苦行者：「若然汝坐，与汝。」毘沙门王赠彼四果，于是行者食二果，以一与小鹦鹉为食物。于食毕之时，用细丝线将一果实繫于鹦鹉之颈上云：「汝去。」于是遣小鹦鹉行。彼运此果，往奉王妃。彼女食果，满足欲望，虽然彼女并未生子。

结分

佛述此法语后，为作本生今昔之结语：「尔时之王妃是罗睺罗之母，鹦鹉是罗睺罗，与熟菴罗果之苦行者是舍利弗，住果树园之行者实即是我。」

二八二　善人本生谭

〔菩萨＝王〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对拘萨罗国王之大臣所作之谈话。彼为王之大辅佐官，处理一切之事务，王谓：「此乃予之大辅佐官。」对彼大加优遇。其他之人，不堪忍耐，向王进讒言，对彼中伤，王信彼等之言，不加讯问，对此有德无邪心之彼，以锁束缚，投入狱舍。彼于其处，单独居住，依具足戒，体得心之统一，成为心之统一者后，确认转变有为，得须陀洹果。

尔后王知为无实之罪，使解除锁之束缚，较以前更增大优遇，然彼云：「予将拜佛。」持诸多之香料与花环等来至精舍，礼拜供养如来，坐于一方。佛对彼亲密应接两言曰：「我等已闻卿起祸。」大臣：「世尊！有之，然予因祸而得福，坐牢狱而得须陀洹果。」佛云：「优婆塞！转祸为福，实不只卿，昔之诸贤者亦由己之祸而成福。」佛应彼之求说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨生于彼第一夫人之胎，成长后，于得叉尸罗修习学艺，父王崩御后，登继王位。不违王之十法，行布施、护戒，开布萨会。

然彼有一大臣于后宫为不义之行，下僕等知之，告王曰：「如是如是之大臣，于后宫为不义之行。」王捕大臣知其真相，唤彼前来：「尔后不及侍予。」予以驱逐。彼往奉仕邻国之王，此等一切事件，如以前之具戒王本生谭（第五一）中所说。于是彼王三度试验，信彼大臣之言，「如是可佔领波罗奈王国。」于是率领多数之从者迫临国境。波罗奈国王五百之将，得知此事，齐曰：「大王！如是如是之王，欲佔领波罗奈王国，进入侵略我国土之事，可往生擒彼王。」王曰：「予由伤害他人而保王国，又有何用？汝等勿为何事。」贼王将围困都城。大臣等再近王前谓曰：「大王！不可如是，可捕彼前来。」王曰：「何亦不可为，速开城门。」王自身由大臣围绕，坐于王殿之玉座。贼王之亲兵向四门杀入城，攀登王宫，捕大臣围绕之王，缚锁投下牢狱。王坐牢狱，怜贼生慈悲之喜悦，由彼慈悲之感力，使贼王之身体发热，全身如被二炬火燃烧，彼大苦恼，问曰：「是何缘由？」彼等臣下答曰：「汝投有德之王入牢狱，是故得生此苦。」于是彼往菩萨之前乞赦云：「汝之国为汝自身之物。」将国返还于彼，云：「今后汝之怨敌，予将为之重罚。」于是，与恶大臣课以王罚，己则回归城市。

菩萨坐于装饰之大坛翳以白天盖之玉座上，使大臣等坐于周围，与彼等交谈，说第一第二之偈：

一

近侍善人

是乃真幸

与一人和

救百人死

二

如是当为者

和一切世间

若只餘一人

自不往生天

迦尸之人众

如是应諦听

如是大萨埵为大众讚叹修习慈悲之功德，于十二由旬之大波罗奈城，捨白天盖入雪山出家为仙人。

结分

佛成等正觉者身说第三偈：

三

波罗奈国治国者

堪萨大王说此语

弓矢箭筒皆捨弃

到达和平制止争

佛述此法语后，为作本生今昔之结语：「尔时之贼王是阿难，波罗奈王实即是我。」

二八三　工匠养猪本生谭

〔菩萨＝树神〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对弓术师帝须长老所作之谈话。波斯匿王之父摩訶拘萨罗，嫁其女（拘萨罗夫人）与频婆娑罗王，并赠与纳税一万金之迦尸村。后阿闍世弒父频婆娑罗时，拘萨罗夫人亦悲叹衰败而去世，波斯匿王自思：「阿闍世弒其父，予之姊妹亦因夫君先去忧愁而死，予不以迦师村与杀亲之盗人。」于是彼不以彼与阿闍世，二人之间有关此村几度引起战争。阿闍世年轻力强，波斯匿衰老，因此每次挫败，摩訶拘萨罗国民亦皆被征服。于是王与大臣等諮商：「我等屡次被破，如何为善？」「大王！圣者等巧于策略，且听祇园精舍比丘等之言语为宜。」于是王命间牒：「于适宜之时听来比丘等之谈话。」彼等尔后即依命而行。

尔时有乌陀长老与弓术师帝须长老二位高龄长老位于寺外之草庵中。弓术师帝须长老于初夜、中夜入眠，至后夜醒觉，折薪燃火而坐云：「吾友乌陀长老！」「何事？吾友帝须长老！」帝须：「汝眠耶？」乌陀：「我等不眠，将为何事？」帝须：「汝且坐起。」乌陀长老起，帝须向乌陀长老言曰：「此暗愚大鼓腹之拘萨罗王，食物可化粪尿满一土器，战术一无所知，屡次战败，被取偿金。」乌陀：「如此究应如何？」恰于此时，间牒立听二人之谈话。弓术师帝须长老谈论战术，帝须：「吾友！战争有莲华军、战车军、輜重军之三军，如欲生擒阿闍世，于某山腹配置二处山寨守兵，由前面使见弱兵，知其入山中后，遮断入口之道，由前后两山寨突击、呐喊，速能捕彼，如被钓之鱼，如掌中之蛙子。」

间牒以此语向王报告，王闻之后，即令敲响战争之大鼓，往作战车军，生擒阿闍世，而以己女金刚孃嫁与彼甥阿闍世，并将迦尸村作为化粧金亦与之。

此一事件普为比丘之僧伽所知，某日，于法堂开始谈论：「诸友！拘萨罗王以弓术师帝须之战术，胜阿闍世。」佛来问比丘曰：「汝等比丘！今有何语，集于此处？」如是如是回答时，佛云：「弓术师帝须巧于战术，非自今日始，前生亦如是。」于是为说过去之事。

主分

昔日波罗奈国梵与王治国时，菩萨生为森林之树神，尔时，于波罗奈之近傍，有木工村诸人滞留居住。一木工为得木柱而入森林，见一猪落入陷阱，带回家中养育。彼成长后，身体甚大，牙齿弯曲，为一行仪善良之猪。木工伐木时，猪用鼻转木，用口衔手斧、釿、凿、木槌等运来，并把墨绳之端。彼木工恐有人食彼，伴往森林放之。

彼入森林，搜寻闲静居地好之善处住，行走之中发现山间一大山洞，彼处有球根、树根、果实、为安乐之栖家。数百之猪见彼，来至彼之住所。彼向彼等云：「予搜寻君等而行，终于相遇，此处为一乐所，予今后将住于此处。」彼等：「此处真为乐所，然此处危险。」彼：「予亦以为然。予亦见君等住于此处食物如是之多，而身体无有血肉，不知是何理由？君等于此处有何恐惧？」彼等：「每朝有一虎来，所见任何之物，皆为捕归。」彼：「彼常来捕耶？时时耶？在何处？」彼等：「常来此处。」彼：「虎有几隻？」彼等：「只有一隻。」彼：「君等如此众多，不敌一头之虎耶？」彼等：「实际予等不敌。」彼：「予将生擒彼，但只希望君等如予所云而作。其虎住于何处？」彼等：「住于彼山。」

彼于其夜训练猪等论述战术，彼云：「战争即莲华军、战车军、輜重军，随有三种。」彼安排训练莲花军。彼实知地利，于是彼思：「必须于此地开始战斗。」置猪儿与母猪于中间，其周围牝猪，其周围子猪，其周围青年猪其周围长牙猪，其周围有战力强之猪十头乃至二十头，作为密集部队，配置于其处。于自己阵地之前掘一大圆穴，其后掘如箕形渐渐每段加深之洞穴。彼由六七十头军猪伴随，到处云：「汝等勿恐。」施以教练。教练完毕，时已天晓。

虎起知「时至」，前往面向彼等而立。彼立于山之台地，开两眼见到猪群。工匠之养猪施以暗号：「向彼睨视」，彼等向彼睨视。虎开口逞其威勇，猪等亦如法行之，虎放尿，猪等亦放尿，如此虎所为者，彼等亦如法为之。

虎经熟思：「前此猪等见己时，即刻逃窜，甚至有不能逃走者，今不逃与己为敌，并共为自己之动作。于台地立有一猪，彼为彼等之指挥者，今之胜利为己为彼，尚未可知？」于是彼旋踵而归自己之栖家。

然有一与虎分食捕肉之伪隐者，彼见虎空手而归，与虎相谈，说第一之偈：

一

若汝于台地

战胜诸猪者

杀彼最胜者

而今唯独归

汝力已烧尽

汝虎！汝为无力者

虎闻之说第二之偈：

二

昔日彼等恼怖畏

离散纷乱寻洞穴

今日彼等相集合

羣众徒党成一味

彼等如此相对抗

今我难以胜彼等

于是伪隐者激励彼云：「汝往！汝勿畏，汝如咆哮跳跃，则一切之物恐怖破碎而逃走。」

于是虎振起勇气为勇士，再往立于山谷。王匠之养猪则立于二陷阱之间，猪等叫曰：「我主！贼复来矣。」「汝等勿恐，今我将擒彼。」

虎怒号向工匠之养猪攻近，当虎迫近自己时，养猪急行躲避，虎立即落入所掘穴中。虎急切不能停止，如軲轤转动，滚入入口非常狭窄之箕形壕中，形成如土块所作之物，不能週转。养猪由穴内飞出，如电光之速而行，以牙袭击虎之内股，撕裂至肾脏之边缘，将其五味俱备之肉，缠络在牙上。打碎虎头叫曰：「逮捕汝等之敌。」将虎由陷阱中抛出。其先到者，已食尽虎肉，后来者问曰：「虎肉为何味？」一面嗅闻彼等之口而走。

猪等只此并不满足，工匠之养猪见彼等之形相云：「汝等思有不安？」「君杀一头之虎，无何死怖，然尚有能伴十头之虎而来之伪隐者在。」「彼为何人？」「乃一恶德之苦行者。」「虎尚为予所杀，彼对我能为何事？予等前往捕彼。」立即与猪羣一同出发。伪苦行者见虎不归自思：「若然虎为猪等所捕亦未可知？」彼往出迎之时，途中与蜂涌而来之猪等遭遇，彼取己身周围之物已迟，只有逃奔，而被追及，彼弃週身之物，迅速攀登无花果树上。「主人！我等已无方策，苦行者逃至树上。」「何种之树？」「无花果之树。」工匠之养猪指示云：「牝猪运水，猪子掘土，有长牙猪等切断树根，餘者包围看守。」彼等如法而为时，大根皆无，成为直立之无花果树，如自被斧伐，一击而倒。包围而立之猪等，将伪隐者于大地上击打，粉粹为微尘，骨肉皆被食尽。

于是工匠之养猪坐于无花果树干上，以伪隐者之食器法螺贝运水灌顶，被推戴为王，又向一隻牝猪灌顶，作为第一夫人。由此以来至于今日，皆以无花果树为庆贺之坐椅，而以三法螺贝施行灌顶。

彼住于森林中之女神，见此不可思议之事，由某树干之穴显现于猪等之前说第三之偈：

三

众团幸会集

友情不思议

我见如是云

牙力依协力

有牙猪胜虎

得免死恐怖

结分

佛述此法语后，为作本生今昔之结语：「尔时之猪是今之弓术师帝须，树之女神即是我。」

二八四　吉祥本生谭

〔菩萨＝家庭僧〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对一盗吉祥婆罗门所作之谈话。此一本生谭所生起之事，已于柯地罗树炭火本生谭〔第四〇〕中详述。此处更对住于给孤独邸第四楼门之邪见女神，为赎罪持五十四俱胝之金而来，充满穀仓，成为长者友人之事。于是彼伴彼女，导至佛处，佛为彼女说法，彼女闻法成须陀洹，尔后长者之名声如以前所说之生起。

尔时，住舍卫城知此吉祥之形相有一婆罗门自思：「给孤独原为贫者，但今如王者。予装为访客，至其家盗来吉祥。」如此思后，往彼之家，受到尊敬。寒喧终了，长者问：「尊者何事前来？」婆罗门四週观看：「吉祥宿于何处？」彼见长者淨洗如法螺週身纯白之牡鸡，入于金笼之中，吉祥即宿于彼鸡冠之中。婆罗门向週边观瞧，发现吉祥之宿物，对长者曰：「大长者！予教五百弟子密咒，而牡鸡不按时啼鸣，彼等与予甚为苦恼。此为正当报时之牡鸡，予为欲求此鸡而来，请赐与此鸡。」长者云：「请持去，婆罗门！予愿献牡鸡与尊者。」即此一刹那，吉祥由鸡冠中出往枕上宝珠之中，坚固确定而宿。婆罗门知吉祥严存于宝珠之中，又向长者恳愿赐与宝珠。长者：「宝珠愿献与尊者。」即此一刹那，吉祥由宝珠出至枕侧所置护身用之杖中住宿。彼知其在于彼处，更向长者嘱望赐与，长者：「尊者可持去。」如斯所云之刹那，吉祥由杖中出，而宿于人称善相夫人之长者第一夫人之额中。婆罗门自思：「此为不能转让者，此为不能乞愿者。」于是向长者云：「大长者！予思欲往大人之家盗此吉祥而来，吉祥原宿于大人牡鸡之鸡冠中，在予请求之同时，彼出而宿于宝珠之内。当请宝珠之同时，彼又宿于杖中。当请求得杖，而彼出宿于善相夫人之额内，此实不能让他人者，予亦不能得之。盗大人之吉祥为不可能，大人之物仍属于大人。」言毕离席而去。

给孤独长者就此事欲向世尊言说，彼往精舍，恭敬礼拜，坐于一方，向如来谈此一切之事。世尊闻之而言曰：「家主！今他人之吉祥，不移他处，但前生有小善之人所获之吉祥则往善人之前而去。」佛应长者之请求说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨生于迦师国之婆罗门家，成青年后，于得叉尸罗修习学艺，为家庭生活；但父母死而烦恼出家，于雪山地方为仙人生活，得诸定力。经长时后，为得盐酢，出至人里，止于波罗奈王庭园。翌日乞食行路时，抵达象师之家门，象师中意彼之动作行状，施与比丘，使住自己之庭，常为近侍。

尔时，有一採伐薪木之人，由森林运送木材。时迟天晚，不能到达市内，彼于某神殿以木束为枕而卧。神殿育有甚多牡鸡栖于近彼之一株树上，天明之时，彼等之中栖于上方牡鸡，以粪落栖于下方牡鸡背上。「落粪于予背上者谁？」答云：「是予。」曰：「何故？」答云：「未曾思及。」言毕又行落下。于是双方互相喧哗：「汝有何力量？」「汝又有何能力？」于是栖于下方之牡鸡云：「有杀予者，以炭火炙肉而食之人，明日可储一千金币。」而栖于上方之牡鸡云：「汝勿为此壮语，如食予之肥肉者为王，食外肉者，男得将军之地位，女得王妃之地位。食附骨之肉者，在家者为王之库头地位，出家者得国师之地位。」採薪之人闻彼等之谈话，〔思：〕「登王位将有千金。」即速攀登，捕杀栖于上方之牡鸡，入衣褶中，彼信：「我将为王」而去。城门将开，即入市中，剥牡鸡洗淨其腹，与其妻而命之曰：「善为调理此鸡之肉。」妻将牡鸡之肉与米饭调理，捧与其夫：「吾夫请食。」「贤妻！此肉有大效能，食此予将为王，汝将为第一王妃。」彼思：「持此饭与肉往恆河岸边，沐浴再食。」于是置饭鉢于岸边，己则降至河内沐浴。即此刹那，风摇水捲岸上，饭鉢被淘洗运往河中而去。下流有一象师首领使多象在河中沐浴，见此命人拾起问曰：「彼处漂来何物？」「主人！饭与鸡肉。」象师包起封紧，「待我等归去之前，不可开启。」使人送至家中。

一方採薪之人，口中进入砂水，抱膨胀之腹奔回。尔时象师之家僧为一得天眼之苦行者，彼以天眼观察象师，已知其缘由：「我之信友，不离此象所，将有获得成功之时。」于是先行坐于象师之家。

象师归来敬礼，坐于一方。彼向人云：「持彼饭鉢前来供应苦行者鸡肉与水。」苦行者摄饭而不食其肉曰：「此肉予将分配。」象师云：「请尊者分配。」于是分肥肉及各部分，肥肉与象师，外肉与其妻，附骨之肉则自食。食事终了时彼云：「贵人自今三日之后，将登王位，好自精进。」言毕而去。

第三日，邻国之王前来包围波罗奈城，波罗奈国王命象师着王衣乘象出战，王则亲自变装，亦出战阵。然急行飞来一矢贯王，刹那战死。象师知王之崩御，发出多金曰：「欲得金者立于先头出战。」于是击起战鼓，全军顷刻之间，杀敌王而大胜。

大臣等为国王送葬之仪式终了协议云：「谁将为王？」众议：「王于生前亲将御衣与象师，彼自身亦参战获胜，王国应与彼继承。」于是彼即王位，其妻为第一夫人，菩萨成为国师。

结分

佛述此法语后，现正等觉者，说此二偈：

一

无吉祥之努力者

如何积集欲多财

持吉祥者巧不巧

与彼同等为享受

二

不适于彼处

全多异财物

有善业之人

到处生财物

佛说此偈，宣示：「家主！此等人似善而实异，非有其他之因。有善之人，虽无矿坑，亦生宝石。」于是说示此法：

此处有宝藏

与一切欲者

无论乞何物

依此皆能与

丽貌与妙声

妍姿与好色

王位与主权

转轮王幸福

天人之王位

依此皆能得

人界之成功

天界之快乐

涅槃之成就

依此皆能得

乃至得友谊

深结诸友情

生命之解放

自主得自在

无碍解解脱

声闻之极致

独觉之地位

依此皆能得

如是大神通

即此善得达

贤者思虑者

称讚善之作

于是说明给孤独长者吉祥所宿之宝物，并就此鸟作如次之说：

三

鸡与宝珠杖与妻

一总此等充善相

此等宝物归何处

无垢善业之人生

佛述此言后，为作本生今昔之结语：「尔时之王是阿难长老，家庭僧是正等觉者。」

二八五　宝珠野猪本生谭

〔菩萨＝苦行者〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对孙陀利横死所作之谈话。当时世尊受人人非常之尊敬。其次之谭于犍度中既已说述，此则所谓其拔萃者是。当时对世尊比丘之僧团集聚之施物与尊敬，等同如五大河合为一大河流之程度，〔因此〕，外道之施物尊敬，皆被剥夺，恰如日出后之萤火，失去光明。外道等集于一处商谈：「我等自沙门瞿昙出现以来，施物尊敬皆被剥夺，均对我等之生存，现不知之状。究与何人结托，使沙门瞿昙立得恶评，施物与尊敬能归无有？」尔时彼等商谈决定：「与孙陀利结托可能成就。」某日，孙陀利入于仙林向彼等问候而立，外道等无一言开口，彼女屡次问话，无人答覆。彼女问曰：「诸位圣者！究因何故，所苦而如此？」外道：「贵姊！彼瞿昙之所行，夺取我等之施物与尊敬，使我等受苦，汝不知耶？」孙陀利：「此际予当如何为之方可？」外道：「贵姊！汝实美人且具福德。请汝尽力建立瞿昙之恶评，使大众信汝之言语，使彼无施物与尊敬。」于是彼女承诺：「甚善！予当为之。」商量已毕，离其处而去。

此后彼女携华鬘、香、涂香、龙脑香、伽陀伽果，于薄暮黄昏，大众闻佛法话终了，向街内归来时，彼女向祇园精舍而行，习以为〔常〕。人问：「往何处去？」答曰：「往沙门瞿昙之前去，予于香室与彼共渡〔夜〕明。」实则于外道之仙林中过夜，晓方返回至祇园道上向街内方向归来。人问：「孙陀利！汝往何处而来？」答曰：「予于沙门瞿昙之香室，共同过〔夜〕，情爱殊深，往为此事而来。」

如此数日后，〔外道〕与暴汉等以金钱：「往杀孙陀利，然后弃捨于沙门瞿昙香室之傍烂土堆中。」彼等依言而行事，加之外道以孙陀利不见而大骚动，向王提出告诉。王问：「汝等以为何地涉有嫌疑？」答曰：「彼女二三日前似往祇园精舍，其后消息我等不知。」「如是前往探来。」侍僕等受王命到祇园精舍开始搜索，于烂土堆中发现死骸，运尸归回街内，向王报告：「沙门瞿昙之弟子等，欲匿师之恶行，杀孙陀利，弃捨于烂土堆中。」于是王云：「甚善！往街中广行告示。」彼等出至街上大声告示：「请看释子沙门之所行。」然后再归至王宫之门前，孙陀利之尸骸，运至死骸室之台上，派人看守。舍卫城之住民，除圣者圣闻之外，皆曰：「请看释子沙门之所行。」等等谤语比丘之语，于街内、街外、公园、森林到处行走。比丘等将事之颠末，语告如来，于是佛云：「如是耶？汝等可向彼诸人等如是难之。」

说虚言者入地狱

为云不为者亦然

两人俱为行恶事

死后彼世生地狱

弟子说唱此偈，王命部下曰：「杀孙陀利之犯人非他人耶？应予调查。」一方彼等暴汉因得金饮窣罗酒（木酒），互相开始争论，恰有一人多言：「汝小子只一击之下打杀孙陀利，弃捨于烂土堆，以所得之金，食窣罗酒，是耶非耶？」王之部下：「甚善！真相大白。」逮捕暴汉，送往王前。王：「杀人者为汝等耶？」暴汉：「大王！诚为我等。」王：「受何人唆使而杀？」暴汉：「受外道之託。」于是王呼外道前来：「汝等可担孙陀利沿街巡迴叫喊：『我等思欲立瞿昙之恶评而杀孙陀利，实则瞿昙与其弟子无罪，有罪者乃我等』。」彼等如命行事，于是愚昧之大众再信佛教，彼等外道被问杀人之罪。

尔后大众对佛之尊敬，日益弥大弥高，某日，于法堂开始谈论：「汝等法友！外道为佛着污点，反而自着污点，而对佛之施物与尊敬，弥大弥高。」佛来问曰：「汝等比丘！汝等今有何语，集于此处？」比丘白佛：「如是如是之言。」佛云：「汝等比丘！着佛污点为不可能。着佛污点，恰如不染之宝珠，虽欲涂泥，终不能染。」佛应彼等之求，为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨生于某村婆罗门之家。达成年后，见欲爱之中有苦恼而出家，越过雪山地方之三大山王，于彼处为苦行者，住于仙居。于其近处有摩尼珠之洞穴，住有三十隻野猪，然洞穴近处有一狮子来往彷徨，善为摩尼珠映现其影。野猪见影恐惧战慄，肉为之落，失散血气。于是彼等自思：「因此宝珠透明而现其影，污此宝珠，使无光泽。」于是往近处湖水中持泥土归来，磨此摩尼宝珠，然摩尼珠为野猪之毛所磨，益形光亮透明。野猪今不知可为之术，向苦行者寻问使宝珠失去光泽方便之术，于菩萨近傍顶礼，坐于一方唱最初之二偈：

一

我等三十来洞穴

习惯住此七年间

有时我等作思考

试图消去此珠光

二

摩而又重磨

珠光只愈清

我问婆罗门

尔知如何行？

菩萨闻彼等言，唱第三之偈：

三

宝珠之贵

非毘琉璃

清淨无污

难消其光

野猪！汝等且去

速离此场

结分

佛述此法语后，为作本生今昔之结语：「尔时苦行者即是我。」

二八六　睡莲根豚本生谭

〔菩萨＝牡牛〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对肥女之诱惑所作之谈话。此事在小那罗陀苦行者本生谭〔第四七七〕中将详细说明。佛问此比丘：「比丘！汝真熾恋耶？」比丘：「世尊！诚然如是。」佛：「熾恋何人？」比丘：「世尊！乃一肥女。」于是佛云：「彼乃为害及汝之女，前生汝为彼女之结婚式，集来宾客作可观之宴席。」佛应比丘之请求，为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨为一名大赤之牡牛，彼有一弟名小赤，同在村之某家劳动。此家有一达成年之女，与他家订有婚约，此家于结婚式时，必须准备上等之菜餚，于是以米饭饲养一名睡莲根之豚猪，使此豚猪经常寝于轩下之牀中。某日，小赤向兄曰：「兄长！我等在此家劳动，此家受我等之蔭而生活，然此家人等只与我等以乾草；然彼豚猪养以米饭，寝于轩下之暖牀。究竟彼为彼等所为何事？」兄：「吾弟！汝勿羡望米饭。彼女结婚式之日，为造上等菜餚，使彼肉肥满而养彼，再经二三日，彼将由床下被牵出宰杀，细细切割，以为来客之菜餚。」于是开始唱最初之二偈：

一

勿羡睡莲根之身

彼所取者死之食

离欲乾草以为食

此为长命之根源

二

不久家僕来服侍

诸多客人来此处

尔时汝观睡莲根

铁杵之上将倒毙

尔后经二三日，于结婚式上，诸人来集，杀睡莲根，製作上等之菜餚，而此二隻之牡牛，见彼之遭遇，思谓：「我等仍食穀草为宜。」

结分

佛现等觉者说明此事，唱第三偈：

三

快豚之上顎

受杵而倒毙

老牡牛自思

我等穀最上

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，此比丘得预流果——佛为作本生今昔之结语：「尔时之肥女是今之肥女，睡莲根是熾恋之比丘，小赤是阿难，大赤即是我。」

二八七　利得轻侮本生谭

〔菩萨＝婆罗门〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对长老舍利弗之弟子所作之谈话。长老之弟子至长老之前问候，坐于一方问曰：「师尊！请教予得利得之方法。如何能得衣类等之利得？」长老谓彼曰：「法友！具〔次〕之四支（性质）者，得集聚利得与尊敬。即于自己之内心，断绝知耻之心，捨弃友人，非疯狂而作疯狂之状；语诽谤之语；如同踊者之行为；到处以暴言为必要。」彼闻此得利得之方法，心生轻侮，起立而出。长老至佛前语此事，佛言：「舍利弗！此比丘轻侮利得非自今日始，前生亦有轻侮之事。」佛应长老之求，说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨生于婆罗门之家，十六岁达成年时，已穷极三吠陀及十八学艺之蕴奥，声名普徧四方，为教五百弟子学艺之师尊。尔时德行兼备之弟子，某日，来至师前问利得之方法：「此等诸人，如何得利得耶？」师云：「爱弟！此诸人得利得依有四因。」于是唱最初之偈：

一

可为狂气可阴口

如踊暴言并下流

愚者之中可利得

此为对汝之教诫

弟子闻师尊之语轻侮利得，唱次之二偈：

二

耻哉婆罗门

财名利得者

行罪为不法

依此得生计

三

若持鉢在手

无家且游行

依法不望得

此生活最胜

如斯青年讚出家之德，出家入仙人之生活，依法行乞食，达等至，成可生梵天界之身。

结分

佛述此法语后，为作本生今昔之结语：「尔时之青年婆罗门是今之轻侮利得之比丘，师尊即是我。」

二八八　鱼羣本生谭

〔菩萨＝河神地主〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对不正直之商人所作之谈话。此事既已如前所述。

主分

昔日，梵与王于波罗奈治国时，菩萨生于地主之家，达成人能分别之年后，自持地产，彼有弟一人。后彼父死，某日，彼等商酌：「应整理父所作之事业。」于是赴某村得千金而归。于河岸待船中，食隔笼所盛之饭毕，菩萨以残食与恆河之鱼类，并以此功德奉献与河神。

神感谢承受菩萨〔回向〕之功德，神力增加，神思念己力增加，知其原因。一方菩萨扩展上衣，卧于砂上，横身而眠；然其弟有几分盗癖，如此大金，不与菩萨，思欲独取，作同样金包，内包砂砾，两包放于一处。彼等乘船至恆河中流，弟摇动船身，思将砂砾之包投水，但误将千金之包投下，云：「兄长！千金之包落入水中。」菩萨：「落水之物，不能复出，汝无须忧心。」河神自思：「予由彼得〔回向〕之功德，为感谢受增神力，当护彼之财产。」依自己之神通力，使一口大之鱼吞下金包，自行护之。然盗人之弟归家自思：「予兄已完全为予瞒过。」但解包见为砂砾，一时如心〔血〕涸竭，紧抱卧榻之台而倒下。

尔时渔夫等为获鱼而投网，而吞金之鱼，依神之通力而挂网。渔夫持彼鱼出卖而来至村内，众人见大鱼而问价，渔夫云：「千金与七曼萨伽，请即持去。」众人曰：「今日得见千金价值之鱼？」以为谐謔。于是渔夫等来至菩萨家之入口云：「请买此鱼。」菩萨：「价值几何？」渔夫：「七曼萨伽请汝持去。」菩萨：「卖与他人，其价几何？」渔夫：「于他人须千金与七曼萨伽始能让渡，若汝则七曼萨伽即请持去。」于是菩萨与彼等七曼萨伽，将鱼渡交其妻。妻剖鱼之腹，见千金之包，告知菩萨，菩萨见彼，发现自己所留之记号，判定为自己之物。彼思：「彼渔夫等卖与他人为千金与七曼萨伽，原来千金为我之物，故对予只卖七曼萨。而不明此理者，任何人亦不相信。」于是唱最初之偈：

一

鱼值超千金

信者无一人

我只七曼萨

买得鱼一繫

如是唱此偈终了，作如下之思：「究竟何人之蔭，使此金入我之手？」于此瞬间，河神隐姿于空中说明曰：「予为恆河之河神，汝与鱼族残食，以其功德与我，以此之故，我来护汝财产。」于是唱次之偈曰：

二

与食于鱼族

与我供养德

供养我铭记

铭记汝尊敬

神唱此偈，语彼弟所为诈伪行为一部之始末，「今彼之心脏结果涸竭而倒，抱恶心者，决不得荣。予为不使汝丧失财产，持来此处让渡交付，此非与汝盗人之弟，完全只由汝取。」于是唱第三之偈：

三

抱恶心者不得荣

欺兄独取父遗产

欲为盗者为恶行

神亦不向彼献物

神谓对为恶行之盗人，不予其金，菩萨云：「予不忍为如此之事。」于是亦分与其弟五百金。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，商人得预流果——于是佛为作本生今昔之结语：「尔时之弟是今之不正直商人，兄即是我。」

二八九　诸种愿望本生谭

〔菩萨＝王〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对长老阿难达八愿望之事所作之谈话。此事应于第十一篇月光王本生谭〔第四五六〕中说述。

主分

昔日，梵与王于波罗奈治国时，菩萨生于王之第一夫人之胎，达成年后，于得叉尸罗修习学艺，父死后，即王位。〔尔时有一原〕为父之司祭，〔后〕被废职之贫困住于古家者，某日之事，菩萨于夜间变装探望彼在街中行走。

尔时，发生一事，盗贼于酒店饮窣罗酒，携酒瓶外出归家，街中见彼：「汝为何人？」于是捉其上衣，举起酒瓶，胁迫欲击打于彼，边说边走。

即此瞬间，彼司祭婆罗门走出立于街上观星，知王落于敌手，彼呼婆罗门夫人出，彼女：「君有何事？」语时急往彼侧。婆罗门向彼女云：「我妻！我等之王，为敌所捕。」妻：「王者之事，无论有无，非汝之事，其他婆罗门将知此事。」王闻婆罗门之语，稍行几步，谓暴汉曰：「予为一贫乏者，只有上衣可以与汝，请与赦免。」再度屡次言说，彼等〔遂〕生怜悯而放免于彼。王见记彼等之住家而返。尔时婆罗门：「我妻！我等之王由敌手放免。」王行亦闻此语，遂入宫廷。

天明，王招婆罗门等问曰：「诸师！昨夜观星耶？」婆罗门：「大王！予等已观。」王：「福耶祸耶？」婆罗门：「我王幸福。」王：「无何蚀处耶？」婆罗门：「大王！并无所蚀。」于是王谓：「由如是如是之家招婆罗门来。」于是招入前之司祭问曰：「尊师！昨夜卿观星耶？」司祭：「大王！予已观之。」王：「有何蚀处耶？」司祭：「大王！昨夜君上为敌所捕，但立即放免。」王云：「观星人必宜如是。」于是免其他诸婆罗门职，向前司祭云：「婆罗门！予甚满足，卿有所需，可进而言之。」司祭：「大王！请许予与予妻共作商量。」王：「汝可往商量而来。」于是彼归，呼集夫人、其子、养女、女佣问曰：「王谓予等望得何物？」夫人曰：「请携来百头之乳牛。」其子青年婆罗门洽达曰：「请与我牵车驾之百合色辛头产之骏马。」养女曰：「请与予摩尼宝环及一切之装饰具。」女佣成满曰：「请与予臼、杵、及筛。」而婆罗门〔自身〕则欲得村邑，于是将所持之愿望呈到御前。王问：「婆罗门！汝已问汝妻子耶？」彼云：「予已问过，然所问之人等，愿望皆不一致。」于是唱最初之二偈：

一

一家居住者

大王！愿望有种种

我欲赐村邑

妻望百牝牛

二

洽达骏马车

女望宝珠环

婢女名成满

欲得杵与臼

王命与所有望者次第之物，唱次之偈：

三

向婆罗门赐村邑

与其夫人以百牛

洽达赠与骏马车

养女赠与宝珠环

又对婢女名成满

使得臼杵与萝筛

如是王对婆罗门所望之物外，并授与其他之荣誉，王云：「由此以后，希汝精励提携予所为之业务。」王使婆罗门随侍于自己之身傍。

结分

佛述此法语后，为作本生今昔之结语：「尔时之婆罗门是阿难，王即是我。」

二九〇　验德本生谭

〔菩萨＝司祭〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对一婆罗门试验道德所作之谈话。此事之现在〔谭〕及过去谭，已于第一篇之验德本生谭〔第八六〕中说，此处亦与前同。

主分

昔日，梵与王于波罗奈治国时，其司祭「欲试验自己之道德」，由金库中每日取一金币，二日及三日，彼被视为窃盗〔犯〕逮至王前。彼于途中并观使蛇之艺。王问曰：「婆罗门！何为而为此行？」婆罗门：「为试自己之德。」于是唱次之偈：

一

实为有盛德

世间无上者

我见剧毒蛇

不杀有德者

二

我今誓守德

爱世之幸福

为圣者行业

此谓有德者

三

亲族中所爱

朋友中放光

死后归善趣

再生有德者

如是菩萨依此偈示以美德，为王说法：「大王！于我家中，父之所有、母之所有、予之所造、及王之所赐，有数多之财产不知际限。然予为试道德，由库金盗金，见其后果，始知于世之所生家系、及家之地位，均不足取，唯德为最上。予思出家，请王允许。」王再三再四恳愿不听，去入雪山，出家为仙人生活，达等至出生为梵天界之身。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时试德司祭婆罗门即是我。」

第五章　瓶品

二九一　宝瓶本生谭

〔菩萨＝帝释〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对给孤独长者之甥所作之谈话。彼以饮酒之恶习，荡尽父母之遗产四亿金，来长者之前。长者云：「去为商贾。」与以千金，彼又消费千金后再来。于是又与五百金，又再用尽。三度前来，今再与以两件之旧衣，然此旧衣亦变卖无着，再来求助，〔此次〕为长者提其脖〔筋〕，拉出门外。于是彼无依赖，倚侧壁而命终，为〔诸人〕曳出弃置。给孤独长者赴精舍向如来语及其甥所发生事件部份之始末，佛言：「汝如何能使其满足，前生予为适彼一切愿望，与以宝瓶而不能使其满足。」佛应长者之请求，为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈治国时，菩萨生于豪商之家。父死后自为豪商之主人，彼家地中埋有四亿之财产，彼只有一子。菩萨行布施等之德行，命终生为诸天之王帝释。然彼之子，造遮蔽街路之酒亭，由大众围绕，饮酒作乐。对马戏、竞技、歌乐、舞蹈之人，一掷千金，耽溺酒色，美食宴乐，谓曰：「汝歌，汝舞，汝作音乐。」渔色集会，游惰放浪，曾几何时，四亿财产，家财家具全部耗光，贫乏襤褸，彷徨街头。帝释思念，知彼贫困，为子爱情所牵而来，为适彼一切之望，与以宝瓶而诫之曰：「吾子！此瓶善为守护，不可破坏。此瓶在汝手中，决无财产贫乏之事，善为注意。」言毕自归天界。其子尔后又到处巡迴饮酒，某日大醉，将瓶掷向空中，用手承接，一次未曾接住，宝瓶落地而破坏。其后彼又陷于贫穷，缠襤褸衣，手持铜鉢乞食，遂坐于壁侧而命终。

结分

佛为说过去之事后，〔更曰：〕

一

有适一切望之瓶

此一宝瓶暴汉得

此瓶在于彼手中

宝瓶赐与彼幸福

二

沉醉高慢缺注意

此一宝瓶终毁弃

赤裸一贯缠襤褸

愚者今成落魄人

三

如此之宝在手中

不知节度只为食

今则宝瓶终毁坏

愚哉彼亦受苦死

佛正等觉者唱偈后，作本生今昔之结语：「尔时坏宝瓶之暴汉是此豪商给孤独之甥，帝释即是我。」

二九二　美翼乌王本生谭

〔菩萨＝乌王〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对舍利弗长老与耶输陀罗以赤鱼调味混以生酥之粥所作之谈话。此事于前正中本生谭〔第二八一〕中所述者完全相同。此时长老尼为腹痛所恼，善良之罗睺罗告知长老，长老使彼坐于待客室中，自己则到拘萨罗王殿中，持来以赤鱼调味混以生酥之粥与彼。彼持之与母长老尼食后，腹痛立止。王遣人看护，尔后与长老尼以同样之食物。然某日之事，于法堂开始论议云：「诸位法友！法将舍利弗以如是如是之食物使长老尼得以满足。」佛来问曰：「汝等比丘！汝等有何语集于此处？」比丘白佛：「如是如是之语。」佛言：「汝等比丘！舍利弗与罗睺罗之母所要之物，非自今日始，前生即有与彼之事。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈治国时，菩萨生于乌之胎，成年后，为八万乌族之首长。乌王名美翼，其妃名好触，司祭官名好嘴。彼率六万之乌住于波罗奈城之近傍。某日之事，彼伴妃好触前往觅饵，通过波罗奈王厨房之屋顶。尔时厨师为王准备调製鱼肉，烹飪完毕，取开壶盖，散发热气。乌妃好触嗅鱼肉之香，欲食王之菜餚，而患异食症。当日无何言语，次日彼云：「予妻！汝来与予一同前往觅饵。」彼女云：「君请一人前往，予患异食之症。」「如何异食之症？」「予欲食波罗奈王之食物，然予不能得，予思予命将绝，大王！」菩萨坐而思考，司祭官好嘴前来问曰：「大王！君有何不满？」王语其事，乌将军曰：「大王！请勿烦思。」安慰彼等二人并谓：「今日且住此处，予将持王之菜餚前来。」乌将军留言而去。彼集乌众，语事之缘由：「汝等可持食物来。」乌众于是入波罗奈城，分乌众为数羣，于厨房附近各各场所瞭望而立。自与八隻兵队之乌止于厨房屋顶之上，于等待运送王之食物时向乌众云：「予于运王之食物时，使其壶落地，壶落时亦即我无命时，汝等四人用口衔满粥食，四人攫取鱼肉而往王与妃处使王与妃食之。若王问：『将军在何处？』可答随后即来。」

尔时，厨师准备各色食物已毕，担以天秤棒向王宫出发，来至御苑时，乌将军与乌众以暗号，自己飞上厨师运饭人之胸部，怒爪打击，以如枪尖之嘴啄其鼻端，以站立之两足覆彼之颜面。时王于阶下大室中来往徘徊，由大窗眺望，见乌之所行，高声唤厨师运食者：「厨师！汝速抛壶，捕彼悍乌。」彼即抛壶而将乌牢固捉住。王云：「速来此处。」一瞬之间，乌众飞来，饱食菜饭，依照命令指示运走残食，其他乌众亦来食其残食，八隻兵乌前往王与妃处献上食物，乌妃好触之异食症亦痊癒。

厨师运食人伴乌来至王前，王问乌曰：「尔乌！汝不畏服于我，伤厨师运食人之鼻，打碎食物之壶，不保自己之命，汝何故为此之行？」乌：「大王！予之王住波罗奈城之近傍，予为彼之将军，然王妃好触患异食症，欲食大王汝之食物，予王告予妃之热望，予因此故，牺牲予命而来为此。今予已将食物送交彼女，予之希望成就，予为此行，依此理由。」乌将军释明理由唱次之三偈：

一

大王！波罗奈之城

乌王为住居

其名曰美翼

八万众供奉

二

彼之后好触

妊娠欲食鱼

王之厨房煮

王之新鲜食

三

彼等为王使

送我来此处

为主供牺牲

是故伤其鼻

王闻彼之偈云：「予实于人间与大荣誉，而予竟无得为信用之亲友，虽与以村邑，但不见有为予献命者；然彼虽为乌，为自己之王牺牲生命，实甚壮烈。彼之声誉优美，行为正大。」王喜乌之德，与彼纯白之伞，以表敬意。然彼以自己所得之伞向王表示敬意，语美翼乌王之德。于是王招彼闻法，对彼两者供养与自己菜单相同之粥食，对其他乌等每日煮一安玛那量之米，自己从菩萨之教训，护一切众生，使无怖畏，守持五戒。如是美翼乌王之训诫，于五百年间行世不衰。

结分

佛为此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之王是阿难，乌将军是舍利弗，乌妃好触是罗睺罗之母，美翼乌王即是我。」

二九三　身体厌离本生谭

〔菩萨＝苦行者〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对一男人所作之谈话。舍卫城有一男人罹黄疸病，医生束手，于是妻及子自思：「有何人能治疗彼之疾病？」彼忽然生起如下之思：「若予能由病中起立痊癒，予将出家。」于二三日后，闻得某一疗法，身体痊癒，赴祇园精舍，请出家，于佛之前出家入团，不久达阿罗汉位。某日之事，比丘等于法堂开始议论：「诸位法友！如此名黄疸病者自思：『若能由病起癒，即将出家。』遂出家达阿罗汉位。」适佛来其所问曰：「汝等比丘！汝等今有何语，集于此处？」比丘白佛：「如是如是。」佛言：「汝等比丘！不独此者，前生智者亦如是云，依病起而出家，有自行修养之事。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈治国时，菩萨生于婆罗门之家，于构筑家庭生活中，罹黄疸病，医生不能治疗，妻及子大为悲叹。然彼自思：「予由此病起，即行出家。」遂得某种疗法而痊癒，赴雪山出家为仙人生活。尔后彼达等至与神通，味禪定之乐，彼谓：「长期以来，予尚不知此乐。」于是发感兴语：

一

我一罹病者

为剧病所苦

日照尘中花

此身速枯萎

二

诸种身分满

不见高贵人

不贵亦如贵

不淨现为淨

三

耻哉此污身

可厌不淨病

委身斯懒惰

再生阻善趣

唱此偈已，摩訶萨制御诸种之不淨性及常病性，厌离身体尽寿命住四梵住，出生为梵天界之身。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，多人等得预流果——佛作本生今昔之结语：「尔时苦行者即是我。」

二九四　阎浮果实本生谭

〔菩萨＝树神〕

序分

此本生谭是佛在竹林精舍时，对提婆达多与拘迦利所作之谈话。当时提婆达多无所得、尊敬，拘迦利赴各家云：「长老提婆达多为摩訶三摩多王之血统，世代连绵为刹帝利族，生于（甘蔗）王之家，积修养，熟三藏，达禪定，说具有甘露语之法，请为长老献物。」发为讚赏提婆达多之语。提婆达多亦谓：「拘迦利出生于北部地方之婆罗门家，说法多闻，请助拘迦利而献物。」为讚赏拘迦利之语。如此彼等互为赏讚之语，于各家巡迴接受招待。某日，于法堂开始议论此事：「诸位法友！提婆达多与拘迦利，互述不备之德，巡迴接受招待。」适佛出堂问曰：「汝等比丘！汝等有何语集于此处？」比丘白佛：「如是如是。」佛言：「汝等比丘！彼等语不备之德，受招待，非自今日始，前生亦有如此受招待之事。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈治国时，菩萨生为阎浮林之树神。彼处有一乌止于阎浮树之枝上食阎浮果，尔时有豺来，向上眺望见乌，豺思：「若对彼语不备德之讚赏，予亦能食其阎浮果。」于是向彼呈颂讚赏之辞，唱次之偈：

一

汝声美如玉

最胜之鸣手

常在阎浮枝

譬如彼孔雀

尔时乌以讚辞答彼，唱第二之偈：

二

得讚良家子

汝出于良家

讚汝如幼虎

吾友！善食我献物

如此互讚，摇动阎浮之枝，果物落地。尔时住于阎浮树之树神，见彼等语不备德之事、食阎浮果，唱第三之偈：

三

虚言者相聚

我见之已久

食身〔豺〕食吐物〔乌〕

交互为赏讚

树神唱右偈，现可怖之形相，将彼等由彼处驱逐赶走。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之豺是提婆达多，乌是拘迦利，树神即是我。」

二九五　下贱者本生谭

〔菩萨＝树神〕

序分

此本生谭是在其处〔竹林精舍〕时，又就彼二人者〔提婆达多与拘迦利〕所作之谈话。其现在之事与前者完全相同。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨生为近于某村蓖树之树神。尔时，某村人等，拉曳一死老牡牛出至村之入口，捨弃于蓖麻树林中。有一隻豺前来食肉，一隻乌前来止于蓖麻树上见之。彼思：「若予向彼语不备德之事，予以能食牛肉。」于是唱最初之偈：

一

汝肩如牡牛

动如狮子王

动物王！我今归命汝

使我有所得

豺闻此唱第二之偈：

二

得讚良家子

汝出于良家

汝颈似孔雀

乌友！汝由彼降来

树神见彼等之所行，唱第三之偈！

三

汝豺！兽中下贱者

汝乌！鸟中下贱者

蓖麻！树中下贱者

善哉！下贱者辈集

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之豺是提婆达多，乌是拘迦利，树神即是我。」

二九六　海本生谭

〔菩萨＝海神〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对长老优波难陀所作之谈话。彼实为一大食大慾者，以车满载资具，彼尚不能满足。彼当雨季时期于二三精舍过雨安居，一精舍中置屣，一精舍中置锡杖，一精舍中置水瓶，一精舍中自住。又往乡间之精舍，见整备资具万端之比丘等，为说圣种之应依之事，使彼等取粪扫衣，而自取彼等之衣类，使彼等取土製之鉢，而自取美丽之鉢、金属製之鉢、金属製之鉢，取此等于车中满载归来至祇园精舍。某日之事，于法堂中开始议论：「诸位法友！释子优波难陀为大食大慾，向他人劝说善行，自以沙门之资具，满载于车中而归来。」佛适出堂问曰：「汝等比丘！汝等有何语集于此处？」比丘白佛：「如是如是。」佛言：「优波难陀向他人说应依圣种之事，乃不适当之行。首先第一得自制慾后，始可向他人说应依圣种之事。」于是佛举法句经（一五六）之偈：

自己第一

正置为善

而后教他

智者无愧

然后对优婆难陀訶责，佛言：「汝等比丘！优婆难陀为大慾者，非自今日始，前生于大海亦思必须节约用水。」佛为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈治国时，菩萨生为海神。尔时有一隻水鸟于海之上方巡迴飞翔，对鱼羣与鸟羣为制止之语：「汝等饮适当之海水，节约饮用。」海神见之，唱最初之偈：

一

汝为何等鸟

飞翔于海原

制止摩迦罗

波上欲伤谁？

海鸟闻彼之语，唱第二之偈：

二

无限吞水鸟

诸方不满足

我实欲饮海

为海流之主

海神闻彼之语，唱第三之偈：

三

此海一度减

立即又成满

未见能饮尽

海水无穷尽

〔海神〕言毕，现恐怖之形相，追逐海鸟而去。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之海鸟是优波难陀，海神即是我。」

二九七　爱慾悲叹本生谭

〔菩萨＝天子〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，就前妻之诱惑所作之谈话。现在之事于花祭本生谭〔一四七〕中已述，过去之谭将于根本生谭中说述。

主分

此男生为竹籤刺伤，彼于此时间望见空中之〔飞〕鸟，彼不顾剧痛之苦，为向爱妻传送消息，呼唤飞鸟，唱次之偈：

一

鸟友！上飞高天者

振翼空中行

告予美脛妻

于彼时难捱

二

刀枪加我身

易怒不知事

我苦彼女怒

受苦我不思

三

青莲形之鎧

枕边金颈环

软衣迦尸产

满足彼爱财

彼于如是悲叹中断气，出生于地狱。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，此热恋比丘得预流果——佛为作本生今昔之结语：「尔时之妻是今之妻，见此事件之天子即是我。」

二九八　优昙婆罗本生谭

〔菩萨＝树神〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对一比丘所作之谈话。彼于某边境之村邑造精舍而住，此为一住居愉快之精舍，建于盘石之上，心情愉快，居于水边，有清扫之场所；乞食至村不远，人人以好意与食。尔时一比丘游行来此精舍，居住之长老对此新来者相当礼遇，翌日伴彼为施食而赴村中。人人对彼与食，并作翌日之招待。

如此新来者寄食二三日中，彼思：「用一手段，骗此比丘将其赶走，佔领精舍。」对方伺长老之心情愉快时问彼曰：「法友！汝曾否向佛问候？」比丘：「吾师！至今尚无来见此精舍者，故予尚未前往。」新来比丘：「汝可前往向佛问候归来之前，予为汝看守。」比丘：「吾师！如是予往即来。」居住比丘向众人云：「在予归来之前，请勿对长老疏忽。」于是出发而去。

其后，新来比丘向彼等众人中伤原住比丘云：「彼原住比丘有如是如是之罪恶。」原住比丘向佛表敬意后再行归来，对彼不与一席，于某处一宿。翌日，赴村中乞食，众人对沙门不为义理致敬。彼心忧愁，再往祇园精舍向比丘等告述始末。彼等于法堂开始议论：「诸位法友！如是如是比丘由精舍将如是如是比丘逐出。」佛出堂问曰：「汝等比丘！汝等有何语集于此处？」比丘白佛：「如是如是。」佛言：「汝等比丘！彼非由今日始，前生，彼即将此比丘由居住之处赶出。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈治国时，菩萨生为森林之树神。正当雨季，其处连续七週间降雨。尔时一赤颜之小猿，住于一雨不入之石洞之中，某日，心情愉快坐于洞口不湿之处。一隻黑面大猿濡湿苦寒来至其处，彼见如斯心情愉快而坐者，彼思：「予以计策诱彼出洞，予将住于此处。」彼鼓起肚腹，作充分饱满之颜色，立于彼前唱最初之偈：

一

优昙婆罗果已熟

榕树之果适猿食

君可出来往食之

何可飢饿等待死

于是小猿信彼之语，起欲食野生果物之望，由洞窟中出发，向各方诸处巡迴行走，何亦未得入手，再行归来，欲入洞窟，见大猿坐于洞窟，彼知为其所骗，立于大猿之前唱第二之偈：

二

予向长老表敬意

亦如长者为幸福

树实多数如得食

今日之我亦为福

大猿闻彼之语唱第三之偈：

三

猿住森林同一林

我虽欺骗他之猿

年少之猿不此信

何况年老之古猿

于是小猿由彼处离去。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之小猿是原住之比丘，大猿是新来之比丘，树神即是我。」

二九九　寇玛耶普陀婆罗门本生谭

〔菩萨＝婆罗门〕

序分

此本生谭是佛在东园精舍时，对持游乐性比丘等所作之谈话。佛在阶上时，彼比丘等居于阶下，互相谈论见闻之事，或为争论、或云恶口，佛呼唤大目犍连言曰：「汝往使比丘等震惊。」于是长老飞扬于虚空之中，以足趾击打建筑之塔，如海边之水到来，震动建物，彼等比丘心中恐怖死之威胁，跳出立于外面。如是彼等持有游乐性之状，于比丘间遍知，某日之事，于法堂中，开始议论：「诸位法友！某比丘等于导向解脱之教而出家，但巡迴耽于游乐，不为沙门之业以为达到诸法无常、苦而无我之智见。」佛适出堂问曰：「汝等比丘！汝等有何语而集于此处？」比丘白佛：「如是如是。」佛言：「汝等比丘！彼等非自今日始，前生亦持有游乐性。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈治国时，菩萨生于某村邑婆罗门之家，其名为寇玛耶普陀，及长后，彼出家为仙人生活，住于雪山地方。当时，其他游乐性苦行者等，亦于雪山地方构筑仙居，不为遍处定之准备，由森林持野生之果物来食，谈笑争吵，耽于种种娱乐，以渡时光。然彼等之前有一隻猿，亦有游乐性，变种种颜面，于诸苦行者前现诸种种艺。苦行者等长期之间住于此处，为得盐酢而出往人住之处。

彼等去时之后，菩萨来此场所，以为定居之处，猿则一如对彼等同样向彼现艺，然菩萨弹指，与以训诫，语猿曰：「住于积充分修练出家者之傍，应具德行，制御身等之业，于禪定善使心统一。」其后彼猿亦守戒具德行。其中菩萨又由彼处前往他所，彼等苦行者得盐与酢归来，但猿对彼等不作以前之现艺，苦行者等问彼曰：「吾友！汝以前于予等之前作艺，今不为此，缘何理由？」其中一人唱最初之偈：

一

有德者傍为道场

汝作叫声现乐艺

猿友！汝为猿应为之事

汝之有德我不喜

猿闻彼之偈，唱第二之偈：

二

多闻寇玛耶普陀

我闻第一之淨法

汝勿思我如昔我

法友！努力禪定住此者

苦行者闻彼之偈唱第三之偈：

三

有时岩上播种子

雨虽降下终不生

虽汝闻得最淨法

汝猿禪定地甚遥

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理，为作本生今昔之结语：「尔时持游乐性苦行者是此等比丘，寇玛耶普陀即是我。」

三〇〇　狼本生谭

〔菩萨＝帝释〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对旧日友情所作之谈话。此事在律中有详细说明，此章所谓其中之拔萃。长老乌波斯那〔法腊〕满二年与同住〔法腊〕满一年之弟子相伴来佛之前，受佛之责难，离佛前而去。其后彼具观达罗汉位，具备知足之德，修十三头陀行，弟子等亦使持十三头陀，于世尊三个月独居期间，与弟子同到佛前。彼因弟子等之事，受佛责难，又因非法之谈话失礼，今二次见佛，得佛承认：「自此以后，凡持头陀行之比丘等，许可乐欲前来会我。」彼受佛之怜愍而去，并向比丘等告知此事。其后比丘等持头陀行者前往会佛，佛由独居起时，抛弃粪扫衣于彼处，而自着清淨衣。佛与比丘等于精舍内散步时，见各处失落之粪扫衣，佛问知此事，佛言：「汝等比丘！此比丘等不能永续〔善〕行之决心，如狼之断食行。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈治国时，菩萨为天主帝释。尔时有一隻狼，住于恒河之河岸岩上。雪溶之水，流入恒河，包围岩石，彼仅能坐于岩上，无食亦无往得食之路，而水益增加。彼思：「予无食，亦无往得食之路，如此枯坐，不若作断食行为优。」于是决心行断食行，实行持戒。时帝释思念，知彼之决心薄弱：「予试干扰此狼之心。」于是化为羊形，近彼之傍而立。狼见其现身，自谓：「他日再为断食之行。」起立飞跃，向羊扑来捕捉，羊则各处跳走，难捕其身。狼捕羊不得，返回原处，仍欲不破断食之行，再坐于彼处。帝释以帝释之神通力立虚空中对彼责难使之痛苦曰：「汝持有如此薄弱之意志，如何能为断食之行？汝不知予为帝释，一心欲食羊肉。」言毕归天界而去。

结分

一

断他生而活

食血肉之狼

彼欲固决心

企图行断食

二

帝释知彼决心弱

化为羊形近彼身

食血者顿忘其行

变心破其断食行

三

恰如此之世

决心薄弱者

虽即决自心

如狼被羊破

以上三偈为等正觉者所称。

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时帝释即是我。」

第四篇

第一章　开门品

三〇一　小迦陵誐王女本生谭

〔菩萨＝行者〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对四人女普行者出家所作之谈话。据传毘舍离城住有七千七百七人之离车王族之出身者，齐皆具有向人反问之性质。

某日，有一善通五百种议论之尼乾子来至毘舍离，彼等一同善加欢迎接待。今又来一与彼相同之女尼乾子，王族人等使此二人辩论，二人皆为相同。尔后离车族人等思想：「由此二人所生之子，必甚聪明。」于是使彼等二人配为夫妇，住于一处。彼等住于一处之中，次第生有四女一男，女名真实、动转（又名爱着）、教令者及反行，男名真实者。此五人分别达到能事之年龄，彼等由母方五百、父方五百习得合为一千种之议论。两亲向女儿等教曰：「若某在家人破汝等之议论，汝等即皆为彼之佣人。若为出家人所破，则就其人出家。」如斯言教，尔后两亲即均死去。

二人死后，萨奢迦尼乾子教授离车族之学艺，仍住于毘舍离城中，而彼之姊妹等则携阎浮树之杖，为议论由都至都，巡迴经行达舍卫城。于都之入口，立一阎浮树枝，向儿童等云：「无论何人，能以议论败我等者，无论俗人僧侣，可以足蹴散我等所盛之土，踏碎我等之杖。」言毕彼等即入都托鉢。

时舍利弗尊者扫未扫之处，汲水入于空瓮，看护病人，日中迟过，至舍卫城内巡迴托鉢，见此树枝，闻其缘故，命儿童倒其树枝踏碎，向儿童云：「无论何人，立此枝之人等，饭食后来祇园精舍入口处会我。」言毕，入于都中，食事终了，立于精舍入口之处。彼普行者等亦巡迴托鉢归来，见枝踏碎而问曰：「何人所踏？」儿童等云：「乃舍利弗长老之所为，若贵女等望有议论，彼云请出至精舍之入口处。」于是彼等再入都中，集合多数人等，往精舍入口之处，向长老提出一千问题，长老一一回答后问曰：「此外尚有何知？」曰：「不知。」「予亦有向贵女等之寻问。」「请问，知之者必言。」长老问曰：「一为何物？」彼等不知。长老对此回答。彼女一同曰：「贵君！予等已败，贵君已胜。」「如是又将何为？」彼女等云：「予等两亲，曾如是置教：『若有某在家人破汝等之议论，即为其妻，若为出家者，则就彼出家。』请许予等出家。」于是使彼等于莲华色长老尼处出家，彼女等一同不久即达阿罗汉果。

其后，某日，于法堂之中开始议论：「汝等法友！舍利弗长老受四人女普行者之信赖，皆出家成阿罗汉。」佛适出堂问曰：「汝等比丘！汝等今有何语，集于此处？」比丘白佛：「如是如是之事。」佛言：「汝等比丘！此非自今日始，前生即有受彼等信赖之事，但今得成就出家之位，前生曾坐于王妃之位置。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，迦陵誐国[木*奈]多布囉都迦陵誐王治国时，阿湿摩迦国褒利都有阿湿摩迦王。迦陵誐王之步军、车军完备，自己亦有大象之力，王无敌手，思欲战斗。向大臣等言：「予思欲战斗，但不见有能敌予者。如何为宜？」大臣等云：「大王！有一方便之策，王之姬等四人具有优良之器量，彼等各各化粧，乘覆棚之车，伴以兵队，往各村、市、王都次第巡迴行走，如有某国国王欲将姬等纳入后宫，王即与彼战斗。」王即依言而行。王女等未到之先，诸国王等怖畏，不许入都，赠与赠物，使住都外。

如是巡迴于全阎浮提中，抵达阿湿摩迦国褒塔利都，阿湿摩迦王亦闭都门，赠与赠物。王有一贤明巧于策略之大臣名楠提闍那，彼思：「此王女等巡迴全阎浮提未遇敌手，阎浮提实甚空虚。予与迦陵誐王将为一战。」彼往都门之处，语门卫等，使对彼等开门，唱第一之偈：

一

开门延彼女

使之入都中

阿罗那王将

善调教狮子

予楠提闍那

亦能善守卫

彼为斯言已，开门捕彼女等，献于阿湿摩迦王，向王云：「吾王勿恐，如有战事，予知其机。王应纳此器量优良女等为妃。」于是皆立为妃位。王女向同来诸人曰：「汝等还都，向王申告，王女等均被阿湿摩迦王立为妃位。」诸人还都向王申告。

迦陵誐王曰：「此奴不知予之兵力，今将使彼得见。」即时率大军出发。楠提闍那知王之来，以书面送交迦陵誐王云：「请汝止于汝国境内，勿侵我等之国境，否则，两国之间，开始战争。」彼读书面，止于自己国境。阿湿摩迦王亦止于自己之国境。

尔时菩萨出家入仙人之道，住于两国中间草屋之中。迦陵誐王自思：「沙门无所不知，孰胜孰败能得知之，予且问彼行者。」于是变相改粧，往菩萨之所礼拜，退坐于一方。问候已毕而问曰：「尊师！迦陵誐王与阿湿摩迦王行将作战，各自止于国境，此中何方获胜？何方挫败？」「大功德主！予不知此胜或彼败，然帝释天王将来此处，予将语天王，请明日来此。」帝释天来问候菩萨，菩萨向帝释天问及其事。「尊师！迦陵誐将胜，阿湿摩迦将败，如是如是前知。」迦陵誐王次日来问，菩萨语彼，彼亦不问前知究为何意。「予将战争」，欢喜而去，此言广为传播。

阿湿摩迦王闻之，唤楠提闍那问曰：「迦陵誐胜，予等将败，究应如何？」彼云：「大王！孰胜孰败，何可前知？大王勿忧。」彼慰王往菩萨之所，礼拜坐于一方问曰：「尊师！孰胜孰败？」「迦陵誐胜，阿湿摩迦败。」「胜败何以前知？」「大功德主！胜者之守护天为全身白色之牛，另之一方全身黑色。两方之守护天战斗，可分胜负。」

楠提闍那闻此，起身返回，伴国王之亲友善战者一千人，登附近之山，问曰：「君等能为我王奉献生命耶？」「唯，诺！予等奉献。」「若然，由此崖落下。」一同将欲转落，彼即遮拦：「于此处转落，实无是处。请为我等之王，以真心作不退却之战斗。」众皆承诺。

于是战斗接近，迦陵云：「予必得胜。」于是懒惰，其军队皆谓：「胜利归我。」亦均懒散。武装队伍三三五五，任己意游荡，应努力时而不努力。双方之王乘马战斗，相互接近，两方之守护天立于先头。迦陵誐之守护天为全身白色之牛，另之一方为全身黑色，彼此亦互相接近准备战斗。牛观两王之眼色，不见他人。楠提闍那向阿湿摩迦王问曰：「大王！汝见守护天耶？」「唯然，予已见之。」「形相如何？」「迦陵誐之守护天全身白色，予之守护天全身黑色，果已疲劳耶？」「大王！请君勿忧，予等必胜，迦陵誐必败。王请下手，持枪以左手押善教之辛头产马之脇腹，与此一千人等急速共往迦陵誐之守护天前，以枪突落其守护天，予等千人以千根之枪与以打击。如此则迦陵誐之守护天丧亡，迦陵誐败而予等胜矣。」王云：「甚善。」依楠提闍那所与之指示，进行以枪突击，大臣等亦以千根之枪突击。守护天当场丧失生命，同时迦陵誐亦败逃。一千人之大臣等见此，扬声欢呼曰：「迦陵誐逃走矣。」迦陵誐恐怖死亡，于逃生之中责怪行者唱第二之偈：

二

迦陵誐堪忍者胜

阿湿摩迦运拙败

梵行者！汝曾向予作斯言

正直之人不云伪

彼作斯语，责苦行者，逃还己都；彼连反身后视皆不可能。后经数日，帝释天来行者处问候，行者语彼，唱第三偈：

三

诸天子超越虚言

帝释！真实乃汝最上宝

天主！过去之事汝云伪

摩佉婆、大因陀罗！我不悉汝因何故？

帝释闻此唱第四之偈：

四

天人不羡人鲁莽

婆罗门！汝岂不闻此之言

调御决心与安定

应进之时沉着进

人间努力强精进

依此阿湿摩迦胜

迦陵誐逃走，阿湿摩迦王分取其获物，然后还都。楠提闍那致书迦陵誐云：「请向此四王女送来彼等应分得汝之财产部分，若不速送，汝应知所致之后果。」迦陵誐王见信恐怖战慄，即送四人应得之财产。自此以后，彼此双方友谊良好，相互为生。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之迦陵誐王之王女等是此青年之比丘尼等，楠提闍那是舍利弗，行者即是我。」

三〇二　大骑手本生谭

〔菩萨＝王〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对阿难长老所作之谈话。现在之谭，于前〔第一五七，有德本生谭〕既如其说。〔佛〕言：「昔日诸贤人作施惠之事而受惠」，此处佛为说过去之事。

主分

昔日，菩萨为波罗奈王，正而无偏，治国行施，守持戒律。彼因边鄙之地作乱，为镇压而率领步军、车军前往，败阵乘马而逃，抵达某偏僻乡村。王之百姓三十人住于此处，彼等晨起，集于村之中央，开始工作。恰于此时，王着鎧乘马，全身装饰，由村门进入。一众皆云：「此究为何人？」战慄逃出，各还己家。

其中只一人未还己家，迎王而问曰：「据闻，我王出发至边鄙之地。君为何人？为王方之人耶？贼方之人耶？」「予乃王方之人。」「如是，请随予行。」伴王往其家中，使坐椅上，命妻曰：「汝来，请为友人洗足。」洗足之后，量自己之力，供奉相当之食物，继云：「请暂休息。」准备卧榻用具，王卧其处。然后彼男脱王之鎧，使马步行，饮水涂油于背上，与以草料。

如是三四日间，与王閒谈，王曰：「汝君！予将行矣。」彼男又对王与马所应为之事，一总为之。王食事毕，王云：「予名大骑手，予之住宅在都之中央，君若有何事，可来都中，立于南门入口向门卫云：『大骑手住于何处？』门卫即伴君入予之家。」王留言而去。

军队等众不见国王，于都城外露营停留，见王归来出迎，护于王之周围。王于入都中之时，立于门内，呼门卫来，摒退诸人谓曰：「住于僻鄙乡村之人，前来会予云：『大骑手君住于何处？』如此问汝时，汝即牵其人之手，伴来会予，如此则予赐汝金一千两。」然而彼男未来。

因彼男未来，王对彼住之村课税。课税彼亦未来，如是二度三度课税，彼终未至。

于是村之住民等集于一起，告彼云：「君友大骑手来后，此方我等受纳税之苦，几至不能负担抬头。汝往语其人，使我等免税。」「甚善！予将前往，然不能素手前往。予之友人有子二人，此二人与妻及友人，均须对彼等调製下衣、上衣、饰物及道具。」「甚善！预为调製。」彼等悉数准备礼物。彼携带礼物与彼自宅所製之糕点前往，抵达南门问门卫曰：「阁下！大骑手之住宅何处？」「君请入内，予将教示于君。」门卫牵彼之手，行至宫门，门卫报告：「门卫伴边僻村舍之人前来。」王闻之即由座起立云：「请予之友人与其一同前来者等通过。」王即出迎，见彼而抱持问曰：「予之友等妻子皆平安否？」王牵彼之手登大高台，使彼坐于白伞之下王座之上。呼第一之妃云：「吾妃！汝为予之友人洗足。」妃于是为彼男洗足。王用金瓶浇水，妃洗足毕，涂以香油。王问：「君有与我等应食之物否？」男曰：「有。」入袋中取糕点。王以金鉢承受，为欲对彼示好，王云：「请食予之友等持来之物。」以之赐与妃与大臣等，王自己亦食。彼男今更向王献其礼物，王为接受，脱去迦尸之衣裳，着彼持来之一套衣物；妃亦脱去迦尸之衣裳，着男所持来之衣物，并着庄饰之物。王荐以王者之食膳饗彼，命一大臣曰：「汝往如予之形像调理彼之髮鬚，浴以香浴水，使着十万两迦尸之衣裳，使着国王之服，伴彼前来。」大臣依命而行。

王命击大鼓巡迴各处，集合大臣，于大白伞之下，使彼着纯赤色之丝，让与王国之车。自此以来，二人同处饮食就寝，相互坚定信赖，无人能与破坏。王唤来彼之妻子，于都内建家，二人敦睦和平，共行治国。

然大臣等怒，告于王子：「王子殿下！王与平民以国之半分，与其人同饮食共休息，使儿童等拜彼，其人究为大王何所尽力，予等不知。王之所为，实为可耻，殿下宜向王语。」王子承诺：「甚善！」于是悉禀告王云：「大王！不可如此。」王曰：「王子！予败战时住于何处，汝知之耶？」王子：「大王！予不知。」王：「予住此人之家，无事返回治国，如是，予对予之恩人如何能不与予之所持者，〔如何能〕置而不顾？」菩萨更作如是之言使闻：「王子！对不应施者而施，对应施者而不施，将陷于不幸而不得人助。」于是唱如下之偈：

一

不应施者而施财

应施与者而不施

终临不幸陷于难

不得朋友之助力

二

不应施者不施财

对应施者施与之

虽临不幸陷于难

终得朋友之助力

三

和睦与爱高贵行

虽贫且乏有大用

对贵直人所为者

数量虽微得大果

四

率先宜行善

为世所难为

尔后之所为

足受大恭敬

闻此语后，大臣等及王子亦不再作何言。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时边僻村舍之住人是阿难，波罗奈王即是我。」

三〇三　一王本生谭

〔菩萨＝王〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对奉仕拘萨罗王一男子所作之谈话。现在此一谭，已如前之善人本生谭〔第二八二〕中所说。此处佛言：「由不利而得来利益，非只汝一人，昔日之贤人等亦由自己之不利而取得利益。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，为波罗奈王侍从之某大臣，入王之后宫行不义之事。王直认其罪，放逐国外，又奉仕于达巴塞那拘萨罗王。此一始末总于大具戒王本生谭〔第五一〕中如其所说。此处达巴塞那王于大高台上，周围由大臣围绕而坐，波罗奈王被捕，用绳缚于木框之上，头倒吊挂。王对盗贼首领念慈悲观，为预备修行之观念，得入禪定。绳索自断，王于空中结跏趺坐。而盗贼之身体发热，口喊：「烧、烧。」于地面不断巡迴滚转。王曰：「此为何故？」大臣云：「大王！王将彼正直无过之王倒吊于户框之上，所以如此。」王云：「若然，急往解缚。」大臣皆往，见波罗奈王结跏趺坐于空中，众臣回返，语达巴塞那，彼急往向王敬礼谢罪，唱第一之偈：

一

昔住一王处

味无上欲乐

今投苦那落

不捨昔色力

菩萨闻此唱次之偈：

二

达巴塞那！我昔所望者

忍耐与苦行

大王！今得已如何

我捨色与力

三

如斯总全终

智誉有耐力

得难得大誉

我捨色与力

四

人间之主！以苦离去乐

耐难耐之苦

有情得两处

苦乐皆平等

达巴塞那闻此，向菩萨谢罪云：「君之国君治之，予除去盗贼。」于是将此为恶事之大臣处以王刑，然后离去。菩萨将政事托大臣等，出家入仙人之道，成应生梵天世界之身。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之达巴塞那是阿难，波罗奈王即是我。」

三〇四　达陀罗龙本生谭

〔菩萨＝龙王〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对易怒性者所作之谈话。此一谭，前已出之。尔时法堂之中，彼之易怒性成为话题，佛出而问曰：「汝等比丘！汝等今有何语，集于此处？」比丘等白佛：「如是如是之事。」佛言：「汝之易怒性质为真实耶？」比丘白佛：「世尊！是为真实。」佛言：「汝等比丘！非只今日，彼于前生即为易怒性质，为此，昔之贤人等清淨洁白，住于龙王之栖所，而为彼三年之间住于充满不淨之场中。」于是为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，雪山地方达陀罗山麓有一龙宫，菩萨为其处龙王苏拉达陀罗王之子名摩訶达陀罗，其弟名周罗达陀罗。彼弟易怒，性质粗暴，轻蔑年少女龙，鞭打走路。龙王知彼易怒之性，命令将彼由龙宫赶出。摩訶达陀罗为弟向父求情，停止赶出；第二度使王怒时，再向父求情；第三度时，王云：「予于改正此无品德者，汝二人均由龙宫离去，住于波罗奈之不淨处中三年。」于是二人均由龙宫迁出，二人往彼处住，向不淨处周围水中觅饵，村中儿童观见彼等，投掷土块木片，骂曰：「此头大尾如针之水龙，究欲何为？」周罗达陀罗之性质荒暴，不堪儿童等之轻蔑，向兄云：「兄长！儿童等对我等恶口謾骂，不知予等有毒，予对彼等之轻蔑实难忍耐，我以鼻风，皆将杀之。」彼与兄商谈，唱第一之偈：

一

达陀罗！此等人间世

侮我以恶语

「食蛙水中棍」

怎堪我剧毒

摩訶达陀罗闻彼之言，唱以下诸偈：

二

己由国放逐

入于他国中

为能容恶语

胸中造大仓

三

不知人素性

亦不知道德

住于人世间

不可抱慢心

四

他乡如住火

虽有智慧人

难免奴僕谤

切须应忍耐

如此住于彼处三年之间，于是父王召回，自此以来，彼等制伏慢心。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，易怒比丘达不还果——佛为作本生今昔之结语：「尔时之周罗达陀罗是此易怒比丘，摩訶达陀罗即是我。」

三〇五　验德本生谭

〔菩萨＝青年〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对制烦恼之事所作之谈话，此一谭将于第十一篇水本生谭〔第四五九〕中详说，此处举其概略如是。住于祇园精舍中五百比丘等，于午夜过时，起淫慾之情念，佛于昼夜六时，时时看望比丘等，恰如人仅有一眼之重要，又如人仅有一子之珍视，更如犂牛之鍾爱其毛。佛于夜间以天眼观察祇园精舍，见比丘等如盗贼入于转轮圣王之宫殿中。佛思彼等比丘之事，开香室之户，呼唤阿难长老：「阿难！集合精舍中比丘，于香室户口之端设座。」长老如说而为，白佛，佛着座，呼一众比丘：「汝等比丘！昔贤人等思行恶事者无秘密，故不为恶。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨出生于婆罗门家。达成年后，乃于波罗奈都有名师尊之前为五百青年之长，修习学艺。师尊有一年貌相当之女，彼自思：「予将调查此青年等品行，品行佳者，将女许配。」

一日，彼唤青年等来谓曰：「诸君！予女已成年，予思料理婚事，但必须准备衣饰道具。汝等须不使自己亲戚知晓，盗来衣物等类。而谁能不被发觉者，即可婚娶，而被发觉者，则无资格。」青年一同云：「甚善。」承知以后，于不被亲戚发现中盗来衣饰道具。教师将盗来之物，一一分别放置，而菩萨则任何一物亦未持来。师尊问：「汝未持来任何物耶？」「师尊！予未持来。」「何以故？」菩萨：「尊师云，不为人所发现持来者，方得受取；然予思为恶事者无秘密。」说明理由唱此二偈：

一

行恶业之人

世无有秘密

森林神必见

愚人思秘密

二

我不见秘密

亦无空虚所

他人虽不见

我行非空虚

师尊信彼之言：「汝青年！予家非无财产，予思嫁女与品行正直之人，为此予试此等青年，予女除汝之外，别无适当之人。」于是使女装饰，嫁与菩萨。师向其他青年等云：「汝等持来之物，各送还汝等之家宅。」

结分

佛言：「汝等比丘，如此恶品行之青年等，为自己之无品行而不得其女，餘之一贤德青年，品行善良而得娶女。」于是现等觉者唱他之二偈：

三

杜佳洽与阿佳洽

难陀苏伽瓦洽那

瓦佳阿多瓦锡罗

有望青年背婚法

四

一切法之达彼岸

如何敢背婆罗门

彼为智者须护法

应须努力达其真

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，此五百比丘等达阿罗汉果——于是佛为作本生今昔之结语：「尔时师尊是舍利弗，贤德青年即是我。」

三〇六　善生妃本生谭

〔菩萨＝大臣〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对胜鬘妃所作之谈话。某日之事，王（波斯匿）与妃发生宫廷之争，此宫廷之争亦云寝室之争。王怒，忘妃之存在，妃思：「世尊对王之对予发怒之事，希为不知。」佛知此事，佛思：「予将使彼二人和睦。」晨起着下衣携衣鉢，五百比丘相伴，入舍卫城中，至王宫之门口，王出受取佛鉢，请佛入内设座，开始向佛及比丘众一同献施水，供粥及硬食。佛以手覆鉢言曰：「大王！妃在何处？」王云：「世尊！对妃勿劳用心，妃只醉心于自己之名誉。」佛言：「大王！汝自己以名誉与妃，今捨弃而不顾，对女人之过不宽恕是为不宜。」

王闻佛言，唤妃近前，妃对佛敬施供养。佛言：「彼此应互相亲善。」欣赏王与妃和睦之味，然后辞去。自此以后，二人行友善之生活。比丘等于法堂开始话题：「诸位法友！佛只一言改善二人之关係。」佛适来其处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语，集于此处？」比丘白佛：「如是如是之语。」佛言：「汝等比丘！此非自今日始，前生此二人亦只一言而改正关係。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨为王之俗事圣事之说教大臣。一日王开大窗而立，见王宫之前庭，正值此时，一美丽成年之少女贩卖果物，头顶盛枣之笼，呼叫：「请食大枣，请食大枣。」一面呼唤通过王庭之中。王闻其声起爱着之心，确定其女无夫，纳入宫庭据第一之妃位，授大名誉，为王所宠爱。

某日之事，王以黄金之鉢盛枣而食。善生妃见王食枣问曰：「大王！君食何物？」唱第一之偈：

一

大王！黄金之容器

似蛋为何物

色赤且美丽

我问请语我

王怒云：「汝卖熟枣之实，果物商人之女而不知汝家宝贵之枣耶？」王唱次之二偈：

二

王妃！汝于往昔时

头秃手入腰

拾枣身襤褸

此即彼枣实

三

嫉妒不快乐

享乐不满足

持此汝速行

还汝拾枣处

菩萨自思：「除自己之外，他人不能使此二人和解，予必须使王宥妃，勿被赶出。」于是唱第四之偈：

四

大王！此等得名份

妇女所为事

大王！请恕善生妃

人民之主！对彼女勿怒

王依此言，恕妃之过，使彼女据适当之地位。自此以后，二人共行和睦之生活。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之波罗奈王是拘萨罗王，善生妃是胜鬘，大臣即是我。」

三〇七　簇叶树本生谭

〔菩萨＝树神〕

序分

此本生谭是佛卧于入灭之床时，对阿难长老所作之谈话。阿难尊者知佛今夜至天明时将入涅槃，而自己为有学之身，当须修行，然佛将隐于涅槃，使二十五年间仕佛终归无用。尊者沉于忧思，倚于园内堂之壁泪泣。

因长老不在，佛问：「汝等比丘！阿难何处？」长老闻此事故，被唤至佛前。佛言：「阿难！汝积善业，勤励修行，疾成无漏之人，无须忧虑。汝之仕我，何为无效果？汝前生有烦恼时，仕我亦非无效果。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨生为波罗奈附近簇叶树之树神。当时波罗奈之人民等向神祈求幸运，常热心供献供物。时有一贫婆罗门亦思欲对神尽力，彼于高坡上生长之一株簇叶树之根部，修理平坦，拔草于四周结垣；撒砂清扫，供养五指量之香，并供花环、香、薰香；点燃灯火，祝祷：「就寝安乐。」右绕树周而去，翌日晨起往问曰：「寝休安乐否？」

如是某日，树神自思：「此婆罗门对予非常重视，予将调查此婆罗门何故对予如是重视，予授与彼之所愿。」树神于婆罗门来清扫树根之时，化作一年老婆罗门之姿，立于其傍，唱第一之偈：

一

婆罗门！无思闻知

此簇叶树

精进有智

汝用心深

善问寝处

此为何故？

婆罗门闻此唱第二之偈：

二

此树名闻远

且为极大树

此地有神宿

予为求财物

扫此簇叶树

拜住此处神

树神闻此，心喜婆罗门之心，谓白：「予生为此树之神，汝勿恐惧。予授汝宝物。」树神慰彼，依大威神力立于空中自己宫殿入口之前，唱次之二偈：

三

汝为我所作

我将为汝作

婆罗门！汝望知恩人

来至善人所

彼诸愚人等

其心不稳定

四

镇头迦树外

有无花果树

为他树所围

应先受牺牲

树根埋宝藏

勿让他人掘

如斯神云：「婆罗门！汝往掘取，定甚疲劳，汝可还家，予运宝于汝室，置于如是如是之所，汝一生涯，受用此宝，行施守戒。」神与婆罗门训诫，以自己之威神力，运至其人之家。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之婆罗门是阿难，树神即是我。」

三〇八　速疾鸟本生谭

〔菩萨＝啄木鸟〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对提婆达多不知恩所作之谈话。……乃至……佛言：「汝等比丘！提婆达多不只于今日，前生亦不知恩。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨于雪山地方生为啄木鸟。时有一隻狮子，彼食肉之中，骨骾于喉中，喉肿不能探求获物，身感剧痛。此鸟于热心探饵之中，发现此事，隐于树枝之蔭问曰：「君何处痛？」彼语其事实。「予为君取骨，然恐不能入君之口中，君将食予。」狮子：「君勿恐，予不食君，请救予之生命。」鸟：「谨如君命。」鸟使彼蹲踞，思：「此欲何为不得而知？」鸟使彼口不能闭塞，于狮子上下唇之间，挟以木片，鸟入口中，以长嘴突骨之端，骨落而去。彼见骨落，由狮口出来，以嘴突木片落而飞去，隐入枝顶。狮子健壮之后，某日杀栖于森林之水牛而食，鸟思欲试狮子，于彼之上方树枝隐身，与彼谈话唱第一之偈：

一

予力堪胜时

为汝予尽力

兽王！予愿归命汝

然予何所得

狮子闻此唱第二之偈：

二

啜血常为猎

汝入予齿间

而今尚生存

汝实已过分

鸟闻此唱第二之偈：

三

不报不知恩

受者不为返

毫无感谢念

交之实无益

四

于人目前不积德

朋友之道不能得

然予无嫉亦无谤

疾由其人速远离

鸟作斯语后，即由其场飞去。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之狮子是提婆达多，鸟即是我。」

三〇九　尸汉本生谭

〔菩萨＝阐陀罗〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对六人群之徒所作之谈话。此一谭详出于律部之中，此处举其概略如下。佛唤六人群之徒前来问曰：「汝等比丘！汝等坐低椅子向坐高椅子者说法使闻，是真实耶？」比丘云：「诚然，世尊！」佛查明此等比丘之事，佛言：「汝等比丘！汝等不尊敬我教实为不宜。昔之贤人等尚且非难坐低椅子教外道经文。」于是为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨生于阐陀罗族，达成年后，成立一家。彼妻于妊娠中，思欲食菴罗果，向彼曰：「予欲食菴罗。」「予妻！今时无菴罗，为汝持来某种酸果。」「夫君，我如得菴罗则生，如不得则无生命。」彼深爱此女，自思：「予向何处入手得菴罗？」

尔时，波罗奈王之御苑之菴罗树，常年结实。彼思：「予由御苑树上取来熟菴罗以满足家内之望。」彼于夜间入苑登菴罗树，由枝踩枝，探寻果实，彼如斯直至天明。彼思：「今若降下，将为人见，以我为盗贼而被捕，至夜间后再行。」于是登入绝顶之处隐藏。

此顷，波罗奈王正对司祭修习经文。王入御苑之中，于菴罗树下坐于高座，使教师坐于低座，学习经文。隐于树上之男自思：「此王实不如法，坐高座习经文；婆罗门亦不知法，坐低座教经文；予亦不知法，为妇人来此不顾生命，持菴罗之实而行。」于是彼由树上降下，捉一下垂之枝，立于二人之间曰：「大王，予将灭，汝是愚痴，教师已死。」王问曰：「是何缘故？」彼唱第一之偈：

一

此总为贱业

两皆不辨法

教者与学者

两者皆自堕

婆罗门闻此唱第二之偈：

二

白米之清饭

应须混肉食

予等为仙士

不依此之法

阐陀罗闻此，唱次之二偈：

三

世界广大汝游历

他处亦有煮物者

汝行不法石破瓶

汝为破法婆罗门

四

婆罗门！为得名誉

得财有灾

非法之行

堕狱之行

王闻彼之正语，对彼甚为中意，问曰：「汝何种族？」答曰：「阐陀罗种。」王云：「汝若种族高尚，予让王位与汝，然此后予为日中王，汝为夜间王。」王以自己首项之花环挂于彼之首上，使彼为都中之警卫。自此以后，凡于都中警卫之首上均挂有花环，成为风俗。王更随彼之教，尊敬为师，坐于低座，学习经文。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之王是阿难，阐陀罗之子即是我。」

三一〇　萨维哈大臣本生谭

〔菩萨＝司祭官之子〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对厌出家之比丘所作之谈话。彼于舍卫城中巡迴托鉢，见一美貌妇人而心厌出家，对佛教生起烦厌，于是比丘等伴彼至佛所，彼为世尊所问：「比丘！汝厌出家为真实耶？」答曰：「唯然，真实。」佛问：「谁使汝厌出家？」比丘白此事实。佛言：「何故汝出家入于导此解脱之道中，而竟厌彼。古之贤者得司祭官之地位而捨此出家。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨宿于司祭官之妇之胎中，而与国王之子完全同日出生。国王问大臣等曰：「有谁与予之王子同日出生之子耶？」大臣答曰：「有司祭官之子。」王命伴来，交宫女与王子一同养育。饮食与饰物，二人完全相同。

彼等达成年后，往得叉尸罗修学一切学艺而还，王授王子以副王之位，王子之誉大增。此时以后，菩萨与王子一同饮食起居，彼此互相坚定信赖。后王死，王子即位，渡大荣华之生活。菩萨自思：「予友治国，王所思及之时，必授予以司祭官地位，予为家族生活，又有何益，予将出家为独住生活。」彼礼拜父母，得出家之许可，捨弃大家产，一人去家，入雪山地方，于适意土地建一树之嫩枝所葺小屋，出家入于仙人之道，得神通与禪定，日日渡禪定之乐味。

尔时，王思起菩萨问曰：「予之友人不见，现居何处？」大臣等答曰：「彼已出家，住于森林之中。」王寻觅彼之住所，向大臣萨维哈言曰：「汝往伴予友人前来，授彼以司祭官之地位。」彼云：「谨遵王命。」承诺之后，出波罗奈，逐渐到达国境之村。彼留置同伴一行，与徘徊林中之贼等共赴菩萨所住之处，见菩萨坐于小屋户口之边，如黄金之像，大臣礼拜退坐于一面。彼此问候交谈，大臣云：「尊师！王思召阁下授与司祭官之职，希望阁下还都。」菩萨曰：「且请稍待，无论司祭官之地位，迦尸拘萨罗全体或全阎浮提之王位，转轮圣王之荣誉，予均不往。贤人一度捨弃烦恼，再不欲得。一度捨者如吐出之唾。」唱此等之偈：

一

大洋所包围

大海中大地

不望世非难

萨维哈！汝同如是解

二

婆罗门！为得名誉

得财有灾

行非法行

堕地狱行

三

出家者善

携鉢游行

此种生活

胜求非法

四

出家者善

携鉢游行

无损他事

胜于治国

彼如斯言，再三受请，均与辞退。萨维哈亦不得彼心，礼拜而去，向王申告彼之不来。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，厌出家比丘入预流果，他之多人亦达预流果及其他——于是佛作本生今昔之结语：「尔之王是阿难，萨维哈是舍利弗，司祭官之子即是我。」

第二章　絍婆树品

三一一　絍婆树本生谭

〔菩萨＝树神〕

序分

此本生谭是佛在竹林精舍时，对大目犍连尊者所作之谈话。据传，长老住于王舍城附近之森林小屋；一盗贼往近于都门某村之家，破牆而侵入，劫持手能携带之物而逃，来至长老之森林小屋谓：「此处可以护我。」于是卧于长老小屋之入口处。长老知彼卧于自己之目前，对彼怀有恐惧，思与盗贼居于一处不宜，外出云：「汝不可卧于此处。」将彼赶走。盗贼由彼处山，遗留足迹而逃。手执炬火人等沿其足迹，来至其处，见盗贼之来处、立处、坐处、卧处，皆云：「盗贼由此处来、此处立、此处坐、由此处逃，然我等未见。」于是各处巡迴探索，终无所见而去。

翌日，长老于午前入王舍城中托鉢后回返，赴竹林精舍向佛言其事，佛云：「目犍连！恐惧应恐之物，非只汝一人，昔之贤人等亦有恐惧。」佛应长老之求，为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨生为都之墓场森林中某絍婆树之树神。某日，于都门附近某村工作之盗贼入来墓场之森林中，当时此处有絍婆与阿说他两大树王，盗贼于絍婆树之根元处放置物品而卧。此时盗贼如被捕，必用絍婆之枝所作木籤穿刺。

于是树神自思：「若人来捕盗贼，折此絍婆之枝作籤，如是则树将自灭。予试行将彼由此处赶走。」树神对彼男对话唱第一之偈：

一

盗贼！汝起！何教卧

汝有何要而睡眠

汝于村里为恶事

勿被王官等捕捉

如此向彼说示：「在未被官吏捕捉之前，速往他方。」树神恐吓使彼逃走。于是阿说他树神唱第二之偈：

二

村里为恶事

盗贼受捕捉

生立此林者

絍婆汝如何？

絍婆树神闻此唱第三之偈：

三

阿说他！汝不知所以

我与贼不和

村里为恶事

王官等捕捉

絍婆之籤刺

我心最恼此

如此二树神一同对话期间，物品失主，手携炬火，循足迹而来，见盗贼卧居之场所云：「盗贼已起而逃去，我等捕盗不得。若能捕得，以此絍婆树之根云为籤刺之，挂于枝上而还。」于是巡迴探索，不见盗贼而去。阿说他树神闻此，唱第四之偈：

四

可恐之物应须恐

未来怖畏应须防

智者观此二世界

皆由未来怖畏生

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时生于阿说他树之树神是舍利弗，絍婆之树神即是我。」

三一二　迦叶愚钝本生谭

〔菩萨＝青年婆罗门〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对一老年比丘所作之谈话。据传，舍卫城有一良家子，彼见纵恣诸慾之祸，于佛所出家，专心观念修行，不久得阿罗汉果。其后彼母死去。

母死之后，彼使父与弟出家，住于祇园精舍中。雨安居时将近，闻知容易获得衣物之必须品，于是往某村里居住，三人均于其处入于安居。安居终了，又还住祇园精舍，于接近祇园精舍处，青年比丘云：「沙弥！长老劳顿，汝伴其行，予先行扫除房屋。」言毕向祇园而去。老年之长老缓缓而行，沙弥以头触之：「尊师速行。」于是强行引曳而行。长老云：「汝以我为无力之人，引曳而行。」于是长老又返原处，再由原地出发而行。彼等如此互相争执之中，太阳落下，天色黑暗。

青年比丘扫除房室，预备用水，等待彼等到来，取炬火出迎。见彼等迟来问曰：「何以迟到？」老人说明理由。彼以二人劳碌，伴之缓缓行走，当日未得向佛问候之餘暇。次日前来佛处问候礼拜，坐于一面。佛问：「何时到来？」「世尊！昨日前来。」「昨日到来，今日前来我所耶？」「唯然，如是。」于是说明理由。佛对老年比丘，加以非难，佛言：「此人为此事，非自今日始，前生亦复如是。今汝等为彼所苦，前生贤人等亦为彼所苦。」佛应彼之请求，说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨生于迦尸市场街婆罗门之家。彼达成年时，母亲死去，弔祭终了，经一月及半月之时，施捨家中财产，伴父亲与弟入雪山地方。由天人受得皮之衣物，入仙人之道而出家，抱拾落物主义，食树根及果实以维生活，心情愉快，住森林中。

雪山地方雨季来时，大雨降落频繁，不能于树之根干搜寻果实，树叶尽落，行者等大抵下山住人里中。

菩萨亦伴父与弟，住于村里，至雪山地方再花开实熟之时，伴父弟二人回返雪山自己之道院。至道院附近，太阳已没，菩萨云：「汝等慢行，予先行扫除道院。」遗二人于后而去。幼年行者与父缓缓共行，以头触父腰部，促其速行。老人云：「汝不喜伴我而行。」于是回返原地再行出发。彼等如此争执之中，天气黑暗。菩萨扫除草舍，预备用水，持炬火见二人由道路之反对方向前来，问曰：「在此期间，作何所为？」小行者说明父亲之理由。菩萨于是伴二人缓缓而行，安置道具，使父亲沐浴，洗足涂油，为彼摩背，准备火盆，于休息疲劳之所，坐于父亲之傍，谓曰：「我父！幼年之儿童，如以土所作之器皿，易即破坏，一旦破坏，再不能连接。虽有莽撞，老人亦须忍耐。」菩萨劝诫其父唱如次之偈：

一

迦叶尊者！年幼之人

因愚顶撞

智者恕之

贤者忍之

二

贤者虽争

疾而再和

愚如土鉢

破而难接

三

己知罪过

善能学习

愈得安息

交而不败

四

他人有罪过

自己得善耐

如此负重荷

人中最上者

菩萨如此劝诫其父，自此以来，父亦善为自制。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时父行者是今之年老长老，少年行者是沙弥，而与父劝诫者即是我。」

三一三　堪忍宗本生谭

〔菩萨＝行者〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某一易怒性比丘所作之谈话。佛对彼比丘言：「何故汝入于无怒之佛教出家而生怒耶？昔日之贤人虽身受一千鞭，切断手足鼻耳，对他人亦不发怒。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈名迦蓝浮之迦尸王治国时，尔时菩萨出生于持有八亿财产之某婆罗门家，名为坤达伽、库玛拉之一青年，达成年后，于得叉尸罗修习学艺，后构筑一家。两亲亡故后，彼见所贮之财宝曰：「予之亲族积此财宝，未能持去，予必须使之有所持去。」于是悉数调查其财产，对适当受施者则施以适当之物，然后入雪山出家，食种种果实，维繫生命。长住以后，为得盐食酸味，来至人里，渐次到达波罗奈都城，住国王御苑之中。翌日托鉢，巡迴于都中，来至军师家之户口，军师敬服彼之行仪良好，请至家中，供养为自己调製之食物，彼此约束，仍住于王苑之中。

然于某日之事，迦蓝浮王酒醉，舞妓之群伴随，威仪堂堂入王苑之中，于用为王座之板石之上，设为卧牀，王卧于一中意妇人之膝上。巧妙之舞妓等奏音乐及歌舞音曲，王之荣耀恰如帝释天王。国王不久沉沉睡去，妇人等自思：「予等为王所歌唱，今王已睡去，我等无歌唱之必要。」于是将琵琶，大鼓到处弃置，往苑中採拾花果及树芽，于苑中到处娱乐。

时菩萨于此苑中，如威势之象，坐于满开花朵之婆罗树下，体味出家之乐时，妇人等到处游步，见菩萨居于此处，相互告曰：「诸位请来，今有出家者坐于此处，于大王醒觉前，我等且坐，由彼受教。」于是均往彼处，礼拜菩萨，坐于周围向菩萨曰：「请向我等说语善事。」于是菩萨为彼等说法。王所枕膝之妇人摇膝而王起，王醒觉不见诸妇人等，问曰：「彼等妇人均往何处？」「大王！彼等于彼处坐于行者之周围。」王怒持刀云：「予使此恶党行者有所见识。」于是急往彼处。

彼妇人等见王之凶相前来，其中有王中意妇人等前往由王手中取刀，对王安抚，王近立于菩萨之傍问曰：「沙门！汝为何宗旨？」「大王！予为堪忍宗。」「何谓堪忍宗？」「对恶口与打击从不怒。」王云：「汝有堪忍，今且试见。」于是唤斩首之役人前来。彼携带于自己职务所用之斧及附刑之鞭，着黄色衣物，持赤色花环而来，向王表敬意而问曰：「大王有何差遣？」王曰：「捕此盗贼之恶党行者，撂倒于地端，以附刑之鞭，由其前后左右四方痛击二千鞭。」彼依言而为。菩萨之外皮破裂、内皮破裂、肌肉破裂，血液流出。王再问曰：「汝之宗旨为何？」「大王！予为堪忍宗。王以堪忍在予之皮内，大王！堪忍不在皮内，王亦不能得见，实则秘藏予心之内部。」斩首役人问王：「有何差遣？」王曰：「切断此恶党行者之双手。」彼取斧登于切台之上断其双手，王继而命：「切其两足。」两足亦切，由手足先端如壶破油流，溢出鲜血。王又问曰：「汝为何宗旨？」「予为堪忍宗，王以堪忍在予手足之先端，实则不在彼处，予之堪忍秘藏于深奥之处。」王命：「切断其耳与鼻。」斩首役切其耳鼻，于是全身为血瀰漫。又问：「汝为何宗旨？」「大王！予之宗旨为堪忍宗，然王以堪忍在耳鼻之先端，然予之堪忍实秘藏于深奥之心内部。」王云：「此恶党行者，任汝堪忍而坐。」王以足蹴菩萨之胸，离现场而去。

王离去后，军师拭去菩萨身体之血，以布包裹手足耳鼻之先端，徐扶菩萨坐起而礼拜，坐于一面而乞请曰：「尊师！若君发怒，君对此为暴恶事之王发之，勿对他人发起怒心。」于是唱第一之偈：

一

汝之手与足

耳鼻均断落

大雄者！对彼起怒意

慎勿灭此国

菩萨闻此唱第二之偈：

二

我之手与足

耳鼻均断落

彼王之寿长

如我之无怒

王出苑离开菩萨眼界之时，此二十四万由旬厚之大地，如同坚强之布片裂开，由无间地狱冒出火来，如同用代代家传之赤毛布包裹，将恶王吸入，彼于御苑入口处之大地沉入，止于无间大地狱中。菩萨亦于是日死去。役人、都人等手牵手，携香花、薰香之类前来对菩萨弔祭。然又一说谓菩萨回雪山地方而去，此说不实。

结分

三

昔时说堪忍

堪忍有沙门

迦尸王行恶

切断达安息

残忍之暴行

辛辣之行果

彼王地狱中

悟此蒸煮苦

此二偈为现等觉者之偈。

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，彼易怒比丘入不还果，其他入预流果者亦多——于是佛为作本生今昔之结语：「尔时迦蓝浮迦尸王是提婆达多，军师是舍利弗，堪忍宗之行者即是我。」

三一四　铁鼎本生谭

〔菩萨＝行者〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对拘萨罗王所作之谈话。据传，拘萨罗王于夜间闻四名堕地狱者之声，其一名只唱哆之音、一名唱萨之音、一名唱那之音、一名唱嗦之音。彼等昔日为舍卫城之王子，侵犯他人之妇，彼等对他人慎重保护之妇人非礼，贪肉慾之乐，多行恶事，为死亡车轮所摧毁，生于舍卫城近郊之四铁鼎中，于七万年间于其中被煮，今彼等得浮上来，然只见铁鼎之口，彼时自思：「我等何时得由此苦痛脱出？」四人皆相继大声呼叫。王闻其声，战慄于死亡之恐怖，彻夜坐至朝日之东昇。

朝日昇时，婆罗门等来问曰：「王得愉快休息耶？」王曰：「诸位师尊！予如何能愉快休息，昨夜予闻四恐怖之声。」婆罗门等紧握自手。「诸位师尊！此为何物？」「大王！此为暴力之声。」「其力能否消灭？」「恐不能灭。然，大王！予等颇有心得。」「如何能除？」「大王！无论多大关係之事，我等皆能除去。我等供养四物具备之生贄，可以除灭。」继云：「如是速取象四头、马四匹、牛四头、人四人、乃至鶉鸟皮各取四隻，设供四物具备之生贄，予等得所祷无事。」继又有云：「大王！平安。」凡有必要之物，皆取之，设于供生贄之场所，以多数之生物伴来生贄之柱处放置。又有云：「应多食鱼肉，多得财物。」于是皆来努力工作。又有云：「大王！此亦必须收为己物。」于是婆罗门等交互前来。

胜鬘妃来国王之所问曰：「大王！婆罗门等何故到处纵声大笑？」「予妃！此为对彼等无关之事，彼等醉心于自己之名誉，一向不思予等之苦。」「大王！君有何事？」「予妃！予闻此等不稳之音声，而后予问婆罗门等，闻此音声，将有如何之事？婆罗门等答曰：『大王！此将于大王之位、财、寿命有碍，必须供四物具备之生贄，祈祷大王之安泰。』予从其言，设供生贄之场所，如此如彼，如有必要，为此而来多人。」「然则，大王！君对此音声之意义，已否问人间、天人世界第一之婆罗门？」「予妃！此人间、天人世界第一之婆罗门，究为何人？」「大瞿昙正等觉者。」「予妃！予尚未问正等觉者。」「如是前往寻问。」

王闻妃言，朝食终了，乘华美之车往祇园精舍，礼佛而问曰：「尊师！予夜间闻四音，问婆罗门等，婆罗门等言：『供四物具备之生贄，祈求安泰。』于生贄之场所行应行之事。然为闻此音声，于予将有如何之事？」佛言：「大王！并无何事，彼为堕地狱者会苦而起之泣声。此音非只大王所闻，昔日王等亦闻。此王等问婆罗门等，思欲杀畜类供养生贄，但闻贤人之语而未作。贤人等说明其音之意义，使多数之生物放生，而平安无事。」佛应王之请求为说过去之事。

主分

昔日波罗奈国梵与王治国时，菩萨生于迦尸国某村婆罗门之家。达成年后，捨诸欲入仙人之道而出家，得禪定与神通。彼味禪定之乐，于雪山地方，快乐住于森林之中。尔时波罗奈王闻此堕入地狱四人之四声而恐怖战慄，同样由婆罗门等说：「为三障中之一，供养四种皆备之生贄，为其祈祷。」王与承诺。司祭官与婆罗门等共同设置供生贄之场所，多数之生物伴来生贄之柱处。

此时菩萨以慈悲观较任何为重要之观，以天眼徧观世界，见此事实。彼云：「今日我必须行，如此则众多之生命平安无事。」彼以神通力昇入空中，至波罗奈之王苑而降下，坐于用为王座之板石上如黄金之像。司祭官之最上弟子往师之处云：「尊师！我等吠陀之中有云，杀他物则自己不能无事。」司祭官曰：「汝对皇室之物应予注重，我等将有多数之鱼食，汝勿多言。」对彼加以斥退。彼云：「予于此处不能共处。」于是由彼处退往王御苑，礼拜菩萨，互相亲切交谈，然后坐于一面。菩萨问曰：「汝青年！国王正直施行政治耶？」「尊师！大王正直施行政治，然于夜间闻四音，王问婆罗门等，婆罗门等谓供以四物具备之生贄祈祷安泰。王行杀畜类之仪式，思为自己祈求安泰，许多之生物伴来于生贄之柱处。尊师！如贵君之高德，说明此音之意义，使诸多之生物由死亡中得救，岂非甚善？」「汝青年！国王不知我，我亦不知国王，然予知此音。若国王来至予所相询，予可语之以解其疑。」「如是尊师！暂来此处，予伴王前来。」「善哉！汝青年。」

彼往王处说明其事之原委，伴国王前来。王礼拜菩萨坐于一面而问曰：「予闻君知予所闻音之意义，是真实耶？」「大王！诚然如是。」「尊师请言。」「大王！此人等前世侵犯他人郑重守护之物，因而出生于波罗奈近处之四铁鼎中，浮于极为痛楚之铁水上，煮于泡沫之下，三万年间下降打着于鼎之平底，然后上昇，三万年间得见鼎口。此四人见到外界思唱四完全之偈，但不能为，各云一字，再沉于鼎中。此中发哆音而沉者，彼思唱下之偈：

一

来营邪生活

不与于善人

我纵有财富

未设护我者

然彼未能完偈而沉下。菩萨以自己之智慧，补足此偈之语，其他场合亦复同样。如其中思欲发萨音而唱者之偈：

二

时光七万岁

总计普满间

狱中被煎煮

何时终期来

发那音者思唱之偈：

三

何终何有终

尔时不见终

吾友！我与汝之罪

终必有熟期

发索音思唱之偈：

四

彼由此处去

得生于人间

从顺有德行

多为慈善业」

菩萨如斯一一唱偈，原宥王曰：「大王！堕此地狱之人，思欲补足所唱，但因罪深大，而不能唱出；此人如斯会遇自己罪业之结果而啜泣。王闻此音，原无障害，亦无须恐怖。」

王使诸多生物放生，巡迴叩击金之大鼓，破坏供生贄之场所。菩萨平安救出诸多之生物，数日之间，住于其处，然后归还原处，修行禪定不止，后出生于梵天世界。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时司祭官之青年是舍利弗，行者即是我。」

三一五　肉本生谭

〔菩萨＝长者子〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对长老舍利弗施与服泻剂之人以上味之食物所作之谈话。据传，尔时祇园精舍中之比丘等服油性之泻剂，而服者须补充上味之食物。看病之人为得上味之食物，入舍卫城中某街之厨师人家巡迴托鉢，但未能得而归来。长老于日午时往城内托鉢，见此等比丘问曰：「何故急速回归？」彼等说明其事，长老曰：「汝等且往。」于是伴彼等往同一之街内，得施与上味之食物满鉢。看病之人归还精舍，与病人食之。

其后，某日之事，于法堂开始传话：「诸位法友！长老于服泻剂人之看病者不得上味食物而还，伴往某街内厨师人之家，得甚多之食，施与患者。」佛来其处问曰：「汝等比丘！今有何语，集于此处？」比丘白佛：「如是如是之事。」佛言：「汝等比丘！得肉食非只今之舍利弗，昔之善巧贤人，口吐爱语，言语柔和，亦能得之。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨为一长者之子。某日，见一猎夫得甚多之肉，满载车中，思欲贩卖而来都中。时有住于波罗奈之四长者之子等出而坐于都之十字路口，就彼等之所见所闻互相谈话，其中有一长者之子见载肉之车谓曰：「予将得彼猎夫所持之一片肉。」「予即往持来。」彼近前云：「汝猎夫！与我一片肉。」猎夫云：「向人强索者，言语须和靄，今予与汝相当于汝之言语之肉。」于是唱第一之偈：

一

吾友！汝之言语粗

而汝来求物

汝语如肺气

吾友！予施汝肺肉

于是他一长者之子对此者问曰：「君何语强索之言？」「予只唤一声。」「予将向彼男得肉。」彼曰：「吾兄！请与予肉一片。」彼男云：「予将与汝与汝语相当之肉。」于是唱第二之偈：

二

兄弟之言语

发声如肢体

汝今为此语

施与汝肢体

作斯语后，取肢体之肉与之。今又一长者之子问曰：「君以何语强索？」「予称其为兄。」彼云：「予将得一片之肉。」彼云：「父亲！与我一片之肉。」猎夫云：「予将与汝与语言相当之肉。」于是唱第三之偈：

三

作儿来称父

震动父心脏

汝语等心脏

吾友！施汝心脏肉

作斯语毕，取心脏及味美之肉施与。第四位长者之子问曰：「汝云何而强索？」「予称其为父。」彼曰：「予亦向彼索要。」「吾友！请与我一片之肉。」猎夫云：「予将与汝之言语适当之肉。」于是唱第四之偈：

四

村中无朋友

等同住森林

汝语总一切

吾友！一切总施汝

如斯语毕，谓长者之子曰：「君可将此车中所积之肉连车运往君宅。」长者之子使彼押车，至自己之家卸肉，对猎夫亲切恭敬款待，并将猎夫妻子唤来，令止猎夫之工作，住于自己家中，与彼结为生死之坚交，和睦渡其一生。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之猎夫是舍利弗，皆得其肉长者之子即是我。」

三一六　兔本生谭

〔菩萨＝兔〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对总施生活上必需品所作之谈话。舍卫城某家之主人对佛与比丘等一同准备施捨一切生活必需品，于家之入口处，设一假屋，招待佛与比丘等一同。于假屋之中，预设上等之坐席，施捨诸种精味结构之食物，日复一日，七日之间，尽力招待。于第七日施佛与比丘等以生活必须用具。佛于食事终了，述随喜之语，佛言：「信士！汝喜甚善。汝今之施，堪为古昔贤人之夸奖。昔之贤人等向来自己之所乞食者，捨生命施自己之肉。」佛应彼之请求，为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨生于兔胎，住森林中。此森林一方为山麓，一方为河，一方为边鄙之村落。外有猿、豺、獺三隻之友，此四者皆甚贤德，自己寻求自身之饵场，夕暮则聚于一所。贤德之兔云：「予等不可不施，不可不守戒法恭行布萨。」向三者说诫心之法。三者从其诫，各各入住于藪中各各之栖家。如是经过多时，某日，菩萨观空，知明日为布萨会，语他之三者：「明日为布萨会，请诸位三人受戒恭行布萨。坚守戒与施捨，有大果报，因此，乞食之人来时，诸位由应施之物中施捨食物。」一同承诺，各归己之栖家就寝。

翌日，其中之獺，晨起欲搜寻获物，出往恒河岸边。时有一渔夫捕得七尾之赤鱼，穿串埋于恒河岸边沙中，更下往恒河捕鱼。獺嗅得鱼之腥味，掘沙见鱼，取出后三度呼曰：「此为谁之鱼？有鱼主耶？」三度不见持主，咬串往置于自己之藪中，自云：「时至再食。」于是顾自己之戒法而就眠。豺亦出往搜寻获物，于某田中看守者之小屋中，见有二串牛肉，大蜥蜴及一壶之牛酪，豺云：「此为谁之物，有持主耶？」三度呼之，不见持主，于是以首贯牛酪壶之纽，口咬肉串及大蜥蜴，置于自己寝藪之中，自云：「时来再食。」于是顾自己之戒法而就寝。猿亦入森林之中，持菴罗果还，置于其栖家之藪中，自思：「时至再食。」于是顾自己之戒法而就寝。菩萨亦于应出之时前往觅食，自云：「食突婆草。」入于自己之藪中就寝时自思：「乞食者来自己处所，不能向乞食者施草，而自己又未持有胡麻及米，若乞食之人来至己处，只有捨自己身体之肉。」

依彼持戒之威神力，使帝释天之赤黄毛毡色之石座，生出暖意，帝释詮索，悟其理由。彼思：「予将试兔王。」先往獺之栖所，化作婆罗门之姿而立。獺云：「婆罗门君！何为而立此？」「贤者！予欲得食物，守布萨之日，行出家之道。」「谨尊君命，予行布施。」与彼共语而唱第一之偈：

一

予得七尾鱼

由水运陆上

婆罗门！予有此之物

食此住林中

婆罗门云：「请置此至明朝，然后再如何加以处理。」彼往豺之住处。豺云：「何用而立于此处？」彼依例回答。豺云：「谨如尊命，予行布施。」豺与彼语唱第二之偈：

二

由彼守田处

取来夜食料

串肉大蜥蜴

更有一壶酪

婆罗门！此为我食物

食此住林中

婆罗门云：「请置此至明朝，以后如何再行思处。」于是往猿住之处。猿亦云：「何事而立于此处？」彼仍以相同之回答。猿云：「谨如尊命，予将施与。」于是唱第三之偈：

三

熟果与冷水

心地善清凉

婆罗门！予有此之物

食此住林中

婆罗门云：「请置此至明朝，以后如何再作思考。」于是再往兔贤者之所。兔云：「君有何用，立于此处？」彼仍以相同之回答。菩萨闻此喜悦而言曰：「婆罗门君！君为食物而来予所，甚善。今日予将施前此未有之施，然君为守戒者，不为杀生之事，君往集薪起火，请示知于予，予将捨自己之身投入火中。」与彼共语，唱第四之偈：

四

兔无有胡麻

亦无豆与米

炙我于火上

食我住林中

帝释天闻彼语，以自己之威力，作出一堆炭火，告知菩萨。兔由突婆草上之卧牀起立，前往其所，嘱曰：「若有毛间之生物，均不可杀。」其身三度震动，全身向施，如白鸟王跳上莲花开放之中，止住其上，以喜悦之心，落于大炭火中。然其火无能烧毁菩萨身体之一毛孔，如同入于雪藏之中。

于是彼呼帝释天：「婆罗门君！汝所起之火太冷，不能烧予身体之一毛孔，此为何故？」「贤者！予非婆罗门，予乃帝释天，为试君而来。」「帝释！君请稍待，纵令住世界中者皆作对予试验，亦无认我有不施之心者。」菩萨对帝释作大狮子吼。帝释向彼曰：「兔之贤者！君请勿疑，汝之德徧为世界所知。」帝释压榨山取山之汁，于月绘兔之姿，招菩萨于森林藪中，使卧于嫩突婆草上，自己归去天人之住所。此四隻贤者，敦善友谊，快乐守戒，恭行布萨，各各生于应生之所。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理，说圣諦之理竟，总施生活必需品之家主入预流果——于是佛为作本生今昔之结语：「尔时之獺是阿难，豺是目连，猿是舍利弗，兔之贤者即是我。」

三一七　死者哀悼本生谭

〔菩萨＝婆罗门〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对就住舍卫城某家主人之谈话。据传，彼之兄死，悲痛不堪，不沐浴、不饮食、身亦不涂香油，晨起往墓场，胸中充满悲哀而悲泣。佛于晨起，徧观世界，见彼有入预流果之可能性，佛思：「予将使彼闻悉往昔之因缘以慰其悲哀。使彼能入预流果者，捨予并无他人，予必须救助于彼。」于是翌日午食之后，由托鉢归来，携伴僧出至彼家之门口。主人闻佛来，设座席出迎白佛：「请佛入内。」佛入着于所设之座。主人出来礼佛，坐于一面。佛问：「贵主人有何思考？」主人：「唯然，世尊！予兄亡后，使予思念。」佛言：「贵主人！诸行无常，当坏者坏，此事闷闷，思之不当。昔之贤人等知，当坏者坏，于兄弟之死，无闷闷之思。」佛应彼之请求，为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨出生于有八亿财之婆罗门家，两亲于彼达成年时死去，由菩萨之兄立家而行，菩萨依彼生活。其后兄亦罹病而死，亲族、朋友、知己之人等来集，扩展两腕泣叫，能镇静不乱者竟无一人，只有菩萨，不泣不叫。人云：「彼于兄死，面不顰促，根性过刚，彼思二人之分，欲为一人之享用，实为欲其兄之死。」对菩萨非难。亲族亦非难云：「汝对兄之死，竟不悲泣。」

彼闻众语云：「君等自己无智，不知世间八事，对予兄之亡而哭泣；然予亦将死，君等亦将死亡，何以对予等之死亡而不哭泣？诸行因无常而亡，依此法则得长存者无有一物。君等愚而无智，不知世间八事而哭泣，予又如何而泣？」于是唱如下之偈：

一

汝等悲已死

将死者不悲

总此有身者

次第捨命去

二

天人四足类

鸟群卷蜷蛇

此身与命者

享乐中捨命

三

如斯若乐动不定

此事常见于人中

明知叹叫皆无效

何故汝等乱悲泣

四

沉溺之人心被夺

无知愚勇心不静

共思贤者为愚者

此为不知八法故

菩萨如斯为彼等说法，除彼等之悲。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，彼家之主人入预流果——佛为作本生今昔之结语：「尔时为多数人等说法除悲之贤者即是我。」

三一八　夹竹桃华本生谭

〔菩萨＝盗贼〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某比丘为原妻诱惑所作之谈话。此一故事出于根本生谭（第四二三）之中。佛向比丘云：「前生汝亦因此女之故而被刎首。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨于迦尸国某村之某居士家，以盗贼之星下出生，达成年后，为盗贼之生活而渡世，广为世知。有勇气具象力，无有一人能捕得彼。

彼一日破长者家之牆而入，持去诸多财宝。都中人等往国王之所告云：「大王！一大盗扰乱都中，请与捕捉。」国王命令都中守卫捕彼，夜间到处组队置哨，于彼持财宝之处拘捕，向王报知。王命即行刎首，向都卫之人下令。都卫之人以强绳缚彼背手，于彼首上挂夹竹桃之花环，头上散洒瓦粉，每至十字路口，即以鞭韃，鸣击荒音之大鼓，由牢屋中牵来。都中之人，全体起大骚动，皆云：「此扰乱都中渡世之大盗，终于被捕。」

时于波罗奈都中有一千两之金声价之游女名萨摩者，国王中意彼女，召使五百女佣。彼女于高台开启之窗，见此牵行之男。此男美丽可爱，优奇有天人之貌，于一切人中特别耀眼，游女见彼被牵行，起爱恋之情，女思：「用何手段使彼为吾夫？」彼思得一策，于是用一能达自己所望之女人，送都卫之人千两之金，告云：「此盗贼为萨摩之兄弟，萨摩除此人之外，无何依赖之人，汝取千两之金，请放此人。」女依命而行。都卫之人曰：「此盗贼世间知名，不能如此释放。然能得另外之人，然后将此盗乘载于覆盖之乘物送出。」女还依言禀告。

时有一长者之子思恋萨摩，彼每日以千两之金送与萨摩。此日太阳没时，携千两之金来至其家，萨摩更取其千两之金，置于膝上，哭泣而坐。「此究为何故？」「恩主！此盗乃我之兄长，自己思为可耻之事，不来我处。遣人往都卫之所，回答谓：『取千两金者则放人。』然今无持千两金往都卫处之人。」彼因思恋此女，谓女曰：「予往行事。」「如此，请持此金前往。」彼接金前往都卫之家。

都卫之人将长者之子押入秘密场所，将盗贼乘载于覆盖之乘物中送往萨摩之所，然后辩称：「此盗贼国中皆知，使世界先当黑暗，因此须于人退散之时杀之。」少经时刻，于人退散之处，对长者之子，付以严密警戒，伴往牢房，以刃刎首，串其肢体送入都中。

自此以后，萨摩由他人之手脱离，不接受任何一人，惟与此男戏乐渡日。彼思：「若此女思恋他人，予亦仍被除去，而与其男戏乐。此女颇易背叛同党，予不能停留此处，应早遁去。」彼思：「予不能空手而行，可取女之饰物道具而行。」某日向女云：「我等如入笼之鸡，终日只居于家中，何时至游园一游？」彼女云：「甚善。」当即承诺，一总准备软硬食物，以所有诸类饰物饰身，与男一同乘覆盖之车向游园之中而来。

彼与女共为戏乐之时，自思：「予应速逃。」彼以女为对象作充满慾情之状，入于夹竹桃树藪之中，抱女强压，陷入不省而倒卧，尽数取下饰物道具，以女之上衣包裹，将物品挂于肩上，超越园牆而逃去。彼女不久恢复意识，起立来至伴女等之所问曰：「相公何处？」「夫人！我等不知。」女心不快：「彼以我已死去，恐惧而逃。」于是由彼处还家。女云：「予可爱之相公未能觅见之前，予不卧此装饰之牀。」于地端就寝。自此以后，不着中意之衣物，节省二度之食事，不用香与花环及其他之物。彼女唤女之舞手等来，使握千两之黄金，务必用任何手段，探寻相公回转，谓之曰：「汝等无天下不到之处，无论村街，王所住之都城，所到之处，集合人众，于集合场所，第一先唱出此歌。」彼女教舞手等唱第一之偈，并云：「汝等唱此歌，若相公交杂于集众之中，将与汝等交谈。然后向彼告我无事，伴彼归来，若彼不来，请与一信。」嘱后与舞手等资助金而去。

彼等出波罗奈都城，于各方各处集合人众，行至某边鄙之村里，而此盗贼亦逃来此处，舞手一同于此处集合人众，先唱第一之偈：

一

有人春季互挽手

入于夹竹桃林中

用力强压萨摩身

传汝萨摩身无事

盗贼闻此语来舞手之所云：「君谓萨摩生存，予不相信。」彼与舞手交谈唱第二之偈：

二

唯汝舞手！我如何能信

风可运动山

若风能运山

一总运大地

萨摩本已死

如何言无事

舞手闻彼之语唱第三之偈：

三

彼女确未死

亦不望他男

萨摩守一夫

唯只思慕汝

盗贼闻此云：「彼女生或未生均宜，对予终归无用。」于是唱第四之偈：

四

彼由久亲者

得我非亲者

彼由固交者

得我不固者

由我欲得他

我更赴远处

舞手等归来，语女彼之所为事，女悔自己之所为，仍依以前而渡日。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，心持烦恼之比丘入预流果——佛为作本生今昔之结语：「尔时长者之子是此比丘，萨摩是原妻，盗贼即是我。」

三一九　鷓鴣本生谭

〔菩萨＝行者〕

序分

此本生谭是佛在憍赏弥附近之跋陀利园中时，对罗睺罗长老所作之谈话。此一故事已于三卧鹿本生谭（第一六）中说出。比丘等于法堂中云：「诸位法友！罗睺罗尊者怀学问之志，富悔悟之念，有守教诫之意志。」比丘等开始语尊者之德，佛适出堂问曰：「汝等比丘！今汝等有何语集于此处？」比丘白佛：「如是如是之语。」佛言：「汝等比丘！罗睺罗非自今日始，前生即怀学问之志，富悔悟之念，有守教诫之意志。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨生于婆罗门之家。达成年后，往得叉尸罗修习一切学艺，去雪山地方出家，入仙人之道，得神通与禪定，享禪定之乐，乐住森林之中。后为得盐食与酸味，往某边鄙之村里。人人见彼起信仰之心，于森林中建一木叶修葺之小屋，供其应用之物品，使之居住。

时其村有一捕鸟者，彼捕一媒鸟鷓鴣，彼善为教艺，养入笼中。彼携鸟入森林中，捕捉闻声而来之鷓鴣。媒鸟鷓鴣云：「予之亲类受予之影响，死去甚多，此予之罪。」从此不再出声。捕鸟者知鷓鴣不出声音，以竹製之鞭，叩彼之头，鷓鴣不堪其苦而出声，如是捕鸟者依此恩蔭捕捉鷓鴣维繫生命。

于是鷓鴣思考：「自己皆无死之意志，然依此所生之业将我还来，予不出声则不来，予出声则来。此人捕来者而夺其生命，就此而言，予岂无罪？」彼自此以后思惟：「谁能破此业者？」探访适当之贤人而行。

某日，此捕鸟者捕数多之鷓鴣入于笼中，思欲饮水，赴菩萨所住之道院，置其笼于菩萨之傍，饮水坐于砂上而眠。鷓鴣知其入眠，自思：「予问此行者解予之疑惑，彼有所知，必可语我。」于是于笼中向行者唱第一之偈：

一

我渡安乐日

得应得之食

陷他于危难

尊师！我应赴何处？

菩萨答彼之问唱第二之偈：

二

汝鸟！汝虽行恶事

汝心不倾恶

无心心善者

此无罪污事

鷓鴣闻此唱第三之偈：

三

亲类思我为有属

多数前来会集此

彼为我死我获罪

我心为此起疑惑

菩萨闻此唱第四之偈：

四

若汝心不污

依汝不得罪

无心心善者

此无罪污事

菩萨摩訶萨如斯教鷓鴣，鷓鴣亦因彼之恩蔭而不怀疑惑。猎夫醒来，礼拜菩萨，携鸟笼而去。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时鷓鴣是罗睺罗，行者即是我。」

三二〇　喜捨本生谭

〔菩萨＝大臣〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某家主人所作之谈话。据传，彼为偿还负债而往某村。与妻同往村中，偿债后挽车欲还，彼云：「随后再行挽车。」将车托付某家。与妻同返舍卫城途中，见有一山，妻向夫曰：「若此山出黄金，汝将与我否？」「汝为何人，予将一文不与。」妻感不快曰：「此人实无人情，此山虽有黄金，亦不与我。」二人来至祇园精舍附近，心欲饮水，入于精舍之中。

佛于晨起，观见二人具预流果之可能性，坐于香室之一室放六种之光明，以待二人之来。二人饮水后，来礼佛而坐，佛与彼等交相会谈，佛问：「汝等欲往何处？」「世尊！予等为偿债而来。」「汝信女！家主有为汝之利益有所思为耶？」「世尊！予思此人甚为可爱，然此人对我一无所思。今日予曾见山，予谓：『若此山有金，汝将与我否？』彼云：『汝为何人，予将一文不与。』此人如此情薄。」佛言：「汝信女！此人虽作是言，然如思起汝德，必将让汝一总权威。」佛应妇人「请佛语我」之请求，为说过去之事。

主分

昔日波罗奈国梵与王治国时，菩萨为王行万事之大臣。某日之事，王以其子为副王而见其前来问候，王思：「此子于我后宫有扰乱之虞。」呼彼近前云：「吾子！于予有生之中，汝不能住于都中，可往他处居住，俟予死后，汝即为王。」彼云：「甚善。」于是拜别父王，与其第一之妃出波罗奈之都，往边鄙之地，于森林中以树叶修葺构筑家屋，以森林之树根树实为食而住。

其后王死，副王观星，知王死之事，即往波罗奈。途中见一山，妃向彼问曰：「大王！若此山出金，汝以何与我？」「汝为何人，予将一文不与。」女不愉快，自思：「予对此人重视，不能捨弃而入森林，不图竟为此语，实无人情，纵为王之后，于我亦将无何善事可得。」彼还来即位为王，此女据于第一之妃之位，然只授与名誉，无其他之尊敬与供给，甚至女之居处事，彼亦不知。菩萨自思：「此妃乃为此王尽力之人，苦不思苦，住森林中。然王不顾妃，与他女共耽娱乐，予将计划使妃得权威。」某日往妃之所拜妃而言曰：「王妃！予等由妃之手未得一握之食物，何以以我等为等闲视之，岂非太无人情耶？」妃云：「若我自有所得，当与汝等，予一无所得，以何与汝等？王至今亦对予一无所与，王于途中，予谓：『此山若出有黄金，汝将以何与我？』王曰：『汝为何人，予不与一文。』王何无情！」菩萨：「妃能于王傍作是语否？」「此又如何不能！」「如是，予将立于王傍为汝寻问，请汝可为是言。」「谨如尊命。」

菩萨于妃问候王安而立时曰：「王妃陛下！予等由妃之手未得一物。」妃曰：「汝莫作是言，予若有所得，当对汝等有所赠与。我王至今对予一无所与，予等由森林归来时，途中见山，予云：『若此山有金，将以何与我？』王曰：『汝为何人，予一文不与。』如是，无故而得之事，予亦不得。」妃为说此意义，唱第一之偈：

一

容易施者而不施

只语其山而不与

对此无情不施者

如何只语能与山

王闻此唱第二之偈：

二

身行之处口始言

不得之处不可言

其身不行而言者

自古贤者皆远避

妃闻此合掌唱第三之偈：

三

王子我对汝崇拜

汝若建立真与义

纵会逆运亦不曲

如斯汝心实爱真

如斯闻妃讚王之德，菩萨说明妃之德唱第四之偈：

四

贫不厌贫夫

富不弃富者

此女最上妻

彼为王之配

如斯语妃之德，菩萨曰：「大王！此妃于王困难之时，于森林中与王同渡困难之日，吾王必须对彼有所资助。」王依彼之言，思起妃之德行，王曰：「贤者！闻兄君之语，使予思起妃之贤德。」于是授与彼女一切权威，并谓：「由彼之恩蔭使予思起妃之德行。」于是对菩萨亦授与极大权威。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，夫妇同入预流果——于是佛为作本生今昔之结语：「尔时波罗奈之国王是此家主人，王妃是此信女，贤明大臣即是我。」

第三章　毁屋品

三二一　毁屋本生谭

〔菩萨＝有角鸟〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对烧毁摩訶迦叶长老住院之少年所作之谈话。此一故事为王舍城中之事。据传，此时长老住于王舍城附近之森林小屋中，有二少年随侍长老，其中一人为长老而尽力，另一人则甚狡猾。彼对他一人所作之事，一一皆造作为自己所为。此一少年准备洗面用水，彼则往长老之处礼拜云：「尊师！汲水置放已毕，请洗面。」此一少年晨起扫除长老之室，彼则于长老外出之时，到各处敲打，使室之全体如自己扫除之状。勤劳为重之少年自思：「此狡猾者一一以自己所为之事，造作为彼之所为，予将使彼男之虚伪曝露。」

彼男于村中食事终了而还，于彼午睡之中，此一少年煮沸浴用之水，置于后室，外以少量之水，残留釜中。彼男醒觉往见沸气上扬，彼思：「水沸置于浴室之中。」于是往长老之处云：「尊者！浴室之中，水已沸腾，敬请使用。」长老云：「如此入浴。」于是与彼一同往观，见浴室之中无水，长老问：「水在何处？」彼急往库房而行，向空釜之中突入水杓，水杓触及空釜之底，鏗然作响，自此以后，人皆称彼为杓音。恰于此时，此一少年由后室持来沸水云：「尊者请用。」长老入浴后，始知此杓音少年之狡獪。彼于黄昏时分向长老问候时，长老诫彼曰：「汝为沙门，应言自为之事，否则则是故意虚言，尔后不可如斯。」

彼对长老瞋怒，翌日不与长老一同托鉢。长老与此一少年共出，杓音往归依长老之家，家主问曰：「尊者！长老在于何所？」「身体不适，坐精舍中。」「尊者！予奉上何物为宜？」「请如是如是供养。」于是彼男取供养之物往自己喜好之处而食，然后归还精舍。

翌日长老往其家着座，一同皆问曰：「尊者身体不快，昨日居于精舍未出，予等托付如是如是少师，送去食物，尊者可曾享用？」长老唯默然食毕，返还精舍。黄昏，彼男问候长老，长老唤彼云：「汝于如此如此之村，如此如此之家，汝谓：『须如此如此供养长老。』汝特别愿求食物而自己食之。」更又：「特别愿求之事，实属不宜，尔后再不可有此不正当之行为。」于是彼对长老怀恨：「此人昨日以沸水之事对我轻视，今又责我于归依者之宅受得一握之饭，此实为不可忍耐之诬蔑，予已善知如何对此人应为之事。」翌日于长老托鉢外出时，取棍棒打碎日用之物品，将住院烧光而逃。

此人生时成为人间之饿鬼，后乾枯而死，生入无间地狱。彼为此不正当之行，徧知于多人之中。一日比丘等由王舍城赴舍卫城，各各置衣鉢于应置之处，赴佛所礼拜而坐。佛与彼等共同亲切会面交谈后问曰：「汝等由何处而来？」「尊师！我等由王舍城来。」「王舍城之教诫教师为谁？」「尊师！摩訶迦叶长老。」「汝等比丘！迦叶无事否？」「尊师！长老无事，然其弟子受长老之教諭而瞋怒，烧毁长老之院而逃。」佛闻此而言曰：「汝等比丘！迦叶与此愚人一同行事，不若一人行事为佳。」于是佛唱法句经之偈（第六一）：

若有胜己者

等己不得伴

必须独自行

不与愚者伴

佛唱此偈，更呼此等比丘曰：「汝等比丘！对此毁坏小屋之教諭者之发怒，非自今日始，前生即有此发怒之事。」于是佛说过去之事。

主分

昔日，婆罗奈国梵与王治国时，菩萨出生为有角鸟之身，成长后，自己构筑颇为中意而不被雨淋之巢，栖于雪山地方。然至降雨之季，雨降不停，有一隻猿，为寒所恼，牙齿咯吱作响，坐于菩萨近傍。菩萨见彼非常困苦，与彼交谈唱第一之偈：

一

猿！汝之头手足

与人原无异

汝以何缘由

无有一家屋

猿闻此唱第二之偈：

二

有角鸟！我头与手足

与人原无异

人间属第一

我无彼智慧

菩萨闻此唱其他二偈：

三

易动心不定

动则欲损他

操行常不坚

无有安乐事

四

应防寒气风

构筑家为善

猿！善用己之力

为善捨恶行

猿思：「此物自己今坐于不被雨淋之处而骂我，予将不使此物坐于巢中。」于是彼立起思欲往捕菩萨，菩萨起立往他处而去。猿毁其巢粉碎为微尘而去。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之猿是今烧住院者，有角鸟即是我。」

三二二　堕落音本生谭

〔菩萨＝狮子〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某外道等所作之谈话。据传，此外道等于祇园精舍附近各处，寝于荆牀之上，行五火之苦行，行种种邪之苦行。多数比丘往舍卫城托鉢，于归还祇园精舍途中，见此邪苦行之辈，还世尊之所，问曰：「世尊！外道沙门等所行之戒行，有何本领？」佛言：「汝等比丘！彼等所行之戒行，既无本领，亦无特质；进而重新观察，宛如人之入厕孔急，或如兔闻骚音之奔动。」比丘等曰：「佛说骚音奔动之事，我等不解，请世尊明示。」佛应其请求，为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨出生为狮子之身，成长后栖于森林之中，尔时近于西海岸有橡树与多罗树交织之林，彼处有一兔栖于橡树下之多罗树丛之中。

彼携一日之食物而还，寝于多罗下自思：「若此大地破坏，自己往何处居住？」此一瞬间，熟之橡实一落于多罗叶上，彼闻其音，思为大地确实破坏，起立不往后见而逃出。彼怀死之恐惧，一兔见其急逃而问：「君何故如此恐惧而逃？」「汝不须问，兔兄！」彼云：「君为何故？君为何故？」随后赶来。此兔不往后见者曰：「此世界已毁坏。」于是彼亦随后逃窜。于是今一隻见，又一隻见，又一隻见，终于十万隻兔，一齐逃窜。于是一隻鹿见，一隻猪、一头牛、一头水牛、一头伽瓦雅牛、一头犀牛、一隻虎、一隻狮子、一隻象见之，问曰：「此究为何事？」「此一世界毁坏。」闻此之后，俱行奔逃，如此次第，一由旬间兽群充满。

此时菩萨见此多数之动物逃窜，问曰：「此究为何事？」「此一世界毁坏。」彼闻后自思：「此世界决无毁坏之事，此确係皆为误闻，予如不出力制止，此等皆将身亡，予将与彼等生命。」狮子以快速先行奔向山麓，三度举狮子吼声，众皆恐惧狮子，一同战慄而固定止住，狮子向众等一同交谈问曰：「为何而奔逃？」「世界毁坏。」「谁见其毁坏？」「此象等知之。」狮问象等，「我等不知，狮子知之。」狮子等云：「我等不知，虎等知之。」虎等：「犀等知之。」犀等：「伽瓦雅牛知之。」伽瓦雅牛：「水牛等知之。」水牛：「牛等。」牛等：「猪等。」猪等：「鹿等。」鹿等云：「我等不知，兔等知之。」就兔等而问：「彼说此话。」举出其兔。

狮子向彼问曰：「君谓此世界毁坏耶？」「唯然，首领！予已见之。」问曰：「汝住于何处见之？」「首领！于海之近边与橡树交织之多罗林中见之。我卧于彼处之橡树下多罗丛中多罗叶下自思：『若此世界毁坏，尔时将往何处？』于此瞬间，闻世界毁坏之音，我故逃走。」狮子自思：「此确为熟橡实落于多罗叶上之堕落音声，彼闻此音声，误思为大地毁坏而逃。予将往实际之所一探究竟。」彼由兔引伴，安慰众类云：「予将往所见场所，实际探看大地之毁坏与否？」狮子以兔乘自己之背，快速而去。入多罗林，兔由背下，狮子云：「君请示我所见之处。」「首领！予到底不能有所见得。」「汝来勿恐。」兔不能近于橡树之下，立于其傍谓曰：「首领！此为堕落音之处。」于是唱第一之偈：

一

贵君！我之住所

有堕落音

何故有音

予亦不知

如此，狮子往橡树之下及多罗叶下兔之卧处，发现多罗叶之上落有已熟橡实，彼彻底察知世界未坏之事。使兔乘其背，以狮行之速急来兽之集所，语一切之事云：「君等勿怖。」兽类一同得安慰而去。此际若无菩萨，则皆将跳入海中而死，依菩萨而得生命。

结分

二

橡实堕落音

兔闻急逃走

闻兔之语者

兽群起大惑

三

不得言语智

忧虑他人声

第一懒惰者

此等赖他人

四

守戒有智慧

乐静心安定

贤者善自制

无赖他人事

此三者为佛之现等觉者之偈。

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之狮子即是我。」

三二三　梵与王本生谭

〔菩萨＝行者〕

序分

此本生谭是佛在阿罗毘附近之阿伽罗婆庙时，对有关建小屋之规则所作之谈话。此一故事已在宝珠颈龙王本生谭（第二五三）中说出。于是佛问：「汝等比丘！汝等望求多得多而渡日，此为真实耶？」比丘白佛：「是为真实。」佛非难而言曰：「汝等比丘！昔之贤人等虽被云可让得世界之主权，但思欲得一双平底之靴，亦恐自己无惭愧心而不能于多数人中说明，且为秘密之语。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，堪培拉国北般闍罗都之般闍罗王时，菩萨出生于某市场村之婆罗门家，成长之后，往得叉尸罗，修习学艺，其后出家，入苦行者群。依採食森林中树根及种种果实维繫生命，长住于雪山地方。后为得盐食酸味之物，出至人里，到达北般闍罗之都，泊于王之御苑之中。翌日，为乞食巡迴都中，到着王城之门。王见其行路姿态，甚为敬服，招至大高台上，以适于国王宴用之食物供养，彼此约定住于王苑之中。

彼常入王宫为食，雨季已过，思还雪山地方，途中须要一双平底之靴，树叶之伞，彼思向王申告。一日，王来苑中，礼拜着座，彼思欲求靴与伞，更又思考：「如予云请求如是如是，向他人请求为难为情，如被请求者言无有，则双方皆难为情，无论如何，予不能于多人之前见自己为难之事，而王之为难亦不愿见，应秘密于他人不见之处，二人纵皆难为情而亦只默然而已。」于是彼云：「大王！愿与秘密一谈。」王闻此即使侍者避座，菩萨思：「若予愿求而不应允，则我等之友谊，将被破坏，因此不愿提出。」当日未能举出其名其事，菩萨云：「大王请回，尔后再议。」一日，王来苑时，同样又云次后再议。复次同样，如是不能提出愿求，经过十二年之岁月。

其后王自思：「尊者云有『秘密之愿求』，而伴者离座，亦无何语，彼思『欲说欲说』，经过十二年之岁月。长期行清淨行之人，亦将厌弃，思恣俗界之慾，欲求王位。然求王位不能明言，只有沉默。予今日虽然尊者欲求王位，亦将与之，以随尊者之愿。」于是王往王苑，礼拜而坐。菩萨云：「有秘密之愿求。」而伴者离座，又不能发任何一言，王曰：「君于十二年之间，有秘密之愿求，今只予等二人，而又不能言及，予愿提供王位乃至一切之物。君勿胆怯，对一切中意之物皆可愿求。」「大王！予所愿之物可与之耶？」「尊师！一切供与。」「大王！予于归途，欲得一双平底之靴及树叶所造之伞。」「尊师！只此之物，于十二年间竟不能说出耶？」「唯然，大王！」「尊师！是何缘故而不能为此？」「大王！若予向君谓『请即与我』是难为情；如君言『无有』则皆难为情；若予向君云『请即与我』而不能得，则予与君皆共难为情。因此，于众所不见，只为此事而秘密愿求。」于是开始唱次之三偈：

一

大王！请求物者

得与不得

二居其一

求者之运

二

般闍罗之王

求事难为情

被求者有拒

两者皆有悔

三

般闍罗之民

我愿不见悔

与王不共悔

是故愿秘密

王对菩萨表示敬意而敬服，与菩萨所望之物，唱第四之偈：

四

婆罗门！我愿赠汝一赤牛

更添长牛一併赠

适法之人！我今欲闻汝之偈

奈何尊者不施与

然菩萨云：「大王！予不欲物质之物，予只求所需之物。」于是携带平底之靴及树叶所造之伞，谓王曰：「大王！精勤勿怠，护戒以行布萨。」如是教王，不顾王之强请，归还雪山地方。于彼处得神通与禪定，成出生梵天世界之身。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之王是阿难，行者即是我。」

三二四　皮衣普行者本生谭

〔菩萨＝商人〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对名皮衣之普行者所作之谈话。彼身上下，均着兽皮，一日，彼由道院出于舍卫城巡迴托鉢中，行至山羊喧哗之所。山羊见彼，思欲突击，向后撤退，普行者思为「对自己表示敬意」，站立不去，山羊急来，突刺其股而倒毙。此一错会敬意之事，为比丘一同之间所週知，比丘等于法堂开始谈论：「诸位法友！皮衣普行者错会敬意，毁灭一身。」佛来此处问曰：「汝等比丘！今汝等有何语集于此处？」比丘曰佛：「如是如是之语。」佛言：「汝等比丘！彼错会敬意，毁灭一身，非自今日始，前生即已如是。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨出生于某商人之家，经营商业。尔时有一着兽皮衣物之普行者，一日，彼于波罗奈城内巡迴托鉢，到着山羊喧哗之居所。彼见山羊退后，思为「此为对予表示敬意」，不向侧方离去，思为「只此人间之中仅此一山羊知我之德」，合掌而立，唱第一之偈：

一

四足兽善生

善性又善行

誉子山羊长

礼敬婆罗门

恰于此时，坐于店中之贤商人，制止此普行者唱第二之偈：

二

婆罗门！勿急表敬意

勿信四足兽

退却欲强打

猛烈加打击

此贤商人如斯言之间，子山羊急来突股，彼感强烈之痛，当场倒毙，悲惨断气。佛说明此事，唱第三之偈：

三

破股垂肩人被覆

婆罗门品总被毁

彼扩双手前往迎

予呼疾驰勿受害

第四偈乃普行者所唱：

四

礼不可敬者

如斯被挫卧

犹我今日愚

为子山羊触

如此彼悲叹断肠，当场失命。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时皮衣普行者是今之皮衣普行者，贤商人即是我。」

三二五　蜥蜴本生谭

〔菩萨＝蜥蜴〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对一诈欺汉所作谈话。此一故事已于前（第三八第一四一之蜥蜴本生谭）详细说出。此处仍将此比丘带来，出于佛前云：「世尊！此比丘欺骗他人。」佛言：「汝等比丘！彼非自今日始，前生亦为骗人之事。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨出生为蜥蜴之身，成长后，以美丽之身体，栖于森林之中，而一品行恶劣之苦行者亦其附近构筑住院居住。菩萨渔饵行路时见彼自思：「此为戒律坚固之苦行者之住院。」于是往其处礼拜行者，然后归于自己之栖所。

自此以后，某日之事，此恶徒行者，于自己归依者之宅得调理甚佳之肉，问曰：「此为何肉？」答云：「此蜥蜴之肉。」彼闻此难制味慾，自思：「杀常来我住院之大蜥蜴，可以食如己意所好之佳餚。」于是携醍醐、牛酪、香味及其他物品往彼处，藏棍棒于衣下，待菩萨之来临，为稳静之风而坐。蜥蜴到来，观破其邪恶之根性：「此必已食我同族之肉矣，予将察看。」于是立于下风，嗅其身体之体味，知其已食同族者之肉，于是不近行者，返身而行。行者知蜥蜴不来之事，将棍棒投去，未达菩萨之体，仅达其尾端。行者云：「汝其远去，予失败矣。」菩萨云：「汝今击我失败，四种地狱将不失败。」蜥蜴逃去，隐于蚁塚之中，今由一穴出头，与行者共语，唱次之二偈：

一

思彼为沙门

彼无自制心

彼以杖击我

沙门非沙门

二

汝愚者！结鬘成何用

皮衣有何用

汝心抱爱着

唯外表清淨

行者闻此，唱第三之偈：

三

汝蜥蜴！汝来汝还

食稻米饭

胡麻油盐

胡椒甚伙

菩萨闻此唱第四之偈：

四

我今宁可常居此

我入百人之蚁巢

汝之胡麻油与盐

胡椒对我皆无用

菩萨如斯云：「汝黑心之行者，若汝住于此处，人人皆曰：『此乃贼盗。』汝将为汝托鉢所往之村人所捕，遭遇残酷之打击，汝应早日逃去。」菩萨骂毕，行者即由此处逃去。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时黑心之行者是此欺骗之比丘，蜥蜴王即是我。」

三二六　天华树华本生谭

〔菩萨＝天子〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对提婆达多所作之谈话。提婆达多使教团起分裂而离去，后其随身诸人亦与佛之高足弟子舍利弗、目犍连一同离彼而去，彼由口吐热血。于是比丘等于法堂之中开始谈论：「诸位法友！提婆达多吐虚言，僧团生起分裂，今又患病，为大苦闷。」佛出来彼处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语，集于此处？」比丘白佛：「如是如是之语。」佛言：「汝等比丘！彼非只今日，前生彼即为谎言，彼非自今始，前生即吐虚言，恼大苦闷。」于是为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨为三十三天之某天子。尔时，波罗奈城施行大祭，多数之龙、金翅鸟、地上天子等均来观察。由三十三天有四位天子以天华树之华製作花环，着以为饰，前来观察。此十二由旬之都城为此花之香徧满唯一之香，人间大众巡迴寻觅：「此花为何人所饰？」诸天子曰：「此等诸人探索我等。」于是由王宫之前庭上昇，依天人之大威神力停留于空中。多数之人等集合前来，王与副王及其他诸人一同前来，尔后向天子等问曰：「由何处之天界而来？」答曰：「由三十三天而来。」「因何而来？」「观察式而来。」「彼为何种花？」「天上界天华树之花。」「尊神！贵君等请着天上界之另外之花，此花可与我等。」天子等曰：「此天上界之花，对有大威神力者着之合宜，而对人间世界心根卑愚浅贱，品行恶劣者则不合宜。然如人间具如是如是之德者，亦合宜善用。」其中最长之天子唱第一之偈：

一

以身不为盗

以语不虚言

得誉不心醉

彼适着天华

司祭官闻此自思：「予不具斯德中之一，然予云虚言，得此花以饰，如此人人皆以我为有德之人。」彼云：「予具如是之德。」于是持其花来饰之。然后又向第二天子乞花，天子唱第二之偈：

二

求富依正道

依伪不取财

得宝不心醉

彼适着天华

司祭官云：「予具斯德。」于是持彼而饰之。然后向第三天子乞花，天子唱第三之偈：

三

心不望黄金

坚固有信心

不独食甘旨

彼适着天华

司祭官云：「予具斯德。」于是持花而饰之。然后向第四天子乞花，天子唱第四之偈：

四

人前与背后

不訾毁善人

行如所言者

彼适着天华

司祭官云：「予具斯德。」于是持花而饰之。天子等以四花环与司祭官，自己等往天上界而去。

彼等去后，司祭官顿感强烈头痛，头如以锐利之刃物刺通，如被铁器押压之感，彼因痛而失精神，几次旋转，大声哭泣。人云：「何为而如是？」彼云：「予本不具，自称有德，以虚言而得天子等之花，予望速由我头离去。」彼望花离去而不能离，宛如铁板附着。诸人抱彼还家，彼于七日间居家哭泣。王唤大臣等曰：「彼品性恶劣之婆罗门将死，应如何为之？」众臣曰：「大王！今再一度设祭，天子等将又前来。」于是王又设祭施行，天子等又来都中，都中到处皆是花香，与前相同。彼等一同复立于王宫之前庭，多数之人等集合，品性恶劣之婆罗门被伴来俯向而卧。彼向天子乞愿云：「主人！请助我生命。」天子等云：「此花对行恶邪道之人不适，彼思骗我等，得自己虚言之报。」于多数人中责彼，由头上取下花环，与大众以训诫，各归己所而去。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之婆罗门是提婆达多，天子中一人是迦叶，一人是目犍连，一人是舍利弗，而最长之天子即是我。」

三二七　伽伽蒂妃本生谭

〔菩萨＝王〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对厌出家之某比丘所作之谈话。尔时佛向比丘问曰：「比丘！汝厌出家为真实耶？」「世尊！是为真实。」问曰：「何故生厌？」「世尊！因有慾情。」佛言：「比丘！妇人者不可处之大意，且不易看守。昔之贤人使妇人位于大洋中睒婆利树池中之宫殿，尚不能看守。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日波罗奈国梵与王治国时，菩萨出生宿于第一之妃胎中，达成年后，父王死去，自行为王。彼之第一之妃名伽伽蒂，美如天女。此节述其大略，详见鸠那罗本生谭（第五三六）中说出。尔时一隻金翅鸟王化作人间之相，与王共弄骰子，彼恋慕第一之妃伽伽蒂，伴彼女还金翅鸟之家，共享欢乐。

王失其妃，命令音乐神纳陀库卫拉搜寻妃之下落，彼见金翅鸟王隐于一湖水中之艾拉伽草丛中，音乐神于金翅鸟由王宫离去时，即入于其翅间，往金翅鸟之栖家，与妃相互会面，然后彼入其翼中而还。金翅鸟与王共弄骰子，彼则携带琵琶往赌博现场，立于王之傍唱歌而唱第一之偈：

一

予止爱念所

彼所吹来香

远方伽伽蒂

予心执彼所

金翅鸟王闻此唱第二之偈：

二

如何超越此大海

如何超越殑伽河

如何得以渡七海

睒婆梨树如何攀

纳陀库卫拉闻此唱第三之偈：

三

依汝超越此大海

依汝超越殑伽河

依汝得以渡七海

睒婆梨树依汝攀

于是金翅鸟唱第四之偈

四

可耻予大身

可耻无思虑

予为妻密夫

既迎且又送

彼伴妃来，送返波罗奈王，即不再来。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，厌出家之比丘入预流果——于是佛为作本生今昔之结语：「尔时纳陀库卫拉是此厌世之比丘，王即是我。」

三二八　不可悲本生谭

〔菩萨＝行者〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某家主人之妻亡故所作之谈话。彼因妻之亡故，不去沐浴、不为食事、无意工作，彼唯悲哀不堪，往墓场悲歎，徬徨徘徊。然彼内心如家中之灯火，点燃预流向之根机。佛于晨起徧观世界，览见此人，佛思：「能除彼之悲歎，使彼得入预流向者，除予之外，别无他人，我将助彼完成。」佛于午食后托鉢归来，携同伴者至彼家户口。主人出迎，表种种敬意，使佛就座，主人礼拜，坐于一方。佛云：「信士！何故沉默？」「唯然，世尊！予因妻亡故，悲思过深。」佛言：「信士！当坏者坏，思虑其坏是为不当。昔日贤人等妻死去，『当坏者坏』，并无愁思。」佛应彼之求，为说过去之事。

主分

此故事于第十篇之小菩提童子本生谭（第四四三）中说出，此则为其大略。昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨出生于婆罗门家，达成年后，于得叉尸罗修习一切学艺，还来父母之前。在此本生谭中，摩訶萨为一少年之淨行者，彼之两亲，欲为彼寻娶，菩萨云：「予欲出家。」二人再三强迫，菩萨造一黄金人形谓曰：「如得此少女，则我娶之。」两亲派遣多人嘱咐：「将此黄金人形坐于覆盖之车中，巡迴搜索于全阎浮提，如发现如此婆罗门族之少女，于其处赠与人形，伴少女归来。」

然其时有一积善业之人，由梵天世界降生于迦尸国之某市场村有八亿财产之婆罗门家，名桑米拉巴西尼之少女。彼十六岁时，美貌可爱，貌如天女，具一切之相好。彼女之心未曾起有慾情，为一极度清淨行者。彼携黄金人形搜寻之伙伴等，抵达此村，此处之诸人见此人形咸谓：「某某婆罗门之女桑米拉巴西尼如何出现于此处？」诸人闻此，均望婆罗门之家看望桑米拉巴西尼。彼女向两亲传言：「予于双亲亡故后，即行出家，予无持家之意。」两亲曰：「吾女！汝欲何为？」于是受取黄金之人形，而由多人伴送少女。

菩萨与桑米拉巴西尼二人均在烦厌之下结婚，二人同室、同牀、同寝，但互不以慾情之眼相看，二人直如淨行者同住一处。其后菩萨之两亲死亡，彼于弔祭两亲之后，呼桑米拉巴西尼曰：「吾妇！予家之财产八亿，汝家之财产八亿，汝只取此财产，即可立家。予欲出家。」妇云：「公子！君如出家，予亦出家，予不能捨君不顾。」「如此请来。」于是二人将所有财产作为施物而与人，一切产业捨如唾痰，二人同入雪山之中，出家为苦行者，拾森林之树根及果实以为食，长久期间住于其所。后为得盐食与酸味之物，下雪山，次第游历，抵达波罗奈，住于王苑之中。女行者因食无味调理之饭食而罹患赤痢，不能入手有效之药，身体非常虚弱。菩萨外出托鉢时，抱持彼女来至都门，使睡卧于一室板牀之上，自己前往托鉢。当菩萨尚未归来之际，彼女已行断气，多数人等见女行者气品高尚之姿，均围绕而悲泣。菩萨托鉢回返，知彼女之死，菩萨曰：「当坏者坏，诸行无常，此乃运命。」彼坐于女行者之板上，将种种之食物一同混合而食，然后洗口。围绕其处站立人等问曰：「此出家之女行者，为汝何人？」「此为予未出家时之妻君。」「尊师！我时不能忍耐而悲泣，君如何无有悲哀之心？」菩萨云：「此人如生活在世，对我尚有某种名份，今已往其他世界，一切亦均归乌有，彼往他人之住所而去，予又如何可泣？」于是菩萨为多数之人等说法，唱次之偈：

一

吾妇！汝于多人中存在

彼等有汝我何有

然而我之有此爱

即我对汝不兴悲

二

随其失亡者

一一如兴悲

常入死领土

观己实可悲

三

立坐与卧

又加行者

眼开又闭

无人思龄

四

不完又易变

无疑为我身

残者垂慈念

过去不可悲

如是菩萨依此四偈，说明无常相状之法，多数之人为女行者之遗骸料理善后。菩萨入雪山地方得禪定与神通，成得生梵天界之身。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，此主人入预流果——佛为作本生今昔之结语：「尔时之桑米拉巴西尼是罗睺罗之母，行者即是我自身。」

三二九　黑腕猿本生谭

〔菩萨＝鹦鹉〕

序分

此本生谭是佛在竹林精舍时，对不受人施与尊敬之提婆达多所作之谈话。提婆达多无故对佛结怨，雇弓师放纳罗吉利象，其罪世间周知，为彼所规定之食物及其他常住供养均皆停止，王亦不看顾于彼。彼之施与尊敬，皆不得受，于是至每家乞食而食。比丘等于法堂开始谈论：「诸位法友！提婆达多云：『予将受施与尊敬。』彼虽在受食，但不能坚固维持而行。」适佛出堂问曰：「汝等比丘！汝等今有何语，集于此处？」比丘白佛：「如是如是之语。」佛言：「汝等比丘！彼非自今日始，于前生提婆达多即不受施与尊敬。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国王达难闍耶治国时，菩萨为一名罗陀之鹦鹉，体大甚肥，其弟名布吒婆陀。一猎夫捕此二隻之鸟献与波罗奈王，王将此二鸟入于金笼，食以甘穀，饮砂糖水以饲养，实以为非常之物加以重视。一切饮食食物，无可详论之美好。然于森林之中有一男人捕获一隻名黑腕之大猿，献与国王，此一后来之物，亦善为配给饮食加以重视；于是鹦鹉等之饮食物配给粗略，不受重视。菩萨具有菩萨之特性，不发任何言语，然其弟无此特性，见猿受重视，不能忍耐，对其兄曰：「兄长！以前于此王宫，味佳之食物，皆为我等所得，今则我等不得，均持往黑猿之所。我等由达难闍耶王处不得食物，不受重视，不如往森林中住于彼处。」于是唱第一之偈：

一

我等先由王得食

今则皆与栖枝兽

罗陀！我等不若入森林

我等不顾财胜王

罗陀闻此唱第二之偈：

二

得与不得誉不誉

受褒受訾苦又乐

此乃人间界常法

布吒婆陀汝勿忧

布吒婆陀闻此，不堪羡猿之情，唱第三之偈：

三

罗陀！汝实甚贤明

知未来之利

此一贱枝兽

如何受排挤

罗陀闻此唱第四之偈：

四

动耳尊大风

忿气胁王子

食物将远离

黑腕自为此

黑腕经过数日，于王子等面前动耳，作某种之威胁，王子等皆恐怖扬声。王问：「此何事故？」臣下使王闻此事情，王云：「将彼赶走。」于是猿被逐出。鹦鹉等仍如以前得饮食物而被重视。

结分

佛述此法语后，为作本生今昔之结语：「尔时之黑腕是提婆达多，布吒婆陀是阿难，罗陀即是我。」

三三〇　验德本生谭

〔菩萨＝司祭〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对为试验其德之婆罗门所作之谈话。此故事已于以上二度（第八六及第二九）说出。此处菩萨为波罗奈王之司祭。

主分

彼为试验自己之德，彼由金库官之室，连续三日取去金货，人以其为盗贼，捉往国王之前，彼立于王之近前，唱第一之偈：

一

德为最善者

世间无上物

有剧毒之蛇

不杀有德者

彼称扬德行，求王许可出家，于是出家而去。一日，有一鹰由屠店中攫得一片之肉，向空中飞去。彼为他鸟包围，用足爪嘴等搏击，彼不堪其苦，将肉片掉落。又此鸟取肉，彼亦同样受苦，掉落肉片，又被他鸟所取。如是每一取者，輒受他鸟追逐，而落肉才为脱苦。

菩萨见此自思：「慾者譬之肉片之物，执此者苦，弃此者乐。」于是唱第二之偈：

二

彼时某物者

鷙鸟来夺食

一物不持者

彼等皆无害

彼出都而行，途中于夜间寝于某村一轩之家。其家有一使女名宾伽罗，彼女与某男约于「如是如是」之时刻前来。女为主人等洗足，主人等就寝，彼女待此男之来坐于廊下。彼女自思：「今将来矣，今将来矣。」于是初夜、中夜已过，待至天明，彼女断念：「彼不来矣。」于是卧牀而入眠。菩萨见此情景自思：「此女因慾情思此男而坐待，今知此男不至而断念安寝。烦恼之中，慾情为苦，无慾情则乐。」于是唱第三之偈：

三

无慾者乐卧

有乐之效果

以无慾为慾

宾伽罗乐卧

彼于翌日由村中分手于森林，见森林之中有一苦行者一心修禪定而坐，彼思：「此世来世无有优于禪定之乐者。」于是唱第四之偈：

四

优于三昧者

此世他世无

得此三昧者

自他皆无害

彼入森林中出家，入仙人之道，得禪定与神通，成为可生梵天界之身。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时司祭即是我。」

第四章　时鸟品

三三一　拘迦利比丘本生谭

〔菩萨＝大臣〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对拘迦利所作之谈话。此一故事于塔伽利迦本生谭（第四八一）中说出。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨为宝之大臣（重要事务之大臣），王为口快之人。菩萨自思：「王有口快之癖，当使改正。」彼就此搜寻譬喻，经过时日。某日王入御苑之中，坐于为王座用之板石之上。其上有菴罗果树，其中有一乌巢，有一黑时鸟置其自己之卵而去。尔时一雌乌来温鸟之卵，不久时鸟之雏孵出，雌乌思为自己之子，用嘴衔饵饲养。雏鸟之翼，尚未十分成长之时，不意为时鸟之鸣声。乌思：「此乌今鸣不同之声，长大之后，将为何种不利？」于是以嘴啄杀，由巢中落下，恰落于王之足前。王问菩萨：「此为何物？」菩萨自思：「予欲諫王，搜寻一例，今已得见。」菩萨曰：「大王！言语过多，不择时而言，遭逢此一结果。」「大王！此时鸟之雏，为乌所养，翼未十分成长，不意而鸣，于是乌知其非己子，以嘴啄杀而落下，无论人或畜类，不辨时而过于利口，遭此苦报。」菩萨为唱此等之偈：

一

时未到时

过度语者

如斯堕死

如时鸟雏

二

善磨之刃

愀心之毒

如吐邪语

尔速倒人

三

随时适不适

贤者应护语

对己相等者

非时不得语

四

思虑有洞察

正时适度语

得胜一切敌

金翅鸟胜蛇

王闻菩萨之说法，由此以后，为适度之发言。对菩萨授与较以前更大之名誉。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时时鸟之雏是拘迦利，贤明之大臣即是我。」

三三二　车鞭本生谭

〔菩萨＝大臣〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对拘萨罗王之司祭所作之谈话。据传，彼乘车往自己领地途中，于狭路行车之时，见一车队，彼云：「汝等之车，向侧方迴避，向侧方迴避。」对方之车未能迴避，司祭发怒，以鞭投向最前车之御者，鞭中车軛而折返，击中彼自身之额，额顿出瘤。彼还向王申告：「为御者所殴。」王唤御者调查，知彼本身之恶。

某日，比丘等于法堂开始谈论：「诸位法友！王之司祭云彼为御者等所殴，起诉而自负。」佛来此处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语，集于此处？」比丘白佛：「如是如是之语。」佛言：「汝等比丘！彼非自今始，前生即亦如是。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨为王之裁判大臣。其后，王之司祭乘车往自己领地等等，皆与前述之事相同。然彼向王申诉，王自坐于裁判所中，唤御者等，调查此事，王云：「汝等殴予之司祭，额上起瘤。」王命：「汝等全部财产，受没收之处分。」

如此，菩萨向王曰：「大王！王未调查事情，而没收彼等全部财产，然世间有自己击中自己而言为他人击打之人。因此，治世之方，不经调查而为裁判，实属不宜。善加调查后，再为裁判，是则为宜。」于是唱次之偈：

一

打与被打

胜者负者

大王！率先语者

暂勿置信

二

贤者听讼

就他方闻

闻双方语

随法而行

三

在家乐诸欲

不可成懒惰

出家自制心

王可无忧虑

恶行不可成

贤者无怒质

四

刹帝利之王

无虑不可行

大王！能行思虑者

增大誉名闻

王闻菩萨之语，为正确之裁判。正确之裁判，罪在婆罗门。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之婆罗门是今之婆罗门，贤明之大臣即是我。」

三三三　蜥蜴本生谭

〔菩萨＝大臣〕

序分

此本生谭是佛为祇园精舍时，对某家之主人所作之谈话。此故事于前（第一三八、第一四一、第三二五之蜥蜴本生谭）既已详出，此处则为二人偿还负债归返之途中，猎夫云：「二人共食。」得一蜥蜴而烧之。此男命妻取水后，一人将蜥蜴全部食之。妻还来时，彼云：「蜥蜴逃走。」妻云：「甚善，君使已烧之蜥蜴逃跑，如何可为？」

妇人于祇园精舍饮水毕，坐于佛侧。佛问曰：「此人思汝之利益，对汝敬爱，为汝尽力耶？」妇人云：「世尊！予思此人可爱，但此人对予并无爱情。」佛言：「虽然，汝勿忧心，此人虽然如此，然彼一旦思念汝之德行，必将让汝一切权威。」佛应彼等之请求，为说过去之事。

主分

过去之事亦如前所出，但在此处，彼等还来途中，二人均甚疲乏，猎夫与一蜥蜴，彼云：「二人共食。」又得一蜥蜴烧之。王女以蔓草缚之，携于手中，继续行路。二人见有一池，于是坐于道外之阿说他树下，王子云：「汝往取池之莲叶包水还来食肉。」彼女以杖挂蜥蜴，前往取水。王子则将蜥蜴悉皆食之，仅揑下尾端，置于其处。王女持水归来，王子云：「蜥蜴由杖而下，入蚁窝之中，予驰往捉其尾端，仅捉得之处，握于予手，彼挣脱而入于穴。」「君如何可为？对已烧之蜥蜴使之逃走，于我等如何可能？如是行矣。」女饮水后，往波罗奈行。

王子登位，彼女立于第一妃之位，然对妃既不尊敬亦无供给。菩萨思使敬妃，立于王侧云：「王妃！予等由妃之手未得任何一物，何以不受青睬？」妃云：「予亦由王未得何物，予又何能与君？由森林来时，王将已烧蜥蜴，一人独享。」菩萨：「王妃！王不为如此之事，妃勿作是说。」于是妃向彼云：「此非汝所知，王与我知。」为唱第一之偈：

一

国主！汝今佩剑又着鎧

可忆汝在森林时

身着奇利达树衣

阿说他枝挂蜥蜴

汝谓蜥蜴逃走时

汝之人我已尽知

如是将王所犯之过，当众透露。菩萨闻此云：「王妃！如此不为王之所爱，二人均为不快之思，如何能住于一处？」于是唱次之二偈：

二

拜者应拜

亲者应亲

为行事者

应行其事

无意于利

则不为利

不亲之人

不可与亲

三

施者即施

不起慾念

不自由者

不可相亲

树无果实

鸟即知之

能观他者

此世为大

菩萨为此语，王思起其德，王云：「吾妃！前此之间，予未思汝德，予依贤者得闻之语，思出汝德。请恕予之罪，总此王国，一切让汝无餘。」于是唱第四之偈：

四

予应予力

为汝尽力

吾妃！期不忘恩

与汝权威

汝可以为

与所喜者

王如斯云，与妃一切权威，并谓：「予以此人之恩蔭，忆起妃之德行。」于是与贤者亦以极大权威。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，夫妇二人共入预流果——于是佛为作本生今昔之结语：「尔时之夫妇是今之夫妇，大臣即是我。」

三三四　王训本生谭

〔菩萨＝仙人〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对与国王教训所作之谈话。此一故事于三鸟本生谭（第五二一）中详细说出。此处佛言：「昔日诸王闻贤者之言，正当治国，上行天上界之道。」佛应王之所求，为说过去之事。

主分

昔日波罗奈国梵与王治国时，菩萨出生于婆罗门之家，达成年后，修习一切学艺，出家入仙人之道，得神通与禪定，心情愉快。于雪山地方，由森林得树根与果实为食而生活。

尔时，王寻己之不德云：「何人有语己之不德者？」于王宫内外诸人中，于王都内外诸人中，不见任何一人语自己之不德。王云：「各地方如何？」于是自己变换容姿，巡迴走向地方。地方亦不见语自己之不德，只闻语自己之德，王云：「雪山地方如何？」于是向森林地方分入，各处走过之后，抵达菩萨之道院，礼拜菩萨，亲切交谈，坐于一方。恰于此时，菩萨由森林中持来已熟之榕树果实而食，其甘甜而有滋养如甘蔗之粉，彼呼王曰：「大功德主！食此榕树之熟果，应须饮水。」王依所云问菩萨曰：「尊师！此榕树之熟果，非常甘甜。」「大功德主！此因王之正直平等治国，故此甘甜。」「尊师！若王为不法时，此果实即不甜耶？」「唯然，大功德主！王等为不法，则油、蜜、糖等，森林之树根、果实之类，不甜亦无滋养，不仅如是，国中亦力拔而气拙。然若王等为正义，则树根、果实甘甜而有滋养，国中之势力亦强大。」

王只云：「尊师！诚如所言。」王未示知自己为王，礼拜菩萨，往波罗奈。王思：「予且诚见行者所云之事。」王行不法之事云：「如此将可判明。」经少时后，再往其处，礼拜坐于一方。菩萨如以前与王交谈，与已熟之榕树果实，而彼具有苦味。王云：「此甚苦涩。」唾之于地。「尊师！此甚苦涩。」菩萨云：「大功德主！王为不法矣。王等为不法，由森林之果实乃至一切之物，皆无味亦无滋养。」于是唱次之偈：

一

渡水之牛

长牛斜行

导者斜行

一总斜行

二

人间之中

许为长者

彼若非法

他众勿论

王若违法

举国受苦

三

渡水之牛

长牛直行

导者直行

一总直行

四

人间之中

许为长者

彼若行法

他众勿论

王者随法

举国受乐

王闻菩萨说法，告以自己为王，王云：「尊师！予将已熟榕树之果，使之为甘，而又使之为苦，然今后予将使之为甘。」于是向菩萨礼拜而去，正当治国，一总之物，皆为正当之秩序。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之王是阿难，行者即是我。」

三三五　豺本生谭

〔菩萨＝狮子〕

序分

此本生谭是佛在竹林精舍时，对提婆达多模倣佛之事所作之谈话。此故事既已于前（第二〇四鵜乌本生谭）详出，其概略如下。佛问曰：「舍利弗！提婆达多见汝等作如何状？」长老白佛：「世尊！彼模倣世尊，交我手以扇而就寝，于是拘迦利以膝触彼之胸，彼模倣世尊作痛苦之状。」佛闻此而言曰：「舍利弗！提婆达多模倣于予见痛苦状，非自今始，前生即见痛苦之状。」佛应长老之请求，为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨出生为狮子族之身，栖于雪山岩窟之中，某日杀一水牛，食此饮水而返来栖所。一豺见而逃避不及，俯伏而卧。狮问：「汝豺！何为？」豺答：「尊主！予欲仕君。」狮云：「如此，汝来。」于是伴往自己栖所，每日持来肉类养之。

彼得狮子之餘食而食，身体壮大，一日生起慢心，彼往狮子之所云：「尊主！予常为君之累赘，君每日持肉来养予。今日尊主且止于此处，予杀一象食肉，持来与君。」狮子云：「汝豺！汝莫作是思，汝生来非为杀象之身分，予杀之以肉与汝。象之体大，汝不可为倒置之事，应守予之言。」于是唱第一之偈：

一

汝豺！彼之体积大

身肥有长牙

汝今欲捕象

非汝种族为

豺不顾狮子之遮拦，出岩窟大嚎三声，提豺声之鸣叫而去。见山麓有一黑象散步，彼思跳上飞扑其首，为象返弹倒于足下。象抬前脚踏其头上，头粉碎而成微尘，豺于当场悲歎而亡，象则扬其叫声而去。菩萨前来立于山顶，见豺灭身云：「豺为自己之慢心而灭其身。」为唱次之三偈：

二

身非狮子

夸称灭己

袭象卧地

豺不能起

三

身体长大且有誉

不量象之强有力

彼豺前往欲捕象

为象击倒卧于地

四

有辨别力

思己之力

知量为事

皆依勉学

善选言语

多所获利

如斯菩萨依此等偈，于此世间语人以应为之事。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之豺是提婆达多，狮子即是我。」

三三六　大伞盖王子本生谭

〔菩萨＝大臣〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某诈欺汉所作之谈话。现在之故事，前已出之。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨为王说俗事圣事之大臣。波罗奈王率大军讨伐拘萨罗王，抵达舍卫城交战，都城陷落，国王被擄。拘萨罗王有一王子名伞盖，彼化装逃出，往得叉尸罗，修学三吠陀及十八学艺；离得叉尸罗，于一切场合修应用之学艺，到达某边鄙之村。

于此附近森林道院中生活之行者，其数为五百人。王子往行者之处，自思：「于此人等之所，将有所学。」于是自己亦出家，就彼等之所知者，尽学无遗，后彼即为此群众之师。

其后一日，彼呼行者之群问曰：「汝等何故不往中国地方？」「尊师！中国地方，人甚贤明，相互质询，述礼仪之辞，唱祝贺呪文，若不能达，则受恶言，予等恐惧，不敢前往。」「汝等勿恐，此予皆能。」师云：「如是前往。」大众皆自携自己道具，逐渐行抵波罗奈城。

波罗奈王以拘萨罗王国为自己之物，于彼处留置官吏，自己于其处，悉取其宝物还波罗奈，将宝入于铁器，埋藏于王园之中。恰于此时，住于波罗奈之仙人等来至王苑之中过夜，翌日为托鉢出至都城，来至王宫门口。王见彼等之行仪甚善，颇为敬服，唤入宫中，使坐于大高台上，供养粥与食物。于食事时刻之前，王问种种之事，伞盖答覆王问，甚适王意。食事终了后，述种种礼仪之辞，王益加信任彼，互相约束，总住苑中。

伞盖发现隐藏物品之呪文，彼住于此处自思：「此王将予父之宝物藏于何处？」彼唱呪文观察，知宝物隐藏于苑中之事。彼思：「取此宝物，回返予之王国。」彼呼行者等曰：「诸君！予实拘萨罗王之子，波罗奈王取予之国，予变装逃出，至今为保生命而来。今予如将予家之宝入手，取之回返自己之王国，汝等有何打算？」众曰：「予等与师一同回返。」彼云：「甚善。」于是作大革囊，于夜间掘地取出装宝之器，入宝于囊，埋草于宝器中，五百仙人及其他人等运宝往舍卫城，将留守之官吏，悉数逮捕取返王国，施行修理屏障及瞭望台等，严守都城，使敌王为战，不能再行攻下。

有报告者向波罗奈王云：「行者等取宝而逃。」王自往王苑开器，见只有草入其中。彼王失宝，大感悲哀，彼返都城后，口喊「草、草」，巡迴徬徨，无一人能得慰其悲哀。菩萨自思：「王大感悲哀，大声呼叫奔走，此除予之外，其他任何人皆不得除此悲哀。予将使王成无悲之人。」

彼一日与王宽心静坐，当王又叫喊，菩萨唱第一之偈：

一

汝云草草

谁取汝草

汝草何用

唯只呼草

王闻此唱第二之偈：

二

伟大梵行者

学深名伞盖

总取予之物

投草而逃去

菩萨闻此唱第三之偈：

三

给少得多

彼者如斯

总取己物

不取草事

王闻此唱第四之偈：

四

守戒不为此

愚者此为戒

邪戒非坚戒

贤者何用此

彼依菩萨非难之语，彼成无悲之身，正当而治国。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时是大伞盖是此欺瞒之比丘，贤明之大臣即是我。」

三三七　座席本生谭

〔菩萨＝行者〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某一比丘所作之谈话。据传，彼由田舍来祇园精舍，收拾法衣与鉢，礼拜佛毕，问沙弥及年轻比丘云：「诸位法友！由外方来舍卫城比丘，于何处接受供养？」「法友！有给孤独大长者与毘舍佉大信女，此二人实如比丘众之父母代理者，有非常之帮助。」比丘云：「予知之矣。」翌日晨起，于任一比丘尚未来时，彼来至给孤独长者家之门口。彼为此一时分前来，无任何一人见彼，彼于其处，未得何物。于是来至毘舍佉家之入口，其处亦为过早前来，亦未得何物。彼于巡迴各处后再往，已至粥之终时；再巡迴各处行走，饭之时已过。彼还精舍云：「此二家无信仰心亦未有清淨心，而此处比丘等则云：『信仰心诚篤且具清淨心之家。』」彼对此二家族加以贬薄。

如是某日于法堂中，开始谈论：「诸位法友！如是如是之比丘，于时刻之外，立于家之门口而不得供养之物，贬薄家族而行。」佛出于彼处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语，集于此处？」比丘白佛：「如是如是之事。」佛唤彼来问曰：「此为真实耶？」此比丘白佛：「世尊！是为真实。」佛言：「汝比丘！汝何故发怒？前生佛尚未出世时，诸位行者，立家门口，虽不得供养物亦不发怒。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨出生于婆罗门之家，达成年后，往得叉尸罗，修习一切学艺，尔后出家为行者。彼长期间住雪山地方，为得盐食与酸味之物，来波罗奈，住王苑之中，翌日为托鉢入于都中。尔时波罗奈长者为一信心诚篤，心地清淨之人，菩萨问：「何处有信心之家？」彼闻：「为长者之家。」于是来至长者之家门口而立。尔时长者恰往王处问候，家中之人不见行者，彼乃归还。长者由王宫归途中见行者礼拜，取鉢伴归，招座洗足，涂以涂香，以粥与硬食及其他之物，饱事供养。食事之间，詣问种种事项。食事后，礼拜行者，坐于一方，云：「尊师！凡来我等门口之人，无论乞食、踏行正道之沙门、婆罗门，未受款待与尊敬而离去者，至今尚无一人。然今日予家之人等，对尊师未能注意，座席、饮水、洗足水、粥食、饮料，未与奉上，尊师未得而离去，此为我等之疏失，请与宽恕。」于是唱第一之偈：

一

未设座席

不供饮食

梵行者！请与恕我

我知此过

菩萨闻此，唱第二之偈：

二

予为此事

无恨无怒

我无些许

不快之意

彼时予思

此或家法

长者闻此，唱其他二偈：

三

祖先以来

我家常法

座水涂油

供此等物

四

祖先以来

我家常法

供人如仕

最上智者

菩萨数日之间，为波罗奈长者说法，住于其处。然后再归雪山地方，得通力与禪定。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，彼之比丘入预流果——佛为作本生今昔之结语：「尔时波罗奈长者是阿难，行者即是我。」

三三八　稃本生谭

〔菩萨＝教师〕

序分

此本生谭是佛在竹林精舍时，对阿闍世王子所作之谈话。据传，彼宿于母胎，其母即拘萨罗王之王女，起欲饮频婆娑罗王右膝之血之愿望，而又希望无论如何，必须满足此愿望。妃被侍女等问而对彼等言及此事，王亦耳闻此事，呼观人相者问曰：「妃起此愿望，其结果为何？」人相观者答曰：「宿于妃胎之胎儿，为灭汝而夺取王位者。」王云：「若予之儿杀予取得王位，其有何恶事？」王以刀刺右膝，以金器盛血，使妃饮之。

王妃自思：「若予腹中之儿杀父，予将如何处置？」彼女为堕胎儿，揉腹而汗出。王知此呼妃而嘱咐云：「吾妃！予等之儿杀予夺取王位，虽然予尚不老，但并非不死之身。予望见予子之颜，自此以后，断然不可为如此之事。」妃往王苑揉腹，王知之后，禁妃以后入苑。妃月满生儿，命名之日，因王子未生即为父之敌，故命名为阿闍世。

彼于王子相应重视其成长，某日之事，佛由五百比丘引伴，入于王宫着坐。王为佛与比丘众等准备佳味之软硬食物，礼佛听法而坐。王由强固爱情之念，抱王子置于膝上，对王子由爱着之心，只思于彼而不听法。佛知王之游疑不决，佛言：「大王！昔日诸王，不信自己之王子等，使之隐居，而下命令云：『待予死后，伴来即王之位。』」佛应王之请求，为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨于得叉尸罗之所，为四方有名之师尊，对多数之王子及婆罗子等，授与学艺。波罗奈王之王子，年十六岁时，来至其前，修习三吠陀及一切学艺，学成后，求师许可归宅。师尊依观人相术观彼王子，自思：「此王子为其子而有障，予将依通力为之攘解。」于是封以四偈，且告彼云：「第一之偈，于汝登王位，汝之子十六岁时，于食事，请唱此偈；第二之偈为于行大接见时唱之；第三之偈为昇宫殿时，立于最上之阶唱之；第四之偈，入于住殿寝所之时，立于廊下唱之。」彼云：「甚善。」谨遵师命，拜师而去。彼据于副王之位，父死而昇王位。

其子年十六岁时，父王苑游或为其他而外出时，见父王威仪堂堂，彼思害父而夺取王位。于是彼语自己之侍者，彼等云：「大王所思甚是，年岁老大，取得王权，无何意义。用何手段，使王亡故，则即善能取得王位。」王子自思：「予使其吞毒而杀之。」于是与王共进晚餐时，手持毒药而坐。当饭盛于鉢中，王唱第一之偈：

一

鼠善知稃

亦善知米

稃与稃去

彼唯食米

王子自思：「予计为其识破。」心怀恐惧，于盛饭鉢中不能入毒，起座拜王而去。彼以此事语自己侍者问曰：「今日先被看破，此后如何杀之？」其后彼等隐于苑中，秘密商谈，劝王子曰：「今有一策，予等一同整齐携刀列队，等待向王问候时，予等立于大臣之间，乘王不备而刺杀之。」王子曰：「甚善。」同意于行大接见时，以身佩刀前往，探寻何处有刺王机会之来。然于此瞬间，王唱第二之偈：

二

森林中谈

村中秘语

如斯如斯

予已知之

王子自思：「父已知我为敌。」当场遁去，告语侍者。经七八日，彼等云：「王子！汝父并未思汝为王之敌，此唯汝之想像，汝应完成大业。」

王子一日提刀立于殿阶之顶房中，王立于阶段之顶唱第三之偈：

三

父猿有牙

正生其子

子尚年幼

咬其睪丸

王子自思：「父王欲行捕我。」于是惊恐遁去，对侍者云：「父王威胁于我。」于是经半月后，彼等云：「王子！若王知汝之事，于此期间，绝无宽恕之理，此只为想像之语，汝应成大业。」

彼一日携刀入于王宫之寝殿，彼思：「俟王之来，即与刺杀。」彼隐卧于座下。王于晚餐终了后，侍者等退去，王云：「予将入寝。」入于寝殿立于廊下唱第四之偈：

四

盲目之山羊

潜入芥子畑

卧于其下者

予已知为谁

王子自思：「父已看破，父将杀我。」于是心怀恐惧，由座下爬出，将刀投于王之足下，俯伏卧于足下云：「请王宽赦。」王云：「汝思自己所为之事，无人得知。」王责难后，以锁缚彼投入牢狱，置守卫者看守。

尔时王思菩萨之德。其后王死，王之遗骸处理之后，将王子由牢狱释出，即王之位。

结分

佛述此法语后向王曰：「大王！昔日之诸王，于可疑者疑之。」佛说明其理由，王对佛之此语，仍不留意。于是佛为作本生今昔之结语：「尔时于得叉尸罗响名四方之师尊即是我。」

三三九　巴威路国本生谭

〔菩萨＝孔雀〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对不受供养与尊敬之外道所作之谈话。佛未出世之间，外道等得供养物，佛出世后，外道不受供养与尊敬，如同太阳昇起之萤光。彼等就此事，于法堂中开始谈论。佛出问曰：「汝等比丘！汝等今有何语，集于此处？」比丘白佛：「如是如是之事。」佛言：「汝等比丘！此非自今日始，前生有德之人未出之间，无德之人，于供养物、名誉均达到绝顶，但有德之人出，则无德之人，皆无供养与尊敬。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨出生于孔雀之族，随其成长，具无上美丽之羽毛，徘徊于森林之中。此顷，某商人等持有知方向之鸦，往巴威路国，彼时巴威路国尚无鸟类，每见彼国之人携来之鸟，止于帆柱之顶，彼等见而讚鸦云：「请观其皮肤之色，嘴突出于首之最先部位，眼似摩尼宝珠。」彼等向商人等云：「商主！请将此鸟卖与我等，此于我等至为有用，君等可于汝国入手他之此物。」「如是以金购买。」「一枚金币如何？」「不能成交。」于是渐渐加值，「百枚如何？」「此鸟对予等有大用途，今对君等表示亲密之意。」于是以百枚金币让渡。

诸人受取此鸟，入于金笼，以种种鱼肉及果实之类喂养。鸦有十种恶德，居于他鸟所不栖之处，今于食物之上、名誉之上，皆居第一。

其后此商人等捕得一羽之孔雀王，君以调教，闻弹指之音即鸣，闻叩手之音即跳，彼等来至巴威路国。于多人集合之所，孔雀止于船舳之端，扩翼击羽，扬鸣美声，人人见彼大喜，谓曰：「商主！此鸟殊甚奇丽，为驯善之鸟王，请与予等。」「最初我等伴鸦前来，为君等所取，今伴孔雀王来，亦欲索要，今后不能伴鸟前来贵国。」「诚如君言，商主！君等可于自己之国入手他之此物。」于是提高价钱，以千枚之金币买下，将之入于鏤以七宝之笼，与以鱼肉果实之类与甘炒穀物，甘蔗昆虫以及其他之物饲养。于是孔雀王于食物之上，皆居第一。自孔雀王来之后，鸦之补给与尊敬均已降落，竟无一人对彼加以青睞。鸦不得食，呀呀鸣叫，于尘塚上下。

结分

佛为二者之故事作结，现等觉者唱次之偈：

一

有冠有美声

未见孔雀时

捧献肉果实

乌鸦受尊敬

二

孔雀有善声

来巴威路时

利益与尊敬

较鸦为达胜

三

光辉灿烂一法王

佛陀尚未出世时

他之世间凡愚者

尊敬沙门婆罗门

四

有美声者

说佛之法

利益尊敬

远胜外道

佛唱此四偈，为作本生今昔之结语：「尔时之鸦是尼乾若提子，孔雀王即是我。」

三四〇　维萨易哈长者本生谭

〔菩萨＝长者〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对给孤独长者所作之谈话。此故事既已在坚木树炭火本生谭（第四〇）中详出，此处佛唤给孤独长者言曰：「昔日贤家之主人等对帝释天王立于空中云：『不可为施』，妨碍所行，不以为意而行布施。」佛应长者之请求，为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨为具有八亿之富名维萨易哈长者，持五戒、有施志、喜为施捨。彼于四方之门，都之中央与自己家之门口，于此六所，设布施堂以行施，每日每日捨出六十万之宝。食事无论菩萨与乞食，均一视同仁。

长者之施，使阎浮提中之人，停止田畑工作前来受施，其布施之威力，震动帝释天宫，使天王之赤黄毛毡色之石座发生暖意。王思：「何人使予由此位置震动？」加以探索，见长者，王思：「此维萨易哈具有能使全阎浮提之人，停止田畑工作前来受施之极度广大之施力。依此布施，使予动摇，彼将自为帝释天。予将使彼无宝，成为贫乏之人，使彼不再行施。」于是将一切财宝、穀物、油、蜜、糖、下人使者之辈，悉皆消灭。失去施之人等前来报告：「施主！布施堂已不见，原建之施所，任何一处，均已不见。」「由此处运物品前往，施捨不可中断。」并唤妻云：「汝继续行施。」妻到处探寻家中，值半金币之物，亦未发现。妻云：「家中除衣物外，予未发现任何一物。」七宝之藏室，门户已开，不见何物。家中除长者与其妻之外，其他使者下人之辈，一总不见。菩萨再唤其妻云：「施捨不能中止，汝往家中各处搜寻。」

于此瞬间，有一刈草之男将镰刀，扁担以及其缚草之绳，投入户内而离去。长者之妻持来曰：「除此之外，未见任何之物。」菩萨云：「我等从来未有刈草之事，然今日持来刈草，卖出以作相当之施。」菩萨恐中绝施捨，携镰刀、扁担及绳索出都，往草原刈草，并谓：「一捆我等自用，一捆行施。」彼缚两捆之草，以扁担担来，于都门之处贩卖，得数金币，以一部施与乞食。乞食者之数多，皆云：「施与我等，施与我等。」于是以其餘一部亦均施捨，当日与妻均不得一日之食而行过。如斯渡过六日之间。

第七日长者运草归来，彼生来为弱质之人，七日之间不食，额头当太阳之热，头晕而目眩，体力不支，投草散落倒地。帝释天察见彼之所为，刹那来至其处，立于空中唱第一之偈：

一

维萨易哈！汝先行施

减汝之宝

若不行施

汝财有餘

菩萨闻彼之语问曰：「汝为何人？」「予帝释天。」菩萨云：「帝释天者，自己行施，持戒法，守布萨日，守七誓而出生为帝释天之身，然贵君基于自己之权威，妨碍布施，实甚卑劣。」于是唱次之三偈：

二

有千眼者

位行尊者

假令虽贫

不为卑鄙

人主！为富弃信

宝非我物

三

一车行路

他车行之

婆沙婆！古人之蓄

殖人之殖

四

若有则施

无如何施

我身如斯

尚施不怠

帝释天知不能遮，问曰：「汝何故行施？」答曰：「予不望为帝释天与梵天而行施，予望为一切智者而行施。」帝释天闻彼之语大喜，以手抚其背，于此瞬间，完全如同饱食之人，全身充满活力。帝释天以其威力，使其财宝完全如以前毫无区别。帝释天云：「大长者！君自今以后，每日以百二十万金行施。」使其家之宝，无限增殖，帝释别长者归自己之处而去。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时长者之妻是罗睺罗之母，维萨易哈即是我。」

第五章　小郭公品

三四一　健达利王本生谭

此本生谭于鸠那罗本生谭（第五三六）中详出。

三四二　猿本生谭

〔菩萨＝猿〕

序分

此本生谭是佛在竹林精舍时，对提婆达多企图杀害事所作之谈话。此一故事已于（第二〇八鰐本生谭）中详出。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨出生于雪山地方之猿族，成长后栖于恒河之畔。然于恒河之中栖有一尾牝鰐，彼起欲心，思欲食菩萨心脏之肉。彼向牡鰐语此，牡鰐自思：「使菩萨沉水杀之，取其心脏之肉与予牝鰐。」彼向菩萨云：「君来，可往其他之国，食种种果实。」「予如何可往？」「君可乘予之背相伴而行。」猿不知鰐之心，跳坐其背上。水中稍行，鰐即开始下沉。

于是向彼问曰：「君为何沉予于水中？」「予杀君取汝心脏之肉以与予妻。」「汝甚愚蠢，汝以予心脏之肉在予腹中耶？」「然则君置其于何处？」「君未见挂于彼乌昙跋罗树下之物耶？」「唯然！予已见之。」鰐为所愚，伴猿游往河岸之乌昙跋罗树下。菩萨由鰐背跳向乌昙跋罗树上而坐，唱如次之偈：

一

我身入水

不得上陆

水生者！我今不再

为汝所制

二

大河之彼岸

生有菴罗果

阎浮半娜沙

不胜优昙果

三

人若生利益

不可速为语

若为敌所制

至后使彼悲

四

人若生利益

应使有觉悟

免受敌压迫

至后使彼悲

依此四偈，彼说明世间之事项成就之缘由之理，入森林中而去。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之鰐是提婆达多，猿即是我。」

三四三　穀祿鸟本生谭

〔菩萨＝王〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对拘萨罗王宫中栖居之穀祿鸟雌鸟所作之谈话。此鸟为王持运音信，彼有两隻雏鸟。王向某王发送信件，皆由此鸟持运。鸟去之后，王宫中之儿童，将此等之雏，用手捻死。鸟还之后，不见其雏问曰：「谁杀予雏？」答云：「此人与此人。」尔时宫中饲养一虎，性情凶猛，用锁之力繫缚。此子等前来观虎，雌鸟亦来彼处，彼思：「此子等杀予之子，予亦使之被杀。」于是攫此二人，投虎之足前，虎即将二子嚼食。鸟云：「此已达予之所望。」于是飞上雪山地方而去。闻此事情，于法堂中开始谈论：「诸位法友！雌穀祿鸟将杀己雏之人等，投向虎前被杀而逃遁。」佛出此处问曰：「汝等比丘！今有何语，集于此处？」比丘白佛：「如是如是之事。」佛言：「汝等比丘！彼非自今日始，前生此鸟即有使自己之子被杀之事。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日于波罗奈，菩萨正直无偏颇治国，于宫中有一穀祿鸟为持运音信等事，总如前情。然此不同者为此鸟于此人等为虎所杀后自思：「予已不能再栖居于此处，予于行前，不能不向王说明，于语后再行。」鸟往王所，礼拜之后，立于一方云：「主人！君之怠忽，使儿童等杀我之子，予怒气难耐，杀此人等而返。予已不能再栖于此处。」于是唱第一之偈：

一

我常受尊敬

住于汝之家

今汝为此事

大王！我将离此去

王闻此唱第二之偈：

二

彼虽为恶事

汝亦报以恶

如斯怨不解

穀祿鸟！止此汝勿去

穀祿鸟闻此唱第三之偈：

三

为与被为者

友情不再结

彼我不知心

大王！我将离此去

王闻此唱第四之偈：

四

为与被为者

贤者结友情

愚者虽不然

止此汝勿去

穀祿鸟云：「言虽如是，主人！予已不能止此。」于是拜王飞往雪山地方而去。

结分

佛述此法语后，为作本生今昔之结语：「尔时之穀祿鸟是今之穀祿鸟，波罗奈王即是我。」

三四四　菴罗果盗本生谭

〔菩萨＝帝释天〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对看守菴罗果树一长老所作之谈话。长老于老年而出家，于祇园精舍附近菴罗果树林之中，造以树叶修葺之家，食由树上落下之已熟菴罗果而渡日，并亦送与与自己关係甚深人等。

彼巡迴托鉢出行后，盗人等击落菴罗果，食后且持之遁去。恰于此时，长者之女四人，于阿致罗筏底河沐浴后，各处巡迴散步，入此菴罗园中。老人归来，见彼女等云：「汝等食予之菴罗果耶？」「尊师！予等今始至此，未曾食师之菴罗果。」「如是须发誓言。」「尊师！予等发誓。」老人使彼等发誓，使之羞耻而归还。

彼之此行，比丘等闻之，于法堂开始谈论：「诸位法友！如是如是之老人，使入于自己所住之菴罗园中长者四位之女发誓，使之羞耻而归还。」佛出此处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语，集于此处？」比丘白佛：「如是如是之事。」佛言：「汝等比丘！彼非自今日始，前生彼亦为菴罗果之看守人，使某长者之女发誓，使之羞耻而归还。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨出生为帝释天之身。尔时有一坏心之结髮行者，于近波罗奈之河畔菴罗林中，造以树叶修葺之家，于彼处看守菴罗果树，自己食已熟落下之菴罗果，并亦送与关係深亲人等，依种种样样之邪道之维生计而渡日。

尔时帝释天王徧观世界云：「于人间世界，善仕父母，尊敬居家之年长者，行施持戒，守布萨日者为何人？出家善适沙门之道以为生活者为何人？而为不品行之事者为何人？」彼瞥见此菴罗园之看守者为一品行恶劣之结髮行者，帝释自思：「此一坏心行者具徧处定，捨作沙门应践之道，为菴罗园之看守以渡日，予将与彼以威胁。」彼于托鉢入村时，以自己之威力，击落菴罗果，假作为盗人所取之状。恰于此时由波罗奈来四人长者之女，入于园中，坏心行者见彼等云：「汝等食予之菴罗果？」彼遮住道路。「尊师！予等只今将至，未食师之菴罗果。」「如是汝等发誓。」「尊师！如我等发誓，可得解禁耶？」「自然放行。」「尊师！甚善。」其中最年长者发誓唱第一之偈：

一

以黑料饰髮

用镊拔白髮

持汝菴罗果

予为此人归

行者云：「汝请退于一面而立。」第二长者之女发誓唱第二之偈：

二

二十二十五

乃至二九岁

持汝菴罗果

终生不得夫

彼发誓立于一面，第三之女唱第三之偈：

三

持汝菴罗女

永为求夫妇

一人长途行

约束不得夫

彼发誓立于一面，第四之女唱第四之偈：

四

持汝菴罗去

凝装以为饰

花环栴檀香

唯一人卧牀

行者云：「汝等认真发誓，菴罗果为他人所食，汝等可行。」于是送归彼女等。帝释天于是现可怖之形相，将坏心行者由彼处赶走。

结分

佛述此法语后，为作本生今昔之结语：「尔时坏心之结髮行者是此菴罗果树之看守老人，四人长者之女仍为此四人，而帝释天即是我。」

三四五　龟本生谭

〔菩萨＝大臣〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对一懒惰之比丘所作之谈话。彼原为住舍卫城之良家子，一心归依佛教而出家，彼懒惰成习，对一切说明、质询、思惟、大小之义务以及其他事务，均置而不顾，受制于障碍之道，坐立如是。就彼之懒惰，于法堂中，开始谈论：「诸位法友！如是如是之人，说解脱之道，入佛之教出家，懒惰而不精进，受制于障碍之道而渡日。」佛来彼处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语，集于此处？」比丘白佛：「如是如是之事。」佛言：「汝等比丘！彼非自今始，前生即为懒惰。」于是为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨为大臣宝。波罗奈王性情懒惰，菩萨自思：「予将使王觉醒。」于是搜寻方法，渡过时日。

一日，王由诸大臣相伴往御苑中，处处逍遥，见一懒惰之龟，此一蠢笨之物，终日行走，亦只不过一寸二寸而已。王见此问曰：「诸君！此为何物？」菩萨云：「大王！此为懒惰之龟，一日中行路，只不过一寸二寸而已。」菩萨作与龟谈话之状：「龟君！贵公之行路迟缓，如起山火之事，究将如何？」于是唱第一之偈：

一

火烧森林时

淨物有黑道

匍匐者！汝乏精进力

尔时将如何

龟闻之唱第二之偈：

二

树洞与地穴

吾等隐身处

此等若不适

吾等将死去

菩萨闻之唱他二偈：

三

应缓时急

应急时缓

踏乾树叶

损己之利

四

应缓时缓

应急时急

圆满目标

其利盈满

王闻菩萨之语，自此以后，再不懒惰。

结分

佛述此法语后，为作本生今昔之结语：「尔时之龟是此懒惰比丘，贤明大臣即是我。」

三四六　启娑瓦行者本生谭

〔菩萨＝行者〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对信者供养饮食物所作之谈话。据传，给孤独长者之家，行五百比丘之常住供养，其家对比丘僧团而言，如同泉源之水，发黄色法衣之光，吹仙人飘洒之风。

一日，国王巡迴行于都中，见长者之家比丘僧团，王云：「予将对圣者之僧团为常住供养之施。」于是往精舍拜佛，约束规定对五百之比丘僧团为常住供养。自此以后，王宫有常住供养，有婆师迦华之香及甘味米之饭，然无信仰亲切亲手施与之人。官吏等使人供养食物，比丘等不欲共食，携种美味食物，持往信者之家，将食物施与彼等，而食彼等所施之粗糙或美味之食物。

一日，人向国王持来各样之果实，王云：「可施与僧团。」人往食堂，向王报云：「不见比丘一人。」「尚未至食事时间耶？」「已至食事期间，然比丘等于王宫受取食物，而将之携至信仰自己之信者之宅，施王施物，而食信者所施之不论优劣之物。」王思：「予所供养之食物，皆为美味，缘何理由不食而食他之食物，予向佛问之。」于是往精舍问佛。佛言：「大王！所谓饮食者，信仰第一。大王宫中无信仰心而亲切所施之人，是故比丘等携食物往信仰自己之人之所以为食事。如是信仰之味者无他，无信仰之人所施之物，虽为四种之蜜，亦不如有信仰之人所施野生之米饭。昔日贤者患病之时，国王遣王家之医者调药，而病不癒，彼往有信仰者之处所，食无盐气野生之米粥，及无盐之菜叶而息其灾患。」佛应王之请求为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨出生于迦尸国婆罗门之家，名为如意童子，彼达成年后，往得叉尸罗修习一切之学艺，后出家入仙人之道。尔时有一启娑瓦行者，彼有五百之行者为伴，为群众之师，住于雪山。菩萨往彼处，为五百弟子中之长，住于其处。彼常思为启娑瓦行者设计利益，深为爱敬，彼二人相互诚篤信赖。

其后启娑瓦伴此五百行者等，为得盐食与酸味之物，来至波罗奈，住王之御苑之中，翌日为托鉢入于都中，立于王宫之门前。国王见诸仙人，呼入宫殿中，供养食事，约束住于御苑之中。尔后雨期终了，启娑瓦向王请假，王云：「尊师！君年已老，当住予所，青年行者，可归雪山。」彼云：「甚善！」嘱咐最上之弟子送诸行者归回雪山，自己唯一人餘后。如意往雪山与行者等一同居住，启娑瓦与如意分别之后，居住气塞不适，彼思念如意，夜不成眠。因不眠而食不能十分消化，于是患得赤痢，身感剧痛。王伴来五家医者，看护行者，病势不见稍癒。行者告王曰：「大王！君望予死或望予息灾？」「尊师！当然望汝息灾。」「如此，请使我回至雪山。」王依其请，唤大臣那拉陀前来，王云：「汝伴尊师与猎夫等一同送师还归雪山。」于是那拉陀伴行者往还彼处。

启娑瓦见如意后，彼之心病得癒，气塞消失。于是如意以野生之米为粥，与以不加盐及香料之水及菜叶，同时行者之赤痢亦告平复。其后王遣那拉陀云：「汝往闻启娑瓦之消息。」彼来见行者复元，彼云：「尊师！波罗奈王伴五家医者以为看护，而君不能癒，如意对君为如何之看护？」于是唱第一之偈：

一

捨弃人间主

一切诸欲乐

何故汝尊者

如意道院癒

启娑瓦闻此唱第二之偈：

二

此处愉可爱

那拉陀！树多亦可乐

如意有爱语

使我有快乐

彼作斯语云：「如意如斯使予欢喜，以无盐与香料之水混树叶与我，及供我啜野生之米粥，使予肉身之病痊癒，得以复元。」

那拉陀闻此唱第三之偈：

三

稻米混淨肉

尊师汝不食

如何无盐气

反赏自然米

启娑瓦闻此唱第四之偈：

四

美味非美味

食少或食多

信赖则可食

信赖最上味

那拉陀闻彼之语，往王之所云：「启娑瓦作如斯之语。」

结分

佛述此法语后，为作本生今昔之结语：「尔时之王是阿难，那拉陀是舍利弗，启娑瓦是婆迦梵天，如意即是我。」

三四七　铁槌本生谭

〔菩萨＝王〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对为世间之利行所作之谈话。此故事于大黑犬本生谭（第四六九）中详说。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨出生于第一妃之胎，达成年后，修习一切之学艺，父王歿即王位，正当治国。

尔时之人，为天神之崇拜者，多杀羊与山羊以为天神之供物。菩萨命巡迴叩鼓宣告：「不可杀生。」夜叉等不得供物，对菩萨怀恨，于雪山开夜叉集会，为欲杀菩萨，遣一狞猛之夜叉，携家屋顶端大小之热烧铁槌云：「以此杀彼。」彼于夜半将过之时，立于菩萨卧榻之上。

恰于此之同时，帝释天之宝座生起暖意，彼穿凿而知其理由，携因陀罗金刚之武器而来，止于夜叉之顶上。菩萨见夜叉自思：「此物为保护予者，抑为欲杀予者？」彼与夜叉为语唱第一之偈：

一

汝持大铁槌

当我面前立

汝为护我者

抑将为我害

菩萨能见夜叉，但不能见帝释天王。夜叉恐惧帝释天，不敢击打菩萨，彼闻菩萨之语云：「大王！予非为保护汝而来此处，予为以此烧熟铁槌杀汝而来，然予恐惧帝释天，不能打击。」彼为说明此意义唱第二之偈：

二

予为罗刹使

被遣来杀汝

帝释天保护

不敢携汝头

菩萨闻此唱他之二偈：

三

大王！诸天之主摩佉婆

善生之主来护我

毘舍闍鬼举呻吟

我不恐怖罗刹群

四

鸠盘荼与傍斯鬼

毘舍闍鬼皆恐泣

此等诸鬼不堪战

纵有威胁无所惧

帝释天赶走夜叉，告摩訶萨曰：「大王！勿恐，自此以后，予来护汝，汝勿恐怖。」于是归往自所。

结分

佛述此法语后，为作本生今昔之结语：「尔时帝释是阿[少/兔]楼陀，波罗奈王即是我。」

三四八　森林本生谭

〔菩萨＝行者〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对善为修饰之粗鲁少女之诱惑所作之谈话。此故事于小那罗陀苦行者本生谭（第四七七）中详出。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨出生于某婆罗门之家，达成年后，于得叉尸罗修习一切学艺；因妻之亡没，与其幼子相伴出家，入仙人之道，居住雪山之中。一日留子于道院，为捡拾种种之果物而出行。尔时盗贼等袭击边僻之村落，携同捕虏者而行。有一少女逃出，入于道院，诱惑行者之子犯戒，彼女云：「汝出与予二人同行。」子曰：「予父今将归来，与父会晤后再行。」「如是会晤后再行。」二人由彼处出，待于途中。行者之子见父之来唱第一之偈：

一

今由森林往村落

吾父！应仕如何德之人

应仕如何道之人

我今问汝请答我

于是彼父与以训诫唱次之三偈：

二

予子！人之对汝有信赖

汝之信赖为是者

听汝之言恕汝罪

汝去此处仕斯人

三

人之身语意

三者无恶行

去此仕其人

如近其人胸

四

心不安定犹如猿

忽然就欲忽然离

予子！虽然无人可为师

如斯之人汝勿仕

行者之子闻此云：「吾父！予于何处可以发现具有如此道德之人？予不往矣。愿仕于父侧。」于是止住而不行。父使彼闻观想之预备修行之语，二人均无怠修行禪定，成为生梵天世界之身。

结分

佛述此法语后，为作本生今昔之结语：「尔时之子及少女是此之二人，行者即是我。」

三四九　破和睦本生谭

〔菩萨＝王〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对离间语之诫所作之谈话。某时之事，佛闻六人群之比丘等散播离间语，呼彼等问曰：「汝等比丘！汝等对比丘等起纷扰，为喧哗，热中议论，散播离间语，为此，未起纷扰者起，已起纷扰者，愈益加剧，此事为真实耶？」比丘白佛：「是为真实。」佛非难此等比丘云：「汝等比丘！离间语者，如以锐利之刃刺人，虽有坚固之信赖，亦为此忽然破坏。真受此者，破坏自己等之友情，如狮子之与牛。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈国梵与王治国时，菩萨为其子而出生，于得叉尸罗修习学艺，父死后依正义治国。尔时有一饲牛者，彼于森林之牛小屋中饲牛，归时遗忘一怀孕之牝牛，置之而归。彼与一隻牝狮成为朋友，两者之友谊坚固，一同到处徘徊。此后，牝牛产犢，牝狮产子，此二子亦依家传之友情，成为坚固之朋友，亦一同到处徘徊。

然而有一猎夫见彼等互相信赖之状，彼携带森林中所产物品赴波罗奈献之与王，王问：「予友！森林之中见有不可思议之事耶？」猎夫白王：「大王！此外无何所见，只见有一狮一牛互相信赖，一处徘徊。」王云：「两隻之物，出第三隻时，将起灾难。汝见两隻之外加入第三隻时，前来语我。」猎夫：「谨遵台命。」

当猎夫往波罗奈中时，一隻之豺，前来仕奉狮子与牛。猎夫来森林后见此云：「第三隻出来之事，向王报告。」彼即往都城。豺自思：「除狮子之肉与牛之肉，此外予无未食之肉，予将分裂二者之友谊，以食其肉。」彼向二者皆告以：「彼只常说汝之坏事。」于是二者之间，发生分裂，不久两者开始喧哗，立于死敌之状。

猎夫往波罗奈向王报告：「二者之间，有第三者出。」王曰：「彼为何物？」「大王！彼为一豺。」王云：「两者相互交恶，必定残杀。我等俟二者死时前往。」王乘车，猎夫教以攀寻之路，到着二者互斗毕命之处。王知二者均皆丧命，立于车上语御者，唱此等以下之偈：

一

御者！彼等并非妇女争

亦非相争为食物

破坏彼等和睦者

可以见其善巧工

二

离间之语动其事

如同刺肉锐利刃

此豺乃一卑鄙兽

彼噉牛与狮子肉

三

破和睦之离间者

信彼语者定遭殃

御者！汝观此狮与此牛

两者均卧卧榻上

四

虽然，御者！勿信破和睦之言

勿信离间者之语

如生天界之天人

此诸人等乐且荣

王唱此等之偈，持狮子鬣、皮、爪、牙而还都。

结分

佛述此法语后，为作本生今昔之结语：「尔时之王即是我。」

三五〇　天神所问本生谭

序分

此天神之质问于隧道本生谭（第五四六）中说出。

第六篇

第一章　阿瓦利耶品（渡守）

三七六　渡守本生谭

〔菩萨＝婆罗门〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某渡守所作之谈话。此渡守为一无知愚钝之男，世间之人如是传说。彼既不知佛宝等三宝之功德，亦不知其他世俗贤者之功德；彼易怒、粗鲁且甚凶暴。尔时，某国之比丘欲侍佛而步行前来，某夕抵达阿致罗筏底河岸，而向渡守告曰：「优婆塞！予思渡向彼岸，请君出船渡我。」彼恳切请求，然渡守粗率回答：「贤者！今日时间已迟，可向他处宿泊。」比丘强求：「优婆塞！予来此处，不知向何处宿泊，请携予至对方一行。」彼甚恼怒云：「汝来，和尚。」彼使长老登船，衝浪猛进，船被浪打，长老衣尽湿，于濛暗黄昏之中到达对岸，急赴精舍，但是日已不能侍佛。

次日，彼出至佛前，向佛敬礼，坐于一方。佛向彼会谈问曰：「汝何时到来？」彼白佛曰：「昨日来此。」佛又问曰：「何故今日前来侍佛？」彼详细告白理由，佛闻其事言曰：「比丘！彼之易怒非自今始，前生即已如是，今日不只汝为所苦，于前生贤人等亦为彼所苦。」佛应彼之请求，为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈之都梵与王治国时，菩萨生于婆罗门一族之中。成长后，赴得叉尸罗，修得一切技术，遂出家，长久期间在雪山中食果实等以为生活。某时，为得盐酢之日用品，来至波罗奈之都，宿于国王之禁苑。翌日行经都中各街行乞，尔时国王行经宫苑前来见彼，受彼威仪之感动，请至宫廷，供养饭食，并约定停留于宫苑之中，而日日起驾来访，向彼表示敬意。尔时菩萨向彼说明此事：「大王！王实应捨离四种恶因，精进而善持忍，成就慈悲之念，以正法治国。」并教说两种禁戒。

一

地上之主勿发怒

御车之主勿发怒

不可以怒去酬怒

王得国土之尊敬

二

或在聚落或往林

或往海滨立岸边

我今得说一切处

御车之主勿发怒

如是唱以上之二偈，如是菩萨日日向王说此等之偈不倦，王非常庆喜，施与菩萨价值一百千金之聚落，然彼与以拒绝；如是菩萨于此处住十二年间。彼自深思：「予在此处停留甚久，思欲由今立即巡锡国内，然后归来。」菩萨秘密决心，不告于王，只向园丁语及此事云：「予今于此处，心感疲倦，暂时巡游国内，再行归来。汝将此事，禀告王知。」当彼离去来至恒河岸边之渡场，彼处有一阿瓦利耶毘陀之愚鲁渡守，彼决不知有德人之德，又亦不知自己之得与不得。彼先渡欲渡恒河之人至对岸，然后收取工资，有时对不予船资之人发生争斗，多数被其打骂，实为不得利益之愚者。

佛现等觉者，就彼唱第三之偈：

三

恒河岸边之渡守

阿瓦利耶毘陀名

渡人然后求船资

争斗不绝少积财

菩萨往渡守之所云：「渡守！请渡予至对岸。」彼问曰：「沙门！汝得与吾如何之船资？」菩萨答曰：「吾友！予实为汝说示如何增长财宝、增长幸福、增长法功德。」渡守自思：「彼将如何对我说得？」于是渡彼至对岸，强请曰：「请与我船资。」菩萨向彼云：「甚善，吾友！」于是为说第一财宝增长之法，唱次之偈：

四

未渡之前常求资

送对岸后勿求资

船人！已渡之后人之心

易变未渡前之心

渡守自思：「此实不过对予之训诫。今彼此外将与我以何物？」于是菩萨又云：「船人！此实增长财宝之法。其次今说幸福与法宝之增长，汝宜善听。」为唱次之偈：

五

或在聚落或往林

或行海滨立岸边

我今为说一切处

奉告船人汝勿怒

如是，依此等之偈，说幸福与法宝增长之法。菩萨告曰：「此即为幸福与法宝之增长法。」愚痴之彼对其说法，更无何等考虑之迴转而问曰：「此为汝所与之船资耶？」菩萨答曰：「唯然，船人！此即为船资。」渡守叫曰：「如此者于我何用？我所欲者由此以外之物。」菩萨答曰：「船人！除此之外，予无何物可与汝者。」渡守非常震怒：「然汝何故乘吾之船？」大声咆哮，而将修行者拉至恒河岸边，蹴其胸而殴其颜。

尔时佛言：「如是，比丘！此修行者对王说法而得聚落之赐，然为与此同一之说法，向无知之船人为之，却得颜面之被殴。因此，若欲为劝言，应向有心人为之，向无知之人则不可为。」于是现等觉者唱次之偈：

六

向王说之

得赐聚落

同一悲教

船人伤面

彼船人殴打菩萨之时，彼妻为彼持食物来，而见此修行者惊呼曰：「夫！此修行者为王所归依之人，决不可殴打。」彼益怒：「汝谓不可使我殴此伪装之和尚耶？」彼起立殴倒彼女，饭盒坏散，妊妇遂即流产。因此，诸人将彼包围：「此杀人之恶贼。」叫唤捕彼，捆缚押至王前。国王加以讯问，遂处彼刑罚。

佛现等觉者布演此等之真义，唱最后之偈：

七

打妻坏饭盒

胎儿堕地上

如明珠投暗

金言亦成空

结分

如是佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，此比丘得须陀洹果——而佛为作本生今昔之结语：「尔时之渡守是今之渡守，国王是阿难，修行者即是我。」

三七七　白旗婆罗门本生谭

〔菩萨＝司祭〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对虚伪之比丘所作之谈话。所起之事实，于鬱陀罗迦苦行者谭（第四八七）中将再说述。

主分

昔日于波罗奈之都梵与王治国时，菩萨生为闻广知名之师尊，向五百之弟子等说示咒文。同时有一青年名白旗，为彼等之年长者，于北方之婆罗门族出生，彼就族姓，甚为自慢。彼于某日与其他之青年等一同经过某村向他村旅行，见一旃陀罗问曰：「汝为何种？」答曰：「予为旃陀罗。」彼对此男身所吹来之风，恐触及自己之身体，彼叫曰：「汝后退，可咒之旃陀罗！向下风而行。」彼急往上风而行，然旃陀罗较彼迅速立于上风之处，因此，彼愈益发怒，吼叫曰：「汝退，可咒之恶奴！」彼喧嚣叫骂。旃陀罗问彼曰：「汝为何种？」彼夸称：「予为婆罗门。」彼旃陀罗又重问曰：「汝若为婆罗门，得答对予之质问耶？」彼云：「唯然，予对任何问题，皆得回答。」旃陀罗曰：「汝若不得回答，予将汝踏倒，伏入予之股下。」旃陀罗作是言，青年自恃无恐：「汝来，开始。」旃陀罗之子得对彼质问之同意，乃发问曰：「汝青年！方位云何？」「方位乃东南西北之四方。」旃陀罗云：「予所问者非如是之方位，汝对此事，尚且不知，咒骂我触汝身体之风，实为可厌。」于是捉彼之肩，使身体弯曲，潜入自己之股下。

青年等归来，将此事实向师尊禀告。师向彼问曰：「白旗！汝被旃陀罗捉而潜入股下之事，为事实耶？」彼答：「唯然，是为事实，尊师！此旃陀罗之子云我方位尚且不知，于是捉我潜入其股下。今将如何处之？予将使其蒙受重击。」彼对旃陀罗之子发激烈之怒心。于是师尊教曰：「白旗！对彼不可发怒，此旃陀罗子乃一贤人。彼对汝非就此方位之质问，乃其他意义方位之质问，此为汝尚未尝见闻觉知之事，世间尚有其他甚多未见未闻未觉知之事。」

于是师唱次之二偈：

一

汝实勿发怒

发怒非善事

世间诸多事

汝尚未见闻

白旗！实则父母者

即名为方位

讚美师尊时

亦名曰方位

二

家长与衣食

名彼为方位

白旗！达入高方位

苦难变幸福

菩萨对此青年说如是之方位。彼愈思愈感耻辱：「予被旃陀罗捉而潜入股下。」彼遂离此而去，往得叉尸罗，于知名师尊之前，修学一切技术。得师之许可，离得叉尸罗，巡游全国，实习一切技艺。彼来至某国境之一聚落时，见其附近住有五百之苦行者，彼习得彼等所学之技术、咒文、修法，遂依彼等亦为一苦行者，与彼等一同来至波罗奈之都，翌日行乞来至王之宫苑。王见苦行者等之威仪而感动，请彼等入内宫供养饮食，使彼等住于自己之禁苑。一日，王向苦行者奉献饭食云：「今夕到禁苑，我将亲自供养苦行者。」白旗往禁苑召集苦行者告曰：「诸贤！今日王将亲临。」而彼更向彼等下达命令：「实则我等一度被王尊敬，将得成一生幸福。因此，于此场合，或为飞跃之行、或卧刺座之上、或行五火之行、或为蹲踞之行、或为潜水之行、或读诵圣典。」彼下此等命令后，彼则于自己庵室之门前，坐于安乐椅子之上，以五色之彩布包装之书籍一册置于极彩之桌上，向清秀之弟子四五人发问，解答其义。尔时王驾临此处，见此等邪行所为之风情，大为满足，而来白旗之处，与彼会谈，坐于一面。而彼与司祭耳语唱第三之偈：

三

身缠兽皮头编髮

齿常不磨口常污

彼愿世人为此修

口诵此等诸咒文

彼等实否知真理

彼等实否获解脱？

司祭闻此唱第四之偈：

四

大王！多闻博学人

彼亦行邪行

虽依千吠陀

未必行正法

不得由苦脱

不得修善行

王闻此对苦行者失去尊敬之念。于是白旗自思：「此王对苦行者生有尊敬之念，然此司祭如以斧截断，与以破坏，予必须与彼问答辩难。」彼与司祭论议唱第五之偈：

五

虽依千吠陀

修行难脱苦

吠陀为无果

实行不须终

司祭闻此唱第六之偈：

六

吠陀非必为无果

如实修行常真实

知吠陀者博高名

行修行者到涅槃

如是司祭论破白旗之所论，使彼等苦行者皆为居士，与彼等盾、矛，任命为大官，奉仕于国王之侧。此所以被称为大官族之缘由。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「此白旗是虚伪之比丘，旃陀罗是舍利弗，司祭即是我。」

三七八　达利穆迦辟支佛本生谭

〔菩萨＝国王〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对大解脱所作之谈话。所起之事端，已于所说故事之中说明。

主分

昔日，于王舍城摩揭陀王治国时，菩萨託生于王妃之胎内而出生，彼名呼为梵与王子。于彼出生之日，王之司祭之子亦同日出生，因彼容颜甚美，故名为达利穆迦。彼等均于宫中养育，互为亲密之友人。彼等十六岁之时，往得叉尸罗，修学一切之技术，然彼等思考：「我等修学一切法则技术，亦欲知各国之风俗习惯。」于是越村巡街，遂来至波罗奈之都，泊于某寺院中。翌日，出往波罗奈之街行乞而行。尔时于某家庭：「向婆罗门供养饭食，欲闻其教。」炊粥设席以待其来。彼等见此二人行乞巡迴而来：「有婆罗门来。」于其家中请待，于菩萨之座席，敷以纯白之绢布，于达利穆迦之座席，则敷以真红之毛布。达利穆迦见此状况，彼有所悟：「吾友将为波罗奈王，予将为其将军。」彼等于接受供养后而为说法，与彼等以称心之法悦终了而去，归来至王之禁苑。菩萨坐于美丽之王之牀几，达利穆迦则抚其脚而坐于其侧。

尔时，波罗奈之王亡故已第七日，司祭为王之葬仪终了，然王尚未立王储，七日之间，出动丧车。此丧车之仪，于摩訶伽那迦本生谭（第五三九）将再说明。丧车离都之时，由四军之仪仗兵守护，由数千之乐器演奏，到达宫苑之门前。达利穆迦闻乐器之音：「丧车已来我友之处，今彼将为王，将与予将军之地位，予将如何？若欲为俗人，勿宁前往出家。」彼对菩萨一言亦不告，彼隐于某一场所而立。司祭于宫苑之入口停车，入来宫苑之内，见菩萨坐于美丽牀几之上，而见其足有吉祥之相，司祭：「彼具有周围以二千岛围绕四大洲王之威德，然其勇气如何？」对之抱有疑念，一切乐器一时轰鸣。菩萨开眼见之，由面上取布，眺望大众，再又用布覆面，暂时横卧。丧车停止时，彼起立，于石牀上结跏趺坐。司祭屈膝云：「圣者！尊身请即王位。」菩萨问曰：「王实无嗣子耶？」司祭答：「唯然，陛下！」于是菩萨：「然则甚善。」与以承诺。彼等立即于宫苑为彼行灌顶式，彼为此伟大之光荣，将达利穆迦之事，全已忘记。彼乘车由大众围绕入都，在众人欢呼中到达宫城之门前，彼通过文武百官之欢迎，登上阶梯。尔时达利穆迦自思：「今宫苑之中无人居住。」彼往坐王之石牀，尔时彼之面前忽有一枯叶落下，彼见落叶，悟诸行无常，觉得三法印，使大地震动，悟入辟支佛之境地。即此瞬间，彼灭居士之相，神通及不可思议之衣鉢由虚空降来，着于彼之身体，而立即具足八要具，成就行住坐卧之威相，如百岁长老之状。依神通力飞翔于虚空，往难陀姆罗岩窟而去。

菩萨以正法治国，而更得大名声，然为彼名声过大，反而忘却不思四年间达利穆迦之事。但于第四年时，彼忆起彼之事故：「吾有友人达利穆迦，今彼往何处？」思欲见彼；于是彼于后宫中及于公众之前：「我友达利穆迦今往何处？若有告我彼之住所者，予将与彼最大名誉。」王发公告，如是反覆不绝忆起彼之事故，遂又经过次之十年。辟支佛达利穆迦经过五十年后忆起，彼知：「予友忆予之事。」彼心中密思：「今彼已近老境，而多有王子王女，予往说正法，使彼出家。」彼依神通力，由虚空飞来，到达宫苑，如黄金之像，坐于石牀之上。园丁见彼，来至近傍问曰：「贤者！汝由何处而来？」彼答：「由难陀姆罗伽岩窟而来。」园丁重又问曰：「贤者！汝名为何？」答曰：「我为辟支佛达利穆迦。」问曰：「贤者！若然我等禀王得知。」答曰：「甚善，我为居士时，我等为亲密之友。」「贤者！吾王热望会汝，予今将汝来之事向王禀知。」彼命园丁：「速往告知。」园丁立即前往，告王彼来坐于石牀之事。王云：「我友来访，予速往见彼。」王乘宝车由大众围绕到达宫苑，会见辟支佛，向之敬礼坐于一方。尔时辟支佛问曰：「梵与王！依正法治国耶？未行邪法耶？为金钱而未有压迫人民耶？积布施等之善根耶？一切如何耶？」如是问此等事后，亲切交谈：「梵与王！王已达老境，今应为断诸慾出家得道之时。」彼如是教王，说此法唱第一偈：

一

梵与王！如泥土泥泞爱慾

呼为怖畏三根本

呼为尘埃名烟尘

断尽诸欲尔出家

王闻之，说彼因烦恼而自缚之事，唱第二之偈：

二

我被繫缚染障碍

婆罗门！我已处于爱慾中

可怖诸相不得断

常行精进积善根

菩萨云：「予不能出家。」辟支佛达利穆迦则不断念，为次之说法：

三

充满爱慾与邪念

友之慈劝皆成空

常念此世思爱恋

愚人常没世流转

四

众生堕入可怖狱

粪尿污秽皆充满

如是有情执身见

欲念之中不断贪

彼说以上二偈，如此达利穆迦辟支佛说胎动及由胎动所生之苦，今更说由生产所生之苦：

五

秽污所覆恶血污

污秽羊水儿产出

是故此身所触者

一切不悦苦恼因

六

（a）

不说他闻说尝见

忆出种种不善业

彼唱一偈半。

今佛现等觉者云：「如是彼辟支佛依善巧之所说，救王超脱。」唱最后之后半偈：

（b）

种种微妙之偈文

达利穆迦悟贤者

辟支佛说诸欲之罪障，解释自己之所说：「大王！今出家或不然，无论如何，我已说诸欲是苦，出家为幸福，向王说明，王今熟虑。」彼諫言已毕，如金色之鵞王昇入云中而没其姿，归还难陀姆罗之岩窟。菩萨合十指，叉手合掌，弯腰高举于头上，见彼之极姿，唱南无归命。如是彼招彼之王储，委以国政，于大众悲泣裡，断诸欲，入雪山，结草菴，出家入仙人之道，不久得神通力与定力，于命终同时生梵天界。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，多数之人得须陀洹等——而佛述作本生今昔之结语：「此国王即是我。」

三七九　呢鲁黄金山本生谭

〔菩萨＝鹅王〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某比丘所作之谈话。此比丘近侍佛而得业处，往边境之村，诸人感服彼之威仪，供养于彼，得彼之同意，于村之森林结草菴而住，彼等对彼与最大尊敬之念。尔时有常见论者来至此村，彼等闻此等论者之所说，遂弃长者而加入常见论者行列之中，对彼等施与尊敬。又次有断见论者来至此处，彼等又捨常见论者而为断见论者；然裸形外道又来至此处，彼等捨断见论者而为裸形论者。彼与此等不知德不德人等之相接，过不幸之生活，彼于雨期安居终了后，归来至佛之处，向佛问候。佛问曰：「汝往何处度过雨季？」彼答：「世尊！于邻村度过。」佛再问：「汝生活幸福？」答曰：「世尊！于不知德不德诸人之间度过，诚然不幸。」佛言：「比丘！古之贤者生为畜生时，尚不与此不知德不德人等一日相处而生活，然汝自己如何在此不知德不德诸人之处而生活耶？」于是佛应彼之请求为说过去之事。

主分

昔日于波罗奈之都梵与王治国时，菩萨生为金色之鹅鸟，彼有一弟鹅，彼等住于心峯山，于雪山中食自然之粳米以为生活。一日彼等离去此处，由他之路途归心峯山时，见名呢鲁之黄金山，暂住于其顶上。又此山附近有住各种鸟兽甚多之牧场，因彼等住此山时，此方因其光明而成金色。菩萨之弟见之，不知其原因：「今此处有何种之原因？」彼与兄共语唱此二偈：

一

大鸦羣与小鸦羣

而又美丽如我等

一度飞来至此山

满山成为一种色

二

有狮有虎亦有豺

野兽之类在此处

全皆等同为金色

此为如何之山名？

菩萨闻此言唱第三之偈：

三

此岭名呢鲁

诸山最优山

一度住此处

禽兽皆金色

弟闻此唱最后之偈：

四

不崇敬尊者

充满不逊行

住此无必要

速往他处去

五

贤愚与勇懦

同等被敬爱

此山无差别

贤者不居住

六

此山名为呢鲁山

贵贱中庸无区别

呢鲁之山无差别

我等速离呢鲁山

唱如是之偈已，彼等鹅鸟飞去，归至心峯山。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，此比丘得须陀洹果——而佛为作本生今昔之结语：「此弟之鹅鸟是阿难，兄即是我。」

三八〇　疑姬本生谭

〔菩萨＝苦行者〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对受故妻诱惑者所作之谈话。此一故事之内容将在根本生谭（第四二三）中说明。此处佛问比丘：「汝甚烦恼，为真实耶？」比丘答：「世尊！是为真实。」佛再问曰：「因何而烦恼？」彼答：「实因故妻而烦恼。」尔时佛言：「沙门！彼女与汝苦恼非自今始，前生汝为彼女，弃四军，入雪山中，三年之间，受大苦恼。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈之都梵与王治国时，菩萨生于迦师国某村婆罗门家，及彼成长，往得叉尸罗习得诸技艺后，出家入于仙人之道，食草根与果实，得神通力与定力，解脱而住于雪山之中。尔时有一福德兼备之士，由三十三天歿而来至此之场所，于某莲池中一莲花台上生为女儿之身；他之古老莲花古老枯落时，惟此莲花大而膨涨。尔时苦行者前来水浴发现，彼思：「其他莲花，皆已枯落，惟此莲花大为膨胀而立，究为何故？」彼着浴水衣游渡涉往莲所，见其花开，其中卧一可爱之女儿。彼有自己女儿之感，加以抱持，携归草庵养育。其后彼女至十六岁时，容色益为美丽，优于一切诸人，但尚未及天女之容色。

尔时帝释天为奉侍菩萨来至此处，彼见此女问曰：「此女为谁？」闻其得女之经过，问曰：「彼女欲得何物？」菩萨答：「友！彼女欲有住居、衣服及装饰物品。」彼云：「甚善，贤者！」于是造水晶之宫殿以为彼女之住居，具备天人之玉座，天人之衣服及装饰乃至天人之饮食。彼水晶宫于彼女欲昇时，则如意降落止于地上，上昇终了，再止住于虚空。彼女在水晶之宫殿，为菩萨作种种奉仕看顾，一园丁见此问曰：「贤者！此为何人？」菩萨答曰：「彼为我之女儿。」彼闻此言，往波罗奈之街：「大王！我于雪山中见如是苦行者美丽之女儿。」彼向王告以详细。王闻此事，心中大受诱惑，以园丁为嚮导，引率四军，往其场所，张布阵营，带领园丁，伴诸大臣，访彼草庵，而向菩萨会谈云：「贤者！女人乃梵行者之魔障，予为守护汝女。」

菩萨：「此一莲花为何？」由于彼之疑念而涉水携归之女，故命名彼女为「疑」。彼向王云：「彼女不能直接携归，大王！若汝能知此女之名，汝可携往。」王向菩萨云：「贤者！若汝言其名，予将知之。」菩萨答曰：「予不可言之，由尔自行思考得出，即可携往。」王曰：「甚善。」即与承诺。自此以来，王集合诸大臣：「彼女之名云何？」集议商谈；王举诸多难解之名数之：「非此之名耶？」彼问菩萨，然菩萨皆云：「非为彼名。」予以否定。王如是思考其名之中，经历一年之久，其间狮子或其他野兽，伤害人马，更有毒蛇之危险，虻蝇之危难，为严寒所恼，多人死亡。王告菩萨：「予今为彼女更有何求？」王欲归去。

尔时，疑女开水晶宫之窗而立，王见彼女告曰：「我等不能得知汝名，汝将永住雪山之中，我等今将归去。」然而女云：「大王！若汝今归去，予将不能得为王妃。今三十三天心萝园内有阿萨瓦提蔓草，其果实内部含有神酒，一度饮之，四月之间陶醉，卧于神牀。然彼千年始得一度结实，诸神之子，为饮神酒一醉：『我等不远将来，将得其果实。』为饮神酒而堪忍千年不绝，而云：『彼实即将善出。』而皆看守蔓草不去。尔今一年，即已倦怠，尔欲得希望之果，实为幸福，决不可厌饱而去。」彼女唱次之三偈：

一

心萝园蔓草

阿萨瓦提名

千年只一度

神果始结成

诸神皆热望

心待永世果

二

大王！尔今怀希望

愿得幸福果

彼鸟常希望

小禽亦不绝

三

纵令期遥远

其望遂充满

大王！尔今怀希望

愿得幸福果

王对彼女之言牵引其心，再呼集大臣等，至过其年为止，詮议其名，渐得十名，然此十名之中，并无其真实之名，任何一名皆被菩萨所否定。王更又云：「予对彼女更何所求？」王欲归去。尔时女再现其姿而立于窗边。王云：「汝居其处，我等业已为归之计。」女问曰：「大王何故为归？」王答：「因不能得知汝名。」尔时女云：「大王！为何不能明了其名？希望实不会无果而终。一隻青鷺，立于山顶亦得充满自己之希望，况为王者，如何不能得遂其望，王须忍耐。」而彼女更进而谓曰：「一隻青鷺于某莲池求饵，彼飞去止于某山之顶，彼于其日翌日止于彼处思考：『予在此顶为幸福之生活，若今后不由此下降，常坐此处取食物，饮饮物，能度其日，实为幸福。』然于其日，诸天之王帝释天折伏阿修罗等，于三十三天为诸天之王，彼思：『我之心愿实已满足，然于此森林之中，有无心愿不满者在？』彼顾盼时，见此青鷺：『予今将满彼之望。』尔时恰由青鷺止住栖木不远之处，有一小溪，帝释天使此小川之流氾滥，横溢至山顶，青鷺坐于彼处而得为食鱼饮水之生活。如是其后，水渐次减退而去。如是大王，青鷺依自己之希望而得果，何况大王如何不能得果耶？」「王应抱希望。」彼女热心劝告。王闻女言，魅于其姿，心为其言所诱，遂不能行，再集合大臣而为作百名，更费一年之久。彼如此经过三年，往菩萨之所问曰：「百名之中，有其名耶？」菩萨毫无情义回答：「尔尚未能得知？」彼云：「如是我更须归去。」彼向菩萨会见而去。

疑女立于水晶宫之窗边，王见彼女：「汝止于此，我等将归。」尔时女问曰：「大王何故为归？」王：「只能依汝之言，使我满足，而非依汝之爱。为汝之甘言所诱，我空过三年之岁月，今予愈将作归城之思。」云：

四

以汝甘言我虽满

以汝亲爱难满胸

其彩虽美如无香

赛蕾芽伽花之鬘

五

徒记以空言

施与其友者

不与储存财

友情遂破裂

六

若然彼为实行者

若为豫期始可言

不得实行不可语

不践所言贤者蔑

七

我军旅已疲

粮食已耗尽

疑世之破灭

今我去时至

彼高唱此等之偈，「疑」女闻王之言曰：「大王！尔已知我之名，尔正说到我名。速将我之名告知我父，请携我而行。」彼女继续与王共语。

八

大王！尔已呼其名

我名在其中

大王！汝今可速来

我父许我嫁

于是王往菩萨之所敬礼云：「贤者！汝女之名为疑。」菩萨答曰：「汝已知其名，可携其行矣。」彼向菩萨敬礼，来至水晶宫前告曰：「汝父将汝与我，今须速来。」女曰：「大王！汝来，予等向父告别。」女由水晶宫降下，向菩萨敬礼，得其许可，遂来王之前，王携彼女归波罗奈之都，多产子女，和平度日。菩萨入不坏禪定，生梵天界。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，烦恼比丘得须陀洹果——而佛作本生今昔之结语：「此疑女是故妻，王是烦恼之比丘，苦行者即是我。」

三八一　米伽罗巴兀鹰本生谭

〔菩萨＝兀鹰〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对一粗暴比丘所作之谈话。佛向此比丘问曰：「人谓汝粗暴为事实耶？」比丘白佛：「世尊！诚然如是。」佛言：「比丘！汝非自今始，前生汝亦为粗暴，而更依粗暴之行，不守贤者之教，遂遭毘蓝婆风而死。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈都梵与王治国时，菩萨生为兀鹰，名阿婆蓝那兀鹰，彼由诸多兀鹰眷属围绕居住于耆闍崛山（灵鷲山）。彼之子名米伽罗巴，其力甚强，彼能昇高至其他兀鹰之上飞翔。他之兀鹰等忧心：「彼之子飞行甚远。」而将其事报告兀鹰之王。兀鹰之王呼其子至近前云：「众云汝飞过高，若飞过高，有殞命之事。」于是使闻而唱次之三偈：

一

米伽罗巴！汝如是高飞

使我最不安

汝高飞太过

超越飞跃度

二

俯视见大地

方形之田畑

急行速归来

切勿高飞翔

三

鸟乘翼飞行

疾风忽来袭

翼折身破碎

失去长寿命

然米伽罗巴杰傲不逊，不顺其父之言，昇而再昇，已达父云之限界，彼犹超越限界飞行，黑风虽然来袭，更向顶上突进，而遂正面受到毘蓝婆风。其风强烈吹触其身，彼为强风击打，裂为碎片，飞散于空中。

四

阿婆蓝那父贤者

其子不守父諫言

超越黑风顶突进

遭遇毘蓝婆强风

五

妻子与婢僕

此鸟不容諫

临终遭惨祸

粉身成碎片

六

此处若有人

不闻长者言

飞越往死线

如此不逊鹰

不履圣者言

一切祸难生

此等三偈为现等觉者所说。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「此米伽罗巴是粗暴比丘，阿婆蓝那即是我。」

三八二　吉祥黑耳本生谭

〔菩萨＝商主〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对给孤独长者所作之谈话。彼实由得须陀洹果以来，常守不坏之五戒，彼之妻、子女、侍女、佣人乃至奴婢，皆善守之。然某日于法堂开始议论：「诸位法友！给孤独长者于日常所行，甚为清淨，同时其眷属亦清淨耶？」尔时，佛出问曰：「汝等比丘！今汝等有何语而羣集耶？」比丘白佛：「如是如是之缘由。」佛言：「汝等比丘！古之贤者，其眷属亦为清淨。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日于波罗奈之都梵与王治国时，菩萨出生为某豪商，布施多财，守戒行，为菩萨之行；其妻亦保持五戒，由子女至奴婢均持五戒，因此彼被知名为清淨眷属商主。彼自思：「若有人较我更善保清淨戒者来此，予不应与其人我之坐椅及与予之卧榻，而应与以一度未曾使用之不秽之物品。」于是于自己屋室之侧，预置未曾使用之椅子与卧榻。

尔时，四天王广目天王之女名黑耳，持国天王之女名吉祥，二人持诸多之薰香与花鬘云：「我等往无热恼湖一游。」来至无热恼湖边，于彼湖水更有诸多之浴场。佛之浴场为佛入浴，辟支佛之浴场为辟支佛入浴，比丘之浴场为比丘、苦行者之浴场为苦行者〔之入浴〕，四天王等之六欲天天子之浴场为天子等，天女等之浴场为天女等，各有入浴之场所。二人来此：「予先入浴」，「不然，予应在先」，就浴场之事，互相争执。黑耳女云：「予有周行世界之力，因此予应先第一入浴。」吉祥女云：「予为有支配诸人主权之源，因此予应第一入浴。」于是二人云：「唯四天王能知于我等之中，何者应先第一入浴。」二人共至彼天王之处问曰：「我等之中，熟先足为第一入浴者？」持国天、广目天云：「我等亦难判断。」于是使增长天、多闻天负其责任。彼等云：「我等亦难能为，将此送往我主之足下。」于是引导二人至帝释天之前。帝释天闻彼等之话云：「此二人俱为我臣下之女，于此场合，予亦难能判断。」于是告彼二人曰：「于波罗奈之都有清淨眷属之商主，于彼之家有未曾使用之椅子与卧榻，先得之者即应先第一入浴。」黑耳女闻此，于瞬间着碧绿之衣服，涂绿之香油，饰碧绿之宝石，彼如石弩之由天而歿，及于午夜三更之顷，在豪商所住居室之入口，距椅子不远之处，放出光明立于空中。商主凝视彼女，依彼观察，彼女为无慈无爱之相，彼与彼女共语，唱第一之偈：

一

黑姿为谁人

不思优善相

汝为谁人女

语我知汝名

黑耳女闻此唱第二之偈：

二

广目大王女

善为瞋怒娘

我面黑且凶

呼我名黑耳

望汝赐场所

即在汝身傍

于是菩萨更唱第三之偈：

三

如何所行如何戒

汝居住于诸人中

我所欲者欲知汝

黑女！请汝善答我质疑

于是彼女说自己之德唱第四之偈：

四

虚伪邪淫粗语者

嫉妒贪欲诈欺者

如斯之人我皆爱

使彼所得归破灭

彼女尚更唱次之第五第六第七之偈：

五

忿怒结瞋恨

两舌破友情

恶口无同情

此为我爱者

六

不正之愚者

不知何所益

含怒受忠言

轻视诸善事

七

轻举敢妄动

破一切友情

我爱如斯人

斯人丰我心

因此，菩萨责彼女唱第八之偈：

八

黑女！此处无此人

如是邪恶者

汝速离此去

他国都邑等

黑耳闻此抱忧，唱次之偈：

九

我本善知汝

汝前无此人

世间有凶恶

自多蓄财宝

我友诸神共

我使彼破灭

彼女去后，吉祥天女着金色衣服，涂金色之涂香，为金色之装饰，立于富豪之门前，放黄金之光明，于平坦之地上，等足恭敬站立。菩萨见彼唱第十之偈：

一〇

汝有神相好

地上立者谁

汝为谁人女

我如何知汝？

吉祥女闻此唱第十一偈：

一一

我为吉祥者

持国大王女

吉祥有吉庆

呼为大智者

我希求屋舍

住于汝之侧

于是商主次又问曰：

一二

汝与俱住人

何行持何戒

吉庆女！我今发问汝

我等欲知汝

一三

我耐寒暑凌风热

虻蜂毒蛇忍飢渴

昼夜不绝善调伏

尽时不丧其真义

如斯之人我喜爱

我与斯人俱共住

一四

慈心无瞋有捨离

不欺持戒有正直

摄持亲和为柔语

宽裕而又柔顺者

我使斯人增功德

海洋漂波等碧色

一五

无论友情非友情

优者劣者皆同等

为不利者为利者

明中暗中皆等语

不发粗言无暴行

无论生死皆为友

一六

愚人若得此一切

爱与幸福得享受

夸讚彼得行邪曲

污浊之言我捨离

一七

自造幸福

自造不幸

幸与不幸

非他人为

吉祥女对商主之问，作如是之答。

于是菩萨欢喜吉祥天女之语，告曰：「此处有清淨椅子卧榻，与汝相应坐于其上，卧于其上。」彼女止于此处，翌朝离去，往四王天界，彼第一入无热恼湖水入浴。其卧榻因为吉祥天女使用之物，诸人名之为吉祥卧榻，此即此卧榻之传说；依此等理由，今日仍呼为吉祥卧榻。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「此吉祥天女是莲华色尼，清淨眷属商主即是我。」

三八三　鷄本生谭

〔菩萨＝鷄〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某烦恼比丘所作之谈话。佛问此比丘：「如何汝烦恼耶？」比丘白佛：「世尊！予见某美装之妇人而起欲念。」佛言：「比丘！妇人者实如猫善欺人，以甘言笼络，如己意而为，遂使人破灭。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日于波罗奈都梵与王治国时，菩萨生为某森林之鷄，与众多鷄之眷族俱住。其森林附近住有一隻牝猫，彼女除菩萨外，巧骗其他之鷄，全部与以食尽，然唯菩萨不陷彼女术中。彼女心中密思：「此鷄甚为利巧，然彼或不知予之巧妙计划与策略，予以甘言欺彼：『予为汝之妻。』使彼入予掌中之时，必能食之。」于是彼女往彼所栖树之根前，问彼唱第一之偈：

一

汝持双美翼

长垂戴冠鸟

汝由树下来

我愿为汝妻

菩萨闻之：「予之一切眷族，均为彼女所食，而今又计欲食吾，吾将追逐彼女归去。」彼一面思考唱第二之偈：

二

汝猫为一美妙物

汝而四足吾二足

鸟之与兽难婚配

汝往他处求他夫

于是彼女自思：「此为最佳之思考，然予必须另拟善策，欺彼而食之。」于是唱第三之偈：

三

吾为汝新妻

应为甘言语

得吾清淨妻

如意使人闻

菩萨于是思骂彼女追逐使归，唱第四之偈：

四

啜我鸟族血

盗之与惨杀

清淨妻不淨

非愿我为夫

彼女因此言遂被追逐，不能再来视彼而去。

五

妖妇常如是

若得见善人

甘言相诱惑

食鷄如牝猫

六

如何生利益

速亡尚不知

陷入敌术中

后悔残痛恨

七

如何生利益

速亡尚不知

如鷄之于猫

免得敌奸策

此为现等觉者之偈。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，烦恼比丘得须陀洹果——而佛为作本生今昔之结语：「此鷄王即是我。」

三八四　法幢本生谭

〔菩萨＝鸟王〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某欺瞒比丘所作之谈话。此处佛言：「汝等比丘！彼非自今始，前生彼即有欺人之事。」佛为说过去之事。

主分

昔日于波罗奈之都梵与王治国时，菩萨生为一鸟，成长时为多数之他鸟所护，住于海洋中一孤岛上。尔时，迦尸国住某商人捕得一隻能示知方位之鸦，与之乘船航海出行，然船于海洋中遭遇船难，于是此知方位之鸦来至此岛，自思：「此处有甚多鸟羣，予今拟具对策，欺瞒彼等，可食此等鸟之卵及雏。」彼迅速飞往鸟羣之中，开口而立一足于地上。诸鸟等思其甚不思议：「汝究为何者？」鸦答：「予为持法者。」诸鸟重问曰：「何故汝以一足而立？」答曰：「予若双足置于地上，则大地不能支持。」其次鸟等复问：「汝何故开口而立？」答曰：「予之食物除风露之外，别无他物。」彼如是云，再向鸟等曰：「予今为汝等说法，汝等暂为諦听。」彼以说法之口调唱第一之偈：

一

同胞！汝等行正法

正法有福报

现世未来世

彼必受福报

彼如是欺瞒说法，诸鸟不知彼欲食彼等之卵，反而讚彼而唱第二之偈：

二

此实为优鸟

持无上正法

隻脚能独立

常为说正法

诸鸟完全信用此伪善者，向彼云：「尔只吸露，不摄其他食物，请务必为我等看守卵雏。」彼等于是为探求食饵而出发。此恶汉于彼等飞去之后，食卵与雏，饱满果腹，彼等归来时，彼则澄颜开口，一足独立。鸟等归来，不见雏鸟及卵：「究被何物所食？」大声鸣叫，然就彼鸦之持法者，不稍起疑念。

然菩萨某日自思：「此处至今未起任何祸端，自此物来后，始起如是之事，因此对彼有监察之必要。」彼作为与诸鸟一同出发探饵之风貌，而立即返回，暗中隐于不见之场所。鸦见诸鸟出发，毫无恐惧，前往食卵及雏，然后再归于开口一足而立。鸟王于众鸟归来时呼集彼等所有一切：「予今日始知予之雏鸟等之危险，予见此知方位之恶鸦食之，因此我等必须儘快捕彼。」于是鸟羣相伴将其包围：「彼若有逃走形状，希即将其捕捉。」于是菩萨唱最后之偈：

三

汝等不知彼恶行

对彼徒事与讚美

彼食我等卵与雏

口中只管说正法

四

所语之言

与所行异

唯语适法

所行不然

五

心满邪曲口饰辞

藏入洞穴如黑蛇

庄饰法幢鄙欺人

痴人受欺总不知

六

嘴与羽翼打碎彼

更以蹶爪刺伤彼

彼之尸身应打碎

彼无生存之价值

鸟王如是语毕，自行飞临彼之头上以嘴啄之。其他之鸟亦以嘴、翼、蹶爪强行击打，于是彼遂丧命于其处。

结分

佛述此法语后，为作本生今昔之结语：「此鸦是欺瞒比丘，鸟之王即是我。」

三八五　难提鹿王本生谭

〔菩萨＝鹿王〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某扶养母亲之比丘所作之谈话。佛问彼云：「比丘！汝扶养家族之事为真实耶？」比丘白佛：「世尊！是为真实。」佛重问曰：「彼家族为谁？」彼曰：「世尊！乃予之父母。」佛言：「善哉，善哉！比丘！古之贤者亦扶持其家族，古之贤者生为畜生，为父母而奉献生命。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日于拘萨罗国之娑祇多都城拘萨罗王治国时，菩萨生为鹿之族，彼成长时，名难提鹿，守道谨行，常善扶养父母。彼时拘萨罗王喜好猎鹿，对人民农业之事等不稍作为，由多数之臣下围绕，日日出发狩鹿。众人互相集议：「诸君！彼王障碍我等所作之工作，我等之生活，日日感受威胁。今我等围绕安闍那林宫苑，作门、掘水槽、植草、如是我等各人手执棍棒，入森林敲击杂树杂草，追鹿出林，如牛之入牧场，包围四周，将之追入宫苑安置，然后闭门告其事于王，各自从事各自之家业，以为如何？」彼此互相商量，皆曰：「甚善。」一同赞成，对宫苑作各种准备，到森林数由旬地方，互相採取包围形势。尔时难提于某小藪蔭中与父母共卧于地上，多数之人携盾鉾种种武器，各各手执围绕草藪。某人探鹿进入藪中。

难提见彼等自思：「予今应速捨命以救父母。」彼起立往父母之处窃告曰：「我父我母！今彼诸人来入此藪中，予等将被发现，唯一方法，唯只救命。今我父母之命最为重要，因此，予将为父母捨命。予立于藪端，当众人开始敲打草藪之时，予即将跳出，如此，彼等以为『于此草藪只有一鹿』，不疑其他，于是不向深处来入，请父母善加注意。」彼得两亲许可，一声高叫由藪蔭中走出，彼等众人思考：「此草藪中只有一鹿。」于是不深入其藪，难提走入他鹿羣中，众人追逐彼等，将所有之鹿追入宫苑之中，而闭其门扉，向王告述缘由后，各自归理自己之家业。自彼时以来，王自行逐一射鹿，前往捉之，遣人持归。鹿亦按班等待，当班之鹿凝立于一方，众人射而捕之。难提沉着，饮池之水，嚼食牧草，然彼尚未到当班之时。

如是经过诸多时日，彼之两亲思欲见彼：「我等之子难提鹿王，持如大象之力，若彼尚生，当越栅与我等相会，我等如何向彼遣使？」父母如是思考之时，立于道路之傍，见一婆罗门，彼等作人间之声问曰：「贤者！汝往何处？」婆罗门答曰：「往娑祇多。」彼等请求向其子送信为使，唱第一之偈：

一

婆罗门！若往娑祇多

安闍那林行

我等之嫡子

汝若见难提

年老之父母

汝告愿见彼

彼云：「甚善。」予以承诺，往娑祇多，翌日抵达宫苑问曰：「难提鹿何处？」鹿即飞奔而来立于其侧答曰：「予即难提。」婆罗门语彼为使之事实。难提闻此曰：「婆罗门！若予思往，必能越过此栅，然予由王受得种种饮食，予由彼蒙多大之恩惠，更与此等诸鹿，长久共同生活。因此，予对王与诸鹿未报此等之恩，未示自己之全力而去，实为不适。因此，当自己之顺班来时，予将为相当此等之报恩后，再快乐归去。」示此等之意，唱次之二偈：

二

日日所饮食

皆王之所赐

婆罗门！食彼所赐食

如何得空行

三

王以矢射我

吾身须亲受

如斯快许诺

再往见吾母

婆罗门闻此而归去，其后彼之顺班日来到，王伴多数之家臣来至宫苑，菩萨于一方凝立，王以矢搭付弓上，开始射鹿。菩萨不如他鹿受死之恐怖威胁而为巡迴逃避之状，而泰然自若显示仁慈教导之风情，挺身愉快，严肃而立。王为其仁慈之风格所威压，不能放矢。菩萨叫曰：「大王何不放矢？请速放矢。」王答曰：「鹿王！予不能为此。」菩萨严肃而言曰：「大王！有德者之威德，王应知矣。」于是王为菩萨之言所感动，捨弃弓矢云：「此无情木片之矢，尚感知汝德，而况予为有情之人间，如何不知。请汝原谅，予助汝之命。」鹿王问曰：「大王！王赦我之命，然此宫苑中其他之鹿羣，将如何为之？」「予亦救助彼等。」如是菩萨如榕树鹿王本生谭（第一二，南传藏，第三十一卷一九九页以下）所说，举凡森林所居之鹿，空中所飞之鸟，水中所浮之鱼，一切皆得身之安全。菩萨告王，使王护五戒：「大王！王者实须破恶法，实施王之十法，依正法而治国。」

四

布施持戒与捨离

正义柔和与精进

无瞋无害能忍辱

最后切要须无痴

五

如是持善法

躬亲为体现

慈心自身生

善心自增进

如是以偈之形说述王之正法，彼更于数日之间，居于王前，王宣言于其国中守护一切有情之命，击打金鼓，遍历各处，而后菩萨云：「大王！勤政爱民。」彼于是为会父母而归。

六

昔吾为鹿王

居住拘萨罗

难提为我名

容美一仁兽

七

王欲射取吾

安闍那园林

拘萨罗王来

搭矢鸣弓弦

八

我将受彼矢

亲挺吾之身

王喜我被赦

得归慈母前

此为现等觉者之偈。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，扶养其母之比丘得须陀洹果——而佛为作本生今昔之结语：「此父母是王族，婆罗门是舍利弗，王是阿难，鹿王即是我。」

第二章　赛那迦品

三八六　驴马子本生谭

〔菩萨＝帝释天〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某比丘受前妻诱惑所作之谈话。佛对比丘问曰：「汝甚烦恼，此为事实耶？」比丘白佛：「世尊！是为事实。」佛重问曰：「汝因何烦恼？」答曰：「为前妻而烦恼。」于是佛言：「比丘！此妇人不只与汝以烦恼，汝于前生为彼女将被投入火中而死时，依贤人得救汝之生命。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日于波罗奈之都，赛那迦王治国时，菩萨为帝释天。尔时赛那迦王与某龙王亲密交际。传说此龙王由住所出，为向此世界探寻食物，尔时某村之儿童等见彼叫曰：「此为一蛇。」向彼投掷石块，时王策游宫苑见之问曰：「汝儿童等何所为耶？」答曰：「打一隻蛇。」王命曰：「汝等不可击彼，速速逃去。」儿童逃散，龙王获救，归至其国，持甚多之宝玉，于夜半来至王之寝宫，捧其宝玉献王云：「予因贵君之蔭，得以获命。」其后愈益与王相亲结交，屡来谒王。彼于诸多之龙女中选一最富精力之一人前来侍王，并为守护者，而云：「若不见彼女之姿时，请反复念此咒文。」彼教王念一咒文而去。一日国王往宫苑，与龙女共同于某莲池入浴，尔时龙女见一水蛇，忽然变姿为蛇，与水蛇共为爱语。王不见彼女之姿：「彼往何处？」于是反复念诵咒文，发现彼女之邪行，以竹杖强击，彼女大为忿怒，归还龙王之国。龙王问曰：「汝如何归来？」彼女答：「汝友不从主人之命令，强击予背。」于是使见被击之痕。龙王不知事实，命四隻小龙：「汝等往入赛那迦王之寝所，怒之以鼻息，使之粉碎如吹穀壳之状。」龙王命令遣派彼等，彼等前来，于王在寝室休息之时，潜入其室内。当彼等潜入室内时，王向王妃言曰：「王妃！汝知今日龙女回归之事耶？」王妃答：「否，大王！予一概不知。」「今日我于莲池游戏之时，彼女变姿与一水蛇共为邪淫，以故予示惩戒之意，以竹杖强击彼女，使彼女不可为此之事。彼女归还龙王之国，向予友为何伪言，恐伤予等之友情，故此忧心。」幼龙闻此，立即离去，归国向龙王报告事由。龙王甚为后悔，一瞬之间，即往王之寝所，向彼详审说明事情，请王原宥云：「此为予赎罪之印鑑。」于是与王以能知所有音声之咒文：「大王！此为贵重之咒文。若贵君与此咒文于他人，于授终之时，即没入火中而死。」如此告王，王云：「甚善。」与以接受。由此以来，虫蚁之声，皆能得知。

某日彼坐于大多罗树之树蔭，食蜜菓子与砂糖菓子时，一片蜜菓子及砂糖菓子之块落于地上，为一隻蚁虫发现：「国王于大多罗树之树蔭，破坏蜜瓮，大量之糖蜜与糖菓滴落，我等速食其糖蜜与糖菓。」彼四处奔走叫集。王闻彼等之语，不觉失笑，王妃坐于王傍，心中窃思：「大王观何物而为笑耶？」然仍默然食其菓子。王为水浴后，结跏趺而坐，尔时恰有一隻蝇对其妻云：「吾妻！速来，相交和睦。」其妻对主人云：「汝且稍待，主人！彼等家臣将共同为王持来涂香，王用涂香，于其足下将落香粉，予于彼处将沐沾其馥郁之芳香。然后我等止于王之背后，将甚快乐。」蝇虫互语，使王闻声失笑。王妃自思：「王观何物以为笑耶？」其次王于晚餐之时，一饭块掉落地上，蚁等集合叫曰：「积饭之车于王之宫廷中破坏，而其食物，竟无人食。」王闻之更为失笑。王妃于是执黄金之匙，向王奉仕，而彼自思：「王见予如此，必定失笑。」彼女与王共往寝所休憩之时，王妃问曰：「大王何故失笑？」王答曰：「予对汝无何可笑者。」然彼女屡次返复讯问，王遂语其语。尔时彼女：「请王教予王所知之咒文。」彼女向王强请。王：「此不能与以任何之人。」加以拒绝。然王妃强求不止，王告曰：「若予将此咒文与汝，予则必死。」妃：「纵有任何之事，亦务必告我。」王妃再次强要。王难敌妇人之力，遂云：「甚善。」与以承诺。王云：「予今与此咒文终了，自身将没入火中。」于是驱马车往宫苑而行。

尔时诸神之王帝释天瞰望地上，见此情景：「此愚王败于一妇人之力，自将投火，急欲赴死，予必须救彼之命。」于是携同彼妻阿修罗之女须闍往波罗奈。彼女化为牝山羊而自己化为牡山羊，拟定策划：「决不使人得见。」行于王马车之前，而只有曳王马车之辛头马能得见彼，其他之物，任何皆不能得见。彼为引出话端，与牝山羊同为爱染之低语，驾车之辛头马一匹见彼云：「山羊君！予前曾闻山羊愚而无耻，然未曾真见此事，今汝等于此诸人之前，敢为此窃隐之事，不稍思耻。今现前之事实与予以前之所闻完全一致。」于是唱第一之偈：

一

山羊愚钝且无耻

贤者所言实真理

愚者虽见而不知

窃隐之事公然为

山羊闻之唱第二之偈：

二

汝亦等同为愚钝

钝马之子应善知

手纲缚汝轡御汝

汝眼常时注地上

三

吾友！应得脱时汝不脱

此非增汝愚钝耶

赛那迦王汝运载

吾友！此王更为大愚人

王对彼等两者之语善能理解，因而闻之更加速驱车。马闻此语唱第四之偈：

四

山羊王！我诚为愚钝

此为汝善知

我王如何愚

我愿汝教我

山羊闻之唱第五之偈：

五

无上之妙宝

为妻而失去

自己断生命

彼女不为妻

王闻此偈，向彼乞愿：「山羊王！汝必使我等能得幸福，请语我今应如何为之？」于是山羊王向彼云：「大王！一切生物之中，无有不爱己者，今为一爱人而捨弃自己，失去所得之名声，为不可称讚。」于是唱第六之偈：

六

人王！于己为爱如汝者

弃己之爱不为善

自己最胜为最上

伟夫最后将得爱

菩萨如是与王以训言，王大为满足，问曰：「山羊王！汝往何处？」山羊王答曰：「大王！我为帝释天，我甚为愍念于汝，为救汝之死而来。」于是王问曰：「天王！予曾约束向彼女与以咒文之事，予今将如何处理为宜？」「今尔等二人实无死之必要。汝告彼女：『此为妖术。』并鞭打彼女，依此方法，彼女便停止得咒。」如是教王，王大欢喜曰：「善哉！」予以谨知。菩萨与王以教，还往帝释天上。

王往宫院呼王妃近前问曰：「吾妃！汝欲思彼咒文耶？」王妃答曰：「唯然，大王！」告曰：「然汝应从得彼之例法。」王妃问：「例法为何？」王曰：「须鞭背百次而不得一言出声。」彼女为欲得咒文，云：「甚善。」予以承诺。王向奴隶使持鞭强击彼女之两肩，彼女忍耐二三鞭打，终于不能忍耐云：「予再不欲得此咒文。」于是王向彼女云：「汝不云予虽死亦欲得咒文耶？」于是击打至裂开彼女之背皮而赦免。彼女以后再就此事不能有任何之言说。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，烦恼之比丘得须陀洹果——而佛为作本生今昔之结语：「此国王是烦恼比丘，王妃是以前之妻，辛头马是舍利弗，帝释天即是我。」

三八七　缝针本生谭

〔菩萨＝锻冶工〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，有关般若波罗蜜所作之谈话。此谭将在大坠道本生谭〔第五四六〕中说明。此处佛对诸比丘言：「汝等比丘！非只今日，前生如来即有智慧为善巧方便。」于是佛说过去之事。

主分

昔日于波罗奈之都梵与王治国时，菩萨生于迦师国某铁匠之家庭，彼之父母非常贫穷。距由彼等之村不远之处，有由千户所成其他铁匠之村，于千户之铁匠中，有最胜之铁匠之家，受王之爱顾，富有诸多财宝，彼有一女，甚为美丽，恰如天女，于其国中现一切美人之相。邻村诸人为订製剃刀、斧、锄、锹及其他道具，将来此村，大抵来者皆见此女而归去；彼等归往各各之村，于饮茶閒话之时，或其他集会之时，均讚美彼女美丽之姿容不止。菩萨闻彼女之事，彼只闻传言，即已魅于彼女之姿，彼思：「予欲彼女为自己之妻。」于是选最佳种类之铁，作一根细坚之针，向之通线浸水，而又作与针同形之鞘而通线；依此等方法逐渐作成七重之鞘。彼如何作成此物，任何人均不能得教，何以故？唯有依菩萨之博大知识始能完成。彼将针入于管中，外观为圆管之形，往彼村寻问铁匠长者所住之街，到达彼处，立于门前叫卖：「我此手製之针，有否以相当之价买针之人？」一面为针之说明，立于长者家之附近唱第一之偈：

一

通线圆滑

善磨真直

尖锐上品

有无用者？

又再三褒美唱第二之偈：

二

通线润泽

圆状真直

穿刺坚物

有无用者？

尔时此女，为父于朝食之后休息疲劳，倚小牀几，由后方以棕櫚之扇煽风，闻菩萨优雅之声，如新肉呕心，又如以千瓮之水洗除伤痛。「何人为此优雅之声？于住铁匠家之街卖针而步行，又为何种商贩而来？我欲知之。」彼女置棕櫚之扇于其处，出门立于露台之外，与彼共语。于是菩萨达成目的，彼实为此目的而来此村。彼女与彼共语云：「青年人！于此领域之内，一切住民为买针与其他道具而来此村，然今汝来此铁匠家村为卖针之事，实为至愚，纵然终日说针之效用，不见一人有由汝手中取针者；若汝思得利益，请往他村。」于是唱次之二偈：

三

鈎针与缝针

此处一切卖

来此锻冶村

有谁能卖针

四

武器由此处

种种製品出

来此铁匠村

卖针实愚蠢

菩萨闻此语云：「贵女！汝无所知，亦无何等知识，而云此语。」于是为唱次之二偈：

五

纵为铁匠村

术秀可卖针

真之铁匠师

能知巧拙业

六

贵女！若汝父至此

应知我之针

将汝嫁与我

财宝俱让我

铁匠长者闻此等一切之会话终了问曰：「吾女！汝与何人对话？」女答：「吾父！与一青年卖针者相谈。」彼命女云：「呼卖针者前来。」彼女立即前往伴彼而来。菩萨向铁匠长者敬礼，立于其傍，于是长者问曰：「汝住何处之村？」答曰：「予住远村为某铁匠家之子。」问曰：「汝何为而来此？」答曰：「为卖针而来此。」长者云：「然则使我观看汝之针。」菩萨思于众人之前显现威德，对长者云：「今一人见针莫如于多人之前见之，岂不为善？」彼云：「如此甚善。」于是集合多数之铁匠家来。菩萨于彼等之中，长者云：「请将针持来此处。」菩萨云：「尊师！请再持来一铁砧及一充满水之铜器。」彼物持来后，菩萨由圆筒取出针管，铁匠长者手执其针问曰：「咄！此为针耶？」彼答：「此为其鞘，此非为针。」彼虽作种种观察，彼处既不见端，亦不见尖，菩萨由彼等之手取针，彼以手指拂鞘，彼向大众示知：「此乃为针，此乃为鞘。」于是将针交付长者之手，其鞘置于彼之足下。继之长者云：「诚然此为针焉？」此时菩萨又云：「此仍为鞘。」彼用指拂鞘。如此次第以六鞘置于铁匠长者之足下，而曰：「此乃真实之针。」然后置于彼之手中。一千之铁匠家盛讚而拍手喝采，欢呼震动，扬起一千之袖。尔时铁匠长者问彼曰：「此针有如何之力？」菩萨云：「尊师！可命力士端起铁砧，于铁砧之下置以水器，于铁砧之中央，以针深入突刺以观。」为证此事，彼向铁砧中央，以针之尖突刺，见针顺利刺透铁砧，达到水面，上下不动直如毛髮突立。所有铁匠家众口皆云：「予等多年言有此铁匠，即令传闻有如此铁匠家之事亦未曾有。」于是拍手喝采，欢呼震动一千之袖。铁匠长者呼其女，于此诸多众人之中谓曰：「此青年真为汝之夫也。」于是于彼之头上行灌顶之仪式，彼其后于铁匠长者死后，即为其村之铁匠长者。

结分

佛述此法语后，说圣諦之理，为作本生今昔之结语：「铁匠长者之女是罗睺罗之母，贤者铁匠家之子即是我。」

三八八　鼻豚本生谭

〔菩萨＝豚〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对畏死之某比丘所作之谈话。彼生于舍卫国之某名家，虽依佛之教出家，但非常畏死，彼闻见树枝微细摇动，棒杖跌倒及鸟兽之音声，即生畏死之念，如同腹部受伤之兔，战慄而驰走。比丘等集于法堂开始议论：「诸位法友！某比丘为死之恐怖所袭，对微细之声音即恐怖战慄而逃遁。于此世有情之死，乃为事实，生命无常，故于此事实，应深心考虑。」尔时佛出而问曰：「汝等比丘！汝等有何语集于此处？」比丘等白佛：「如是如是之事。」佛呼彼比丘问曰：「汝为死之恐怖所袭事，为事实耶？」比丘白佛：「世尊！是为事实。」依此事实，佛言：「汝等比丘！彼非自今始，前生彼亦为死之恐怖所袭。」于是为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈都治国时，菩萨宿于牝豚之胎，其牝豚月满之时，产有两隻之子豚。一日牝豚携两子豚出，卧于洼地；尔时在波罗奈都门之近村住一老婆，由绵畑之笼，採入满笼之绵，拄杖于大地而归来，牝豚闻其足音，为死之恐怖所袭，弃置子豚于其处而遁去。老婆发现牝豚之子，抱持如我子之感，放入绵笼，带归家中，其大者为兄名大鼻与其小者为弟名小鼻，亦如其子而育护。彼等其后渐次成长为大豚。人问老婆：「汝不卖此等之豚易钱耶？」彼女云：「此为予可爱之子。」决不卖出。

然于某祭日，众多博奕之徒，饮酒食肉，更思：「何处能得有上肉之处？」因知此老婆家中有豚，于是持钱而往彼处，彼等问曰：「婆婆！与汝此钱，与我豚一隻。」彼女喃喃自语：「诸君！请勿再言，予卖此儿与食肉之人，世间希有，实为愚蠢之事。」当下拒绝。博奕之徒等曰：「婆婆！豚非人子，莫作是言，请让渡一隻。」彼等屡次请求，然终不能入手。于是彼等策划与老婆饮以多量之酒，恰到好处时，向老婆云：「婆婆！汝对豚如此持重，究将何为？请勿言不近人情之事，请取此钱，可买己欢喜之物。」于是将钱使之握于手中，彼女取钱答曰：「诸位！予不与大鼻，请带小鼻离去。」彼等返问：「彼在于何处？」彼女答：「于彼处树丛之中。」「请婆婆以音声唤出。」老婆云：「今恰未存食饵。」博奕之徒立即出金买来一皿食物，老婆取饵，向置于门傍之饵槽中满满注入，立于其傍等待，三十人手持绳索一同站立。

老婆呼曰：「小鼻速来。」大鼻闻声自思：「以前我母未曾先呼小鼻之名，任何时皆先呼予名，此必然对我等发生某种恐怖之事。」彼告弟曰：「我母呼汝之名，速往见之再来。」彼往其处而来时，发现饵槽之傍等待彼等之事：「呜呼！今日予将被杀。」小鼻思此，突然为死之恐怖所袭，身体震颤归来兄处。战慄震动而步履蹣跚，身体凝然不支。大鼻见彼问曰：「吾弟！汝今日深受震动，步调不整，汝只往入口之处一见，何故为如是之状？」彼以彼所见之事端语之，唱第一之偈：

一

今日与我新施物

饵槽食满女主立

多人手中持绳网

我等如何得近食

菩萨闻此：「汝小鼻！我等之母养豚至今日，其目的果何为耶？今日彼已达到目的，汝何故思想烦恼？」菩萨以慈爱之声说佛之妙法，唱次之二偈：

二

恐惧低徊求隐处

欲行何处无帮助

小鼻！汝今安乐且进食

饲养我等为肉肥

三

勇于跳入清澄池

洗除一切之污垢

如是无尽之清香

可得沁身妙香油

彼以心念十波罗蜜，其中以慈悲波罗蜜置于当头，发出第一句后，其音声响彻一切诸方，达到十二由旬彼方之波罗奈都城，于闻此声响之瞬间，国王大臣以下，波罗奈之众人悉皆出动，其不能出来之人，亦均在家倾耳听闻。王之家臣包围树丛，使地上平坦，散布砂石；博奕之徒由醉中醒来，捨绳为听闻妙法而均立于彼处；老婆此时，亦由醉中惊醒。菩萨出于大众中，为小鼻开始说示妙法。

小鼻闻彼所说而问曰：「兄为我说如是，然跳入莲池浴水，洗去我身污垢，涂新香油，无论如何非我等之习惯，何故兄为如是之说？」于是唱第四之偈：

四

何为无污池

何物云污垢

清香得无尽

何物妙香油？

菩萨闻此云：「汝倾耳諦听。」于是说佛之方便法：

五

法为无污池

罪乃云污垢

戒为妙清香

其香实无尽

六

捨身人欢喜

不捨人不欢

欢乐如满月

满悦捨其命

此为所说之偈。菩萨如是以妙音依佛之妙相而说法，大众报以百千之掌声，欢呼而振袖，天空轰动一片欢呼之声，波罗奈之王以王礼待遇菩萨，并以大荣誉与老婆，彼等二豚以香水浴之，给与衣服，以花鬘饰其首部，携归都城，立为太子之位，命诸多侍臣奉仕。菩萨更与王五戒，一切波罗奈之住民及迦尸国之住民，皆使持戒行。菩萨为彼等于齎日说法，而并详细查问事件与以裁定，于彼有生之间，不稍行邪法。

其后不久国王故去，菩萨厚葬其遗骸，整理裁判事件为一册之书籍，而彼云：「见此书籍以裁判事件。」对多数之人与法并详加说明。彼于一切诸人悲泣之中与小鼻同归森林，而菩萨之说法得行于六千年之间。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，畏死比丘得须陀洹果——而佛为作本生今昔之结语：「此王是阿难，小鼻是畏死之比丘，诸人是佛之眷属，大鼻即是我。」

三八九　金色蟹本生谭

〔菩萨＝婆罗门〕

序分

此本生谭是佛在竹林精舍时，有关长老阿难自为捨身之事所作之谈话。此一谭为于司祭官本生谭〔第五四二〕中，就雇弓术师之事，于小鵞本生谭〔第五三三〕中，就守财象咆哮之事而说者。于是彼等诸比丘于法堂开始议论：「诸位法友！法宝之持者阿难长老，得有学之智慧后，于守财象奔来时，有为等正觉者奉献身命之事。」佛出此处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语集于此处？」彼等白佛：「如是如是之缘由。」佛言：「汝等比丘！阿难为我奉献身命非自今始，前生亦为如是。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日居于王舍城之东方有称为萨林提耶之婆罗门村。尔时菩萨生于彼村某农夫之婆罗门家，及至成长，继承财产，于其村之东北某摩揭陀地方之田地拥有千顷，施行耕作。彼于某日与雇人同往畑中，命彼等开始工作，彼则为洗面而来至田端大池之傍。尔时池中住一金色之蟹，实为一美丽可爱之蟹，菩萨口咬牙籤下入池中，当彼欲洗面之时，其蟹来至近傍，于是彼将之捉起，包于自己外衣之中归来畑内；工作终了之时，任何时彼均将蟹放还于池内，然后还家。自此以来，彼每往畑内时，先往池中用外衣包蟹而归，然后从事工作，如是彼等相互建立深厚友情，菩萨不断前往畑内。

彼婆罗门之眼有五种优良之美性与三种美丽之彩光，因其非常美妙清淨受极大之好评，然于田畑之一隅生有一多罗树，树上乌造一巢，一雌乌居于树上，见彼婆罗门之眼，起思欲食之欲望，于是彼女向雄乌问曰：「吾夫！汝能为满吾之愿事耶？」彼返问曰：「汝究为如何之望？」彼女答曰：「予无他望，惟欲食彼婆罗门之眼。」彼云：「汝持过奢之望，我等如何能食彼。」对彼女加以节制。彼女教彼云：「汝虽不能，但己有所思考，距此多罗树不远之处有一蚁窝，其中住一黑蛇，汝使驯熟，然后由彼囓杀彼婆罗门，尔时汝可剖刳彼眼，予亦可以得食。」彼云：「甚善。」与以承诺。其后不久，彼使黑蛇驯熟，同时菩萨播种穀物生芽之时，彼蟹已生长甚大。

某日其蛇对乌云：「蒙君时时照顾，予思予须为君有所作为。」乌云：「若然，吾友！予之妻欲得此土地主人之眼，请君助力得此土地持主之眼，此实为彼此种种之看顾。」蛇云：「甚佳甚佳！此事易举，为汝取之。」蛇鼓励安慰于彼，而于翌日婆罗门前来途中，隐于畑畔道傍树丛之中，睨彼之来，预备待发。菩萨到来，首先第一下往池内洗面，以示真正友爱之情，捉起金色之蟹，包入外衣归至畑内。蛇见彼归来，突然跃至，齧其脚部之肉，当即倒地，而蛇立即向蚁窝方向遁去。黄金之蟹于菩萨倒地之同时，由外衣中跃出，与此前后，乌亦飞来落于菩萨胸上；乌落即向眼上突出其嘴，尔时蟹突然思及：「此乌将对予之亲友发生恐怖之事，若予捉彼，蛇将出来。」于是如铁匠以火着夹物之状，以鋏紧挟乌首，使乌痛苦力弱后，稍加鬆弛，乌对蛇呼救：「吾友！何故汝捨我而遁耶？此蟹使我痛苦，请于我不死之中来助。」彼呼蛇唱第一之偈：

一

金色之生物

双眼暴突出

肌滑无毛皮

常在水中住

我今为彼袭

吾友！何故汝见弃

蛇闻其言，膨胀其头，为援乌而出。

佛布演此义，现等觉者唱第二之偈：

二

头怒吐毒气

黑蛇来袭蟹

举鋏欲救友

蟹遂捉此蛇

如是蟹使彼力弱稍加鬆弛，尔时蛇思：「此蟹实不欲食乌肉蛇肉，究竟为何此蟹捕捉我等？」蛇向彼质问唱第三之偈：

三

汝蟹！乌与我蛇王

虽捉非汝饵

双眼突出者

何故捉我等？

蟹闻之说明捕捉之理由，唱次之二偈：

四

此为我亲友

捉我由莲池

彼死我苦恼

彼我一非二

五

我身见育成

诸人欲害我

肥满且芳醇

乌亦生杀意

蛇闻之窃思：「予以策略欺彼，乌与自己得脱。」于是欺彼唱第六之偈：

六

汝以此理由

捕捉我两者

我将为除毒

我使此人起

速赦我与乌

毒深将致死

蟹闻之自思：「彼以策略欺予使两者得以逃脱，彼尚未知我之巧妙策略，予今使蛇得动，稍鬆予鋏，然乌则不予鬆弛。」于是唱第七之偈：

七

许蛇不许乌

乌将为俘虏

此人成体健

蛇乌等同赦

彼如是云，使蛇只得适当之活动而鬆其鋏。蛇取毒去，菩萨之身体成为自由，彼无稍苦痛而起，一如平常而立。蟹思：「予若释放此两者，则予友仍不得繁荣，杀之为宜。」于是如折枯疊之莲台，以鋏切断蛇、乌之首而绝命。雌乌见此，即由其场所不知向何处飞去。菩萨以棒强击蛇之死骸，投捨于树丛之中，而将金色之蟹送还池内，自为水浴，然后归往萨林提耶村而去。自此以后彼与蟹友谊愈益和睦而生活。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，多人得须陀洹等果——佛为作本生今昔之结语唱最后之偈：

八

提婆达多乌

黑蛇为恶魔

贤蟹为阿难

婆罗门为我

雌乌于偈中未说，彼女是栴闍摩那祇。

三九〇　我有鸟本生谭

〔菩萨＝商主〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某一商主所作之谈话。某时舍卫城有某一商主，彼为富豪，多持财产，然彼以财产既不为自己享乐，亦不施与他人，对于种种珍味之调理，彼亦不喜，彼喜食酸米之米粥。若为准备有香味之绢布，彼则取而置之，而着用粗糙之毛织衣服；虽为预备骏马所曳之金色灿烂马车，而彼则捨弃而乘坐以树叶为伞盖之帷幔马车；彼如是一生中不施慈善，不与他人功德，遂于命终之后，堕入叫唤地狱。因彼无继世之子，其财产由王没收，王之家臣，费时七日七夜，始渐次运入宫中。于皆运毕之时，王用早餐后，赴祇园精舍，向佛稽首作礼，尔时佛问曰：「大王！何故近顷未来佛所访问？」王曰：「舍卫城中某一商主死去，彼之财产无继承者，运往宫廷，费七日七夜之时日。彼持诸多之财宝，既不自为享乐，亦不施与他人；彼之财产恰如为鬼神所护之莲池，彼对一日之珍味享受亦与拒绝，终于落入死魔之国。如是贪欲非道之男，如何积得如此多之财产？而又何故对之不生享乐之心？」王向佛讯问，佛言：「大王！财产家得财产而不得享受，有如是之理由。」佛应彼之请求，为说过去之事。

昔日，于波罗奈之都梵与王治国时，波罗奈有一商主，为一不信他人甚为利己之人，彼不施任何之物与人，对任何人亦不为救助。一日彼往伺候国王，途中见名称为多迦罗支弃之辟支佛，向彼敬礼问曰：「尊者！得施食否？」辟支佛答：「予今正在行乞。」彼命下僕：「汝伴此位至家，请坐予之座席，将为予准备之食物，满入于乞鉢，捧献与彼。」下僕引导辟支佛至家中，请就座席，告于商主之妇，于是彼女以种种珍味之食物，入满鉢中捧献于彼。彼得食物之后，离商主之家，出往街路，商主由宫中退出，于途中见彼，向彼敬礼问曰：「尊者已得食物耶？」彼答：「大商主！我已得之。」彼见鉢中之物，心中感觉不满。彼思：「若我之僕婢或佣人等食此等予之食物，彼等将尽力为予工作，予今实为失败之事。」彼之后来所思，使此事不能完全。实则布施者，惟有完全得具如次三心之人，始有大果。

布施之前有快乐

布施之心甚丰满

布施终了勿生悔

我等幼儿无死虞

施与之时心欢悦

施与之心宜丰满

施与终了心快乐

如此真诚为慈善

「如是，大王！某一商主依布施多迦罗支弃辟支佛而得诸多之财宝。然于布施后，因其不能起淨心，故不能乐其财产。」王问曰：「然何故彼无嗣子？」佛言：「大王！其不得嗣子有如是之理由。」佛应彼之请求，说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈之都治国时，菩萨生于百万长者之家。彼成长时，失去双亲，必须养育其弟，整理家事；彼于门前建布施堂，行大布施，彼自住于其中。其间生有一子，彼之子渐能步行之时，彼知诸欲之苦恼及捨家之功德，对妻与其子之一切财产，託付其弟而命令曰：「努力多行布施。」于是彼出家入仙人之道，获神通力与定力，住于雪山之麓。然其弟又得一儿，彼见其子成长，心中窃思：「若予兄之子生活，财产须颁二分，予于此间杀兄之子。」于是一日，彼携兄子往川上，将其沉入川中而杀之，而自身浴水归家。兄之妻对彼问曰：「予子前往何处？」彼答：「彼游于川上，突然失踪，多方探寻不见，总未发现。」彼女哭泣，未发一言。

菩萨得知此事：「此事件必须究明。」彼由空中飞来至波罗奈，着美衣立于彼之门前，然彼之布施堂已完全不见，彼思：「予家已为此等不善之人所破坏。」弟闻彼来访，前来向菩萨敬礼，导彼入于室内，以种种珍味招待，彼于食事终了时，对坐相互快谈。菩萨问曰：「不见予子之姿，彼往何处？」彼答：「吾兄！彼已死去。」「如何缘由而死？」「彼于水浴场中死去，不知其如何死因。」菩萨叱彼曰：「汝言不知者！如何云汝不知？依汝之行为所为，予深了解，依汝如斯所作，非杀彼之人耶？依王等之权力，汝被没收时，思得任何时所有财产耶？汝与我有鸟有何差别？」于是菩萨以佛之威相而说法，唱此等之偈：

一

有鸟有鸟名我有

住于山腹洞穴中

止于毕鉢罗树上

我有我有啄熟果

二

此鸟如此起鸣声

他鸟围绕来羣集

食其果实而飞去

彼鸟鸣声仍不止

三

今有如是人

积蓄多财宝

于己或亲族

不愿快分与

四

不允为分配

彼不乐衣食

花鬘与粉黛

彼亦不乐饰

朋友与近亲

亦不为救助

五

我有我有彼歎息

终日只知守其财

盗贼国王及嗣子

无情掠夺彼财去

彼为如是守钱奴

常怀忧虑鸣不止

六

若为贤者获得财

施与近亲不吝惜

彼于此世得名声

死后享受天上乐

菩萨如是说法，使再行布施，然后还雪山入不坏之禪定，成可生梵天界之身。

结分

佛述此法语后，佛言：「大王！其某商主，杀其兄之子，终不得子与女。」于是佛为作本生今昔之结语：「此弟是某商主，兄即是我。」

三九一　害魔法本生谭

〔菩萨＝帝释天〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对为世间利益行脚之事所作之谈话。此一谭内容将在大黑犬本生谭〔第四六九〕中说明。尔时佛言：「汝等比丘！非只现在，前生如来即为世间之利益行脚。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日于波罗奈之都，梵与王治国时，菩萨生为帝释天，尔时有一魔法师以魔术潜入王宫，侵犯波罗奈王之王妃，彼女之侍女等，遂亦知其事。王妃自至王前云：「大王！一男子于夜半潜入我之寝室犯我。」王问：「对彼能为何印证否？」答曰：「能为，大王！」彼女持红皿来，彼男子于夜半潜来，充分享乐而归时，于其背上付以五指之痕，翌朝告王。王命家臣：「普往探寻，见背后有指纹之人，即速捕来。」魔法师夜为恶行，昼间于骨堂礼拜太阳，以隻脚停立；王之家臣发现彼之踪迹，将彼包围，彼思：「我之所行已被发觉。」于是，使魔法昇于空中而逃去。王向见此而归来之诸人问曰：「发现行踪否？」彼等答曰：「大王！我等已发现彼。」王曰：「此究为何人？」答曰：「大王！彼为一出家之人。」

彼实于夜间为恶行，而于日间为出家之姿而生活。王自思：「此等人日间着用沙门之法衣经行，夜间而为恶行。」王甚震怒，对出家乃至抱有偏见，于是发布命令：「于我国内一切出家人均予以追放，如发现彼等，无论何时，均可对彼等处罚。」并以大鼓鸣传，普行公告。由三百由旬之迦尸国追放之出家者等，均往他国而去，如是于迦尸国内普为诸人说法之持法沙门与婆罗门竟无一人。因无任何说法者，众人之心成为粗暴，布施持戒等闲视之，死后皆堕恶趣，生天者已无一人。

帝释天不见有新来诸神而自思：「此究为何故？」依神通力得知波罗奈之王忿怒，抱有偏见，将沙门等由国内追放驱逐。彼思：「除我之外，任何他人将无得破王之偏见，而予欲为救王与其人民者。」于是往难陀姆罗洞穴访辟支佛，彼云：「尊者！请与我一长老辟支佛，予今思欲济度迦尸国。」彼立即得一长老。于是彼持鉢着法衣，使长者在前，自己随从于后，亲自合掌敬礼辟支佛，自己化为一美丽之青年，三度由端至端巡行所有之街，到达王宫之门前，佇立于空中。众人告王云：「大王！今有一美丽之青年伴一沙门立于王宫门前之空中。」王由王座起立，立于窗际问曰：「青年！汝具美姿，何故着此丑陋沙门之衣，执鉢归依而立？」而如此与彼共语唱第一之偈：

一

尊美如君者

归依丑沙门

是否胜等汝

告我自他名

尔时帝释天向彼云：「大王！沙门者乃居于尊师之地位者，予不得为呼其名，今只告尔予之名。」为唱第二之偈：

二

诸神正直行

大王！不称家系名

告尔予之名

帝释天神主

王闻此由第三之偈问归依比丘之功德：

三

尊敬归依合掌人

我问具足比丘行

天王！现世彼得何功德

未来将得如何乐？

尔时帝释天唱第四之偈：

四

尊敬归依合掌人

若见比丘具足行

于现法中得讚美

身坏即得生天上

王闻帝释天之所说，破自己之偏见，自生喜悦之心，唱第五之偈：

五

幸福之光辉我胸

我见天帝万物父

帝释天！见汝尊敬真比丘

善根功德我思积

帝释天闻彼之言，对贤者为讚美唱第六之偈：

六

多闻有慧行禪思

奉仕实即为善事

大王！尔今见我与比丘

善根功德应多为

王闻此唱第七之偈：

七

心离瞋恚常满悦

来行乞者善请受

天帝！我捨慢心听训言

归依讚仰不退转

唱如是偈，彼由宫殿下降，敬礼辟支佛，恭立于一面。辟支佛于空中结跏趺而坐，向王说法：「大王！魔法师非沙门，由此应知此世界非无益，若知有持正法沙门婆罗门之事，尔应为布施、守戒律、为斋日之行。」帝释天更依帝释天之威相立于空中，告诫人民：「汝诸人等！今后多为善根。」「遁去之沙门婆罗门应与呼返。」鸣鼓各处探索宣告，如是彼等二人归处所而去。王其后固守训言，多为善事。

结分

佛述此法语后，说圣諦之理，为作本生今昔之结语：「此辟支佛入于涅槃，王是阿难，帝释天即是我。」

三九二　莲花本生谭

〔菩萨＝苦行者〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某比丘所作之谈话。彼去祇园精舍，往拘萨罗国某树林中，住于附近，某日下莲池，发现花开之莲，彼立于下风以嗅其香。尔时住于森林之女神，恐吓于彼：「汝盗花香实为盗人之一种。」彼闻此语，大为恐怖，再归祇园，向佛敬礼，坐于其处。佛问：「汝往何处？」彼答：「予居如是如是之森林中，然女神如是言语恐吓于予。」尔时佛言：「比丘！嗅莲花之香为女神所恐吓，非只汝也，古之贤者，亦遭恐吓。」佛应彼之请求，为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈之都，梵与王治国时，菩萨出生于迦尸某街之婆罗门家。及彼成长，往得叉尸罗学一切技术，其后出家入仙人之道，住于某莲池附近。某日下往池中，见满开之莲花，彼嗅其香而立其处。尔时一女神居树之洞穴，恐吓于彼，唱第一之偈：

一

一茎之莲花

不与汝嗅香

此为一种盗

君乃盗香人

菩萨闻此唱第二之偈：

二

予非用手折

亦非散其花

只遥嗅其香

何指盗香人？

恰于此时，一男子于池中挖掘莲根伤莲，菩萨见此曰：「若遥立远方嗅香者，汝呼为盗人，何故彼男不被如此称呼？」菩萨与彼女争论唱第三之偈：

三

若彼掘莲根

伤害莲花者

为此行为人

何故不违犯？

于是女神说明不呼彼之理由，唱第五之偈：

四

违法无惭人

如保姆污衣

斯人我不语

我惟欲语汝

五

远离诸欲念

希恒淨汝心

兔毛端之罪

应观如飞云

菩萨为彼女意外之言所惊，于惊异之餘，唱第六之偈：

六

女神！汝实真知我

深深怜愍我

女神！今后见此事

指示我过失

尔时女神唱第七之偈：

七

汝我俱不得长住

我非汝婢常伴汝

比丘！今后汝当自勉励

应速求道生善趣

彼女为彼如是说法，然后回归彼女自身之住所。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，比丘得须陀洹果——而佛为作本生今昔之结语：「此女神是莲华色尼，苦行者即是我。」

三九三　残滓本生谭

〔菩萨＝帝释天〕

序分

此本生谭是佛在东园时，对好游之比丘等所作之谈话。长老大目犍连震动彼等之住所，使彼等惊吓。比丘等集于法堂，对彼等之不德互相议论。尔时佛出问曰：「汝等比丘！汝等今有何语集于此处？」彼等白佛：「如是如是之缘由。」佛言：「汝等比丘！此非自今始，前生彼等即为好游。」于是为说过去之事。

主分

昔日于波罗奈之都梵与王治国时，菩萨为帝释天。当时迦尸国有七兄弟，痛感诸欲念之罪过，捨诸欲念，出家入仙人之道，住于美佳园中。然彼等于修行中不稍为修行之事，尽全力为种种游戏之生活，诸神之王帝释云：「予将与彼等警告。」彼化为鹦鹉来至彼等之住所，落于一株树上，向彼等警告唱第一之偈：

一

慈悲食残滓

一生实幸福

现法得讚美

未来生善趣

尔时彼等中之一人闻彼之言，告其他诸人唱第二之偈：

二

鹦鹉谈人语

贤者不置心

兄弟！还来闻此语

来闻彼讚美

尔时鹦鹉遮责彼等唱第三之偈：

三

我歌非为讚汝等

噉腐肉者闻我言

汝等污秽残食者

汝非慈悲滓食人

彼等闻彼之言唱第四之偈：

四

薙髮七岁间

出家美佳园

恒食残滓食

如何贬我等？

菩萨责彼等唱第五之偈：

五

狮子虎毒蛇

彼等残餘食

汝等食彼食

思为真残滓

苦行者闻此云：「若我等非食残滓者，何人今能为如彼等之食残滓者？」于是彼向彼等说明真意：

六

婆罗门沙门

乞食受布施

食此残滓者

是真残滓食

菩萨如是叱责彼等，归自己之住所而去。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理，而为作本生今昔之结语，「彼等七人之兄弟是此等游戏之比丘，帝释天即是我。」

三九四　鶉本生谭

〔菩萨＝鶉〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某贪欲比丘所作之谈话。佛问彼曰：「汝为贪欲之事为真实耶？」彼白佛：「世尊！是为真实。」于是佛言：「比丘！汝贪欲非自今始，前生即亦如是。于波罗奈时，汝由贪欲之心，对象、牛、马及其他人之尸体不能满足，汝思『予欲往得较此更上之物』，而入往森林之中。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈之都，梵与王治国时，菩萨生为鶉，住于某森林之中，食杂草及种子等为生。尔时波罗奈有一贪欲之乌，彼食象之腐肉不能满足，彼思：「予今欲食较此以上之物。」彼向森林飞来，发现噉种种果实之菩萨，彼思：「此鶉实甚肥大，概彼为食甘味之食物所致，予亦寻彼之食物食之，将欲与彼同等之肥大。」于是彼止于菩萨所住居之树枝上。菩萨于问彼之先，向彼交谈唱第一之偈：

一

酥酪脂肪等

汝食诸珍味

乌友！未悉因何故

如此体瘠瘦？

乌闻之唱次之三偈：

二

同住我多敌

求食彼等中

心慄且恐惧

如何有肥时

三

心恒有恐惧

灾祸使心碎

所食不饱满

鶉友！故此我瘠瘦

四

野生草种食

脂肪少不取

然汝甚肥满

鶉友！是为何理由？

菩萨闻此，说自己肥满之理由：

五

少虑不望多

不为远飞行

满足仅所得

乌友！是故予肥大

六

欲少心自裕

少烦心自乐

容易得节制

生活自快乐

菩萨为唱此等之偈。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，贪欲比丘得须陀洹果——而佛为作本生今昔之结语：「此乌是贪欲比丘，鶉即是我。」

三九五　乌本生谭

〔菩萨＝鸠〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某贪欲比丘所作之谈话。所说之内容与上记之谭同一。

主分

昔日，于波罗奈之都梵与王治国时，菩萨为一隻鸠鸟，彼被饲养于波罗奈某商人厨房之巢笼中。一隻乌鸟与彼相善，更亦住于彼处，此事应与附言〔第四二，鸠本生谭（汉译南传藏第三十一卷三一四页），及贪欲本生谭（同上第三十四卷九一页）参照〕。

厨司捉乌，拔羽，于身体涂以麦粉，于颈上付以贝壳之首轮，然后投入笼中。菩萨由森林归来见彼而戏唱第一之偈：

一

怀念吾友未之见

装饰美丽之花环

鬚髮优美善调製

吾友美乐多风情

乌闻之唱第二之偈：

二

爪髮生延长

为我事障碍

遂招理髮师

切取我毛髮

尔时菩萨唱第三之偈：

三

难得理髮师

刈去汝毛髮

然于汝首上

鏘鏘鸣者何？

尔时乌唱次之二偈：

四

瀟洒青年人

首上挂宝珠

我今学彼等

不思为浮薄

五

美丽善调製

可羡此之髭

我为汝作此

宝珠亦与汝

菩萨闻此唱第六之偈：

六

宝珠美调髭

惟与汝相应

呼汝我将行

最好不见汝

彼如是说已，彼往他之场所飞去，乌于是于彼处倒下而失命。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——而佛为作本生今昔之结语：「此乌是贪欲比丘，鸠即是我。」

第七篇

第一章　尺度品

三九六　尺度本生谭

〔菩萨＝辅师〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对王之教诫所作之谈话。此故事于三鸟本生谭〔第五二一〕中将被述及。

主分

昔日，于波罗奈之都梵与王治国时，菩萨为王之俗事、圣事顾问辅师。王迷于不正之道，以不法治国，徵集财产使人民受苦，菩萨思对王教诫，探求譬喻，巡行各处。尔时王之寝室尚未完成，屋顶亦未修葺，只有椽木支持房尖顶。王为娱乐往御苑游步后，入于宫殿眺望，发现圆木房尖顶，心中恐其落于自己头上，外出而立，再行观望。王思：「房尖顶依止于何物，有无可依止之椽？」王问菩萨唱第一之偈：

一

一肘之半房顶高

八伟达提为周围

尸舍婆树沙罗造

如无支柱易落毁

菩萨闻此自思：「予得教诫王之譬喻。」于是唱次之偈：

二

曲椽三十沙罗造

包围环绕等定置

此等结合强抑制

房顶固定不落下

三

坚忍友人性格强

依从清廉忠告家

贤者包围不落下

椽支重荷如房顶

王闻菩萨言语之间，反省自己行动，作如次之语云：「无房顶椽何所支，无椽组合，房顶亦不能立。椽破则房顶落，恰如为不法之王，与自己之友人、辅师、军队、婆罗门、家长均不协同，与彼等不和而分离，则王权失去，王者必须正直。」恰于此时，有持磨独龙伽来者，王云：「吾友！请食磨独龙伽。」菩萨取彼云：「大王！不知此之食法者，感觉苦酸；反之，知食法之贤者，去苦味遗其酸味，磨独龙伽之汁，食之有益。」依此譬喻，教王以集财方法，唱次之二偈：

四

磨独龙伽有硬皮

小刀不切存苦味

大王！切去苦皮生甘味

取去薄皮甘味失

五

村落都市住贤者

不依暴力集王财

彼等依法为生活

虽然增财不害他

王与菩萨协议往莲池，见莲花正开，色如旭光之状，不被水污染，王云：「吾友！此莲华生于水中，不被水污而立。」于是菩萨向王教諭：「王亦应如是。」为唱次之二偈：

六

恰如莲华生莲池

清水之下有白根

太阳熾热莲花放

如泥尘水不能污

七

如斯行正无恶意

为清淨行离恶趣

恶行不得污斯人

如同莲池之莲华

王闻菩萨之教诫，自此以后，依正法治国，为布施等善行，成为可生天界之身。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理，作本生今昔之结语：「此时之王是阿难，贤明辅师即是我。」

三九七　意生狮子本生谭

〔菩萨＝狮子〕

序分

此本生谭是佛在竹林精舍时，对仕敌之比丘所作之谈话。此故事于前之女颜象本生谭〔第二六、汉译南传藏第三十一卷二四三页〕详细说述。今佛言：「汝等比丘！此比丘非只今日如此，前生亦有仕敌之事。」于是为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈之都梵与王治国时，菩萨为狮子，与牝狮子一同居住，伴彼有牝牡之二儿。牡儿之名为意生，彼亦于成长后，娶一青春之牝狮，于是彼等共为五隻。意生杀野兽之水牛等，持肉归养双亲及妻与妹。某日，彼于牧场见吉利雅之豺，豺不能逃避，即俯向狮子，狮子问曰：「吾友！何故如此？」答曰：「主人！予愿仕贵君。」狮子云：「甚善！汝可仕我。」于是伴彼归至自己住家之洞窟。菩萨见彼云：「意生！豺者无品行有恶癖，劝为恶事者，汝不可置彼于自己之近前。」然菩萨终不能制止。

于是，某日，豺欲食马肉，向意生云：「主人！依我等所未食之物，至今除马之外别无他物，捕马如何？」狮子：「然则马在何处？」豺：「在波罗奈之川岸。」狮子用彼之言，与彼于马在川中沐浴之时前往，捕马一匹，载于自己背脊上，急速回归至自己洞窟之入口。于是，彼之父食马肉后云：「马为王之财产，诸王等将用种种之计谋及熟练之射手射汝，食马肉之狮子不能长生，今后决不可捕马。」狮子不从父言，更又捕之。王闻狮子捕马，于城内作马之沐浴场，狮子其后又前来捕马；王使造廐于小屋之中，与水及粮秣，狮子越栅由廐中，仍来捕马。王呼速如神电之射手问曰：「汝能射狮子否？」彼云：「予能。」于是于栅之近处，狮子前来之道傍作楼以待。狮子前来，使豺立于墓地之外侧，向城中奋迅夺马而来。射手自思：「狮子来势猛烈。」彼不射狮子，于其行捕马时，负荷重物，速力迟钝，以锐利之弓由后方射之，矢由狮子之前部通过凌空飞去，狮子叫曰：「予已被射。」射手射后，弓弦鸣声如雷。豺闻狮子与弓弦之音：「予友被射将死，死者已无友情，自今以后，予仍往原森林之住所而去。」彼独言自语，唱次之二偈：

一

张弓飞矢

弓弦鸣时

予友兽王

意生被杀

二

噫今如予意

走去森一端

友谊已不存

吾生得他友

狮子急进，马落洞窟之入口，自则倒地而死，于是彼之亲族出来，彼则由伤口流血涂满全身。彼等见此为仕恶者而死，见已，父母妹妻，依次唱次之四偈：

三

毕竟交恶者

命运为不荣

意生见横死

吉利雅诱惑

四

为子有恶友

父母不得喜

为此血所蔽

意生见横死

五

具有知见人

未来得幸福

不从正友者

入恶正受恶

六

自居最高位

而仕下位者

其人较彼恶

如豺之与狮

居于最高位

然仕下等者

利矢贯其胸

射杀兽王狮

结分

最后等觉者言如次之偈：

七

仕劣等者不久亡

从同类者不被灭

屈身优者速向上

是故应从优己者

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，仕敌比丘得预流果——而佛为作本生今昔之结语：「尔时之豺是提婆达多，意生是仕敌之比丘，妹是莲华色尼，妻是讖摩比丘尼，母是罗睺罗之母，父即是我。」

三九八　须达那青年本生谭

〔菩萨＝青年〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对养母之比丘所作之谈话。此故事于睒摩贤者本生谭〔第五四〇〕中将为说述。

主分

昔日于波罗奈之都梵与王治国时，菩萨生于贫穷之家庭，名须达那。彼达成年后，得工资奉养双亲，父死之后养母。当时波罗奈之王，喜好狩猎，某日，王伴诸多从者，入一二由旬之广大森林，王向诸人布告：「各各站立自己之场所，凡有鹿由其处逃脱者，彼即为败于鹿者。」于是辅师等于大道傍之小屋，加以修葺与王暂居。诸人包围鹿之居处叫喊，使鹿等骚动而出。时有隻羚羊奔来王所，王思射之而施矢，彼悟王之计略，知矢向大肋骨射来，急行旋转如为矢所射之状而倒地，王云：「动物已为我所射。」驰往捕捉，羚羊则跳起，如风之速而逃去。辅师及其他诸人均笑王纵羊，王急追彼，彼力尽疲弊，王以剑两断之，结缚于一杖之两端，恰如担天平之棒归来。王至一菩提树之近前自语：「予暂在此休息。」于是向彼处横卧而熟睡。

于此树上，有一再生夜叉，名摩佉提婆，居于此处，彼得毘沙门天王许可，得食来至此处之物。夜叉当王起立欲去之时，向王云：「汝且稍待，汝为我之食物。」彼捉住王手。王曰：「汝为何人？」夜叉：「予为再生夜叉，我得许可，凡来至此场所者，皆得食之。」王沉着拂退其手问曰：「今日食之耶？何时食之耶？」夜叉：「只要获得，何时皆可食之。」王曰：「今日且食此羊，将予解放，予明日送人使持饭鉢前来。」夜叉：「如此不可怠忽，如不派送前来之日，予即前往食汝。」王曰：「予乃波罗奈之王，予若无有，则无人能言。」

夜叉承诺与王之约束，将王放免。王入都城向奉仕辅师说明发生之事。王问：「此事如何处理？」辅师：「大王！有无日期限制？」王：「并无日期限制。」辅师：「王之所为误矣。然王勿心忧，狱舍囚有多人。」王：「如是此事由汝处理，救予之命。」辅师：「谨遵王命。」于是每日由狱舍提出罪人持饭鉢，一无所知送往夜叉之所。夜叉于食饭后，将人亦食之。不久，狱舍已经无人，王因无人前往送饭，依死之恐怖而战慄。辅师慰王曰：「人对财产之欲望较生命之欲望为强，于象背上负以千金之束：『何人欲得此财宝，可持饭前往夜叉之处。』并击鼓作如上之宣传。」王即按辅师所言布告实行。

菩萨自思：「予之工资，只得一摩沙迦（金币一钱之二十分之一）半之数以养母。得此财宝与母，往夜叉之所，若能征伏夜叉则甚善，若不能时，予母亦可幸福度日。」彼将此事告母，母曰：「吾子！我已充分满足，我不欲财宝。」菩萨两度请求，均被拒绝。第三度，彼不问其母，彼云：「大人！请与我千金，予愿送饭。」彼取千金与母：「母亲勿忧！予征服夜叉，与人人幸福，今日正午归来，使母泪湿之颜展开笑容。」彼告母后，与王臣一同往王之近前，敬礼而立。王：「汝持饭前往耶？」菩萨：「唯然，大王！」王：「有无一同前往者？」菩萨：「大王！请赐汝黄金之靴。」王：「理由为何？」菩萨：「大王！此夜叉对立于树根地上之人，始允为其所食，予所立不属于其地，予立于靴上。」王：「其他持何而行？」菩萨：「大王！请赐汝之伞。」王：「伞为何用？」菩萨：「大王！夜叉对立于其树蔭下之人，始允为其所食，予今不立于树蔭之下，而立于伞蔭之下。」王：「其他尚欲持何物而行？」菩萨：「大王！请赐汝剑。」王：「目的为何？」菩萨：「大王！恶魔对手执武器者心生恐怖。」王：「其他尚欲持何物前往？」菩萨：「于黄金鉢中盛满王之饭菜。」王：「是何理由？」菩萨：「大王！如予为贤人之状，以土製之鉢盛粗末之饭，实不相称。」王：「汝言甚善。」王以所有之物与彼，并亦提供自己之从者。

菩萨告王：「大王勿忧，予今于中午征服夜叉，使王幸福而归来。」于是携必要品而往其处，于树之近处，使诸人等待。穿黄金之靴，以剑护身，头撑白伞，于黄金之鉢满盛饭菜，行近夜叉之前。夜叉眺望道路，发现菩萨，「此人与先日来者方法不同，是何缘故？」彼自思考。菩萨行近树前，以剑尖挑饭鉢送至树蔭之下，自则立于近蔭之处唱第一之偈：

一

王命送汝饭

味佳且浇汁

摩佉提婆处

前来且进食

夜叉闻此自思：「予骗彼男入于蔭中食之。」于是唱第二之偈：

二

青年！浇汁之食物

持入蔭中来

青年！汝身及食物

我思共食之

于是菩萨唱次之二偈：

三

夜叉！勿为小事

失汝大事

怖死之人

不来送食

四

夜叉！美味浇汁食

汝应常食之

杀我为汝食

无人送饭至

夜叉正悟青年之所云，心中快活唱次之二偈：

五

汝所语利益

青年！实为我利益

吾今特许汝

汝须达那！多幸逢老母

六

剑伞与金鉢

青年！汝今可持归

母汝汝母与

多幸可相逢

菩萨闻夜叉之谈话〔思〕：「予之工作成就，夜叉依予所言已被征服，多得财宝，完成向王应诺之使命。」彼感谢夜叉唱最后之偈：

七

夜叉！汝于同族中

实为多幸福

已完成王命

予得诸财宝

彼如斯云，更向夜叉言曰：「吾友！汝昔多为恶事，残忍而无慈悲，食他人之血肉，生为夜叉，今后不可再为杀害。」菩萨更教以守戒律能生幸福，破戒律招来不幸，当即授与夜叉五戒，并向彼云：「住于森林，汝有何益？汝来！予使汝住于城市之门，得最上之饭食。」彼与夜叉一同归去，使夜叉持剑及所有之物，到着波罗奈之都。诸人告王曰：「须达那青年伴夜叉前来。」王伴辅师出迎菩萨，使夜叉定居于都门，得最上之饮食，入城击鼓，集合众人，宣说菩萨之手段，并与以将军之地位。王自身守菩萨之教诫，为布施之善行，得成生天界之身。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，养母之比丘得预流果——佛为作本生今昔之结语：「尔时之夜叉是央崛摩罗，王是阿难，青年即是我。」

三九九　兀鹰本生谭

〔菩萨＝兀鹰〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对养母比丘所作之谈话。

主分

昔日于波罗奈之都梵与王治国时，菩萨生于兀鹰之胎，达成年后，使年老视力弱之两亲，栖于兀鹰之巢窟，菩萨持来牛肉之养育。或时，某猎师于波罗奈之墓地，不能中止对兀鹰设网。某日菩萨为探寻牛肉，来至墓地，足挂网上，然彼不思己之事，只虑两亲在巢：「予之两亲，将如何为生！彼等尚不知予被捉，贫而无助，于山之洞窟，渐次衰老而死。」菩萨悲痛唱第一之偈：

一

两亲年老居山洞

盲目而卧如何生

我今陷网身被捕

陷入尼利亚手中

猎师之子闻彼之悲痛：

二

兀鹰！何故汝悲痛

汝悲为何因

鸟发人间语

吾从未见闻

三

年老居山洞

我养吾双亲

我陷汝手中

彼等如何生！

四

距离百由旬

兀鸟见死体

如是近网

何以不知觉？

五

生命将终了

人之入灭时

虽然近网

亦不能知觉

六

年老居山洞

长时养两亲

依吾汝被赦

幸福见亲族

七

猎师！汝与汝亲族

共同皆欢喜

吾于吾山洞

养育我双亲

依以上所唱之偈，猎师之子第二，兀鹰第三，顺次唱此等之偈。

菩萨由死之痛苦脱出，表感谢之意，唱最后之偈后，口中满取肉物而去，归与两亲。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，养母之比丘得预流果——佛作本生今昔之结语：「尔时猎师之子是车匿，两亲是王之一族，兀鹰之王即是我。」

四〇〇　沓婆草花本生谭

〔菩萨＝树神〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对释子优波难陀所作之谈话。彼出家于佛门，捨少欲知足等之德，而有大欲望。雨安居之初，彼探寻二三之精舍，于某处遗留伞靴，某处残置杖及水瓶，于某处一人居住。彼于某田舍之精舍度过雨安居期时，向比丘云：「比丘应少欲知足。」恰如使月升空，使比丘知四依之知足，说往贤圣族之道；比丘等闻此，捨去美丽之衣鉢，而持土鉢，着粪扫衣。彼于自己之住处使他人居住，雨安居终了，行自恣之戒后，彼将此等衣鉢满载往祇园精舍而去。

彼于途中某森林精舍之后方，足为蔓草所挂住，彼云：「此处必有所获之物」，于是入于精舍。彼处有二老比丘度雨安居，彼等持有粗率上衣两件，华美之毛布一件，二人不能分配，见彼心喜：「尊者！予等对此属于雨安居之物，不能分配，为此我等争论，请为我等分之。」彼云：「甚善！予为分配。」粗率之上衣分与二人，云：「此为持律之我等应得之物。」彼则取毛布而去。而执着于毛布之二人长老亦与彼同往祇园精舍，向持律之比丘等谈及此事件而问曰：「尊者！持律者依掠夺而为生活，究竟被许可耶？」比丘等见优波难陀长老所得衣鉢之堆积云：「汝有甚佳之手段，汝得大量之衣鉢。」彼云：「诸友！何处予有手段，予为用此方法所得。」彼说明一切。

法堂中开始论议：「诸友！释子优波难陀有大爱欲，为大贪欲。」佛出此处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语，集于此处？」比丘白佛：「如是如是之缘由。」佛云：「汝等比丘！优波难陀不行正道。比丘等向他人说时，先行自正，然后可教诫他人。」

先须为自己

树立于适所

而后教导他

贤者身不污

佛依于法句经而说此偈〔第一五八〕，说明正道法。佛言：「汝等比丘！优波难陀非只此世，于前生亦为大贪欲，又彼不只现世掠夺财产，于前生实亦掠夺。」佛为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈都梵与王治国时，菩萨为川岸树之树神。尔时有名玛耶温之一隻豺，娶一牝豺住于川岸之某处。某日，牝豺向牡豺云：「夫君！予起欲望，思食赤鱼。」牡豺云：「汝且静待，予为汝持来。」彼往川岸环绕步行，足为蔓草所挂，彼沿岸行进。尔时有名甘比拉洽林与阿努蒂拉洽林之两隻水獺，探鱼而立于岸边，甘比拉洽林见一大红鱼，急速跳入水中，捉鱼之尾，鱼力甚强，曳彼行进。彼向其同伴云：「大鱼与我等二者合力相当，汝速来助我。」于是唱第一之偈：

一

阿努第拉洽林！吾友汝速来

愿汝追从吾

依吾捕大鱼

曳吾彼迅速

对方闻此唱第二之偈：

二

甘比拉洽林！巩固愿强力

金翅鸟捕蛇

吾助汝捕之

共同曳彼上

于是二獺一同拉赤鱼至岸上，置于陆地而杀之，彼此吵架：「汝分我鱼。」彼此不能分，置鱼而坐。恰于此时，豺来此处，彼等见彼，共同欢迎云：「沓婆草花色之友！我二人共同捕得此鱼，但不能分配，我等引起争论，请为我等等分。」于是唱第三之偈：

三

沓婆草色者

吾等起争论

请闻吾一言

吾友！为吾善调停

豺闻此言，显示自己之能力：

四

我曾为裁判

处理多事件

调停汝斗争

争论可静息

彼唱此偈，一面分配：

五

阿努蒂拉洽林尾

头部甘比拉洽林

而此中部为剩餘

应属裁判官之物

豺唱以上之偈，如此将鱼分配而后云：「汝等停止争斗，可食尾与头部。」豺则口啣中部由彼二者眼前离去。彼等如失千片之鱼，坐而悲痛，唱第六之偈：

六

我等如不争

食物将长有

赤鱼除头尾

强被豺夺去

豺又自思：「今日使妻得食赤鱼。」心中欢喜，来近彼女。牝豺见牡豺归来，欢喜相迎：

七

恰似刹帝利

欢喜得王国

见夫啣满口

今日我亦喜

彼女唱此偈，问获得之方法：

八

生于陆地者

如何捕水鱼

吾夫我问尔

如何尔得彼？

唱此偈后，豺语其获得之方法，唱次之偈：

九

争论生贫乏

争论灭尽财

两獺争论败

玛耶温！汝得食赤鱼

结分

次为现等觉者之偈：

一〇

人间起争论

正复亦如是

彼等付裁判

人人闻教导

彼等失财产

王之藏大增

佛述此法语后，说明圣諦之理，作本生今昔之结语：「尔时之豺是优波难陀，獺是二人之老人，此事目击者之树神即是我。」

四〇一　达桑那国製剑本生谭

〔菩萨＝婆罗门〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对爱着前妻之比丘所作之谈话。佛问比丘：「汝为烦恼之事，真实耶？」比丘白佛：「世尊！确为如是。」「为何人而烦恼？」对佛之问，比丘返答言：「为前妻而烦恼。」佛言：「比丘！彼女对汝今为烦恼之原因，前生汝亦为彼女而成精神上之疾病，由死之中，生命为贤者所救助。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，摩大瓦大王于波罗奈都治国时，菩萨生于婆罗门之家庭，人人称彼名为赛那伽童子。成年后，彼于得叉尸罗学习一切技术，归波罗奈之都后，为摩大瓦王之俗事、圣事顾问辅师，于全市民之间如日月之徧知，呼为贤者赛那伽。尔时王司祭之子前来向王伺候，彼见饰以一切装饰最美之第一王妃，心为所魅，彼归宅后，何亦不食而卧，彼为友人探问而语其故。王不见司祭之子问曰：「究为何故？」王闻其故，呼彼前来曰：「予将彼女与汝七日至汝家，遇七日至第八日汝伴其归来。」彼云：「谨遵王命。」彼承诺伴妃归家，一同欢乐。彼等互爱，不告而由家门逃出往他王之领土，无人能知二人之行径，恰如船行之进路。王于城中击鼓布告，用种种方法探寻，不能得知彼女之行方。

于是王为彼女起大悲哀，心脏热而流血，自此以来，由内脏出血，病体沉重，王之名医亦不能治癒。菩萨云：「王本无病，此因不能见妃，罹患精神之疾，予当以方便癒之。」彼更向阿由拉及普古萨二贤者王之辅师询谈：「王不见王妃，罹精神之疾病，并非其他病症，我等多用手段，以方便治癒王疾。可于王庭开羣众集合大会，招来知吞剑戏之人，表演吞剑，使王坐于窗际观赏，王见吞剑者将发质问：『有无较此更难者？』吾友阿由拉请答：『大王！「予将如是如是给与」，将更令比此为难之表演。』吾友普古萨，如王向君质问，君请向王回答：『大王！应诺给与而不与，彼之所言无效，仅依所言，人之生活饮食均不能为；然人依言语实行，遵从约束，给与物品则为更难之事。』其后应为之事，予自知之。」于是集合大众，三人贤者往王之侧云：「大王！王庭有集合盛会，王往观赏，以解苦闷，请王驾出。」于是导王开窗御览。多人演出各各知名之技艺，有人吞三十三安古拉（英吋）尖锐之宝剑。王见之自思：「彼男吞剑，究竟有无更难表演之事，予问贤者。」彼向阿由拉质问唱第一之偈：

一

达桑那国製

尖锐吸血剑

公众面前吞

有无更难者

我问至难事

汝应回答我

于是说明者唱第二之偈：

二

锐剑完全吸人血

人由贪欲始能吞

「予能与之」断言者

此则为更难为事

其他一切皆易为

斯为麦加陀应知

王闻贤者阿由拉之语自思：「『予能与之』之言，此实较吞剑尤难。予曾言与妃以司祭之子，由是观之，予实为最难之事。」于是王心中之苦恼，渐趋融和。其次王更自思：「此究竟有无比言说：『予能与之』更困难之事？」王与普古萨贤者交谈唱第三之偈：

三

俗界与圣界

博学阿由拉

彼对予质问

曾为予说明

今予再问汝

贤者普古萨

何为更难事

盼汝应答予

于是贤者普古萨答王唱第四之偈：

四

非依言饮食

非依言生存

语后不悔者

斯为更难事

其他一切易

麦加陀应知

王闻此语自思：「『予以妃与司祭之子』，为予先言，从其约束而与之，此予实为所难为者。」至此王之苦恼更趋融和。尔时彼思：「世无较赛那伽贤者更贤明之人，予将向彼质问。」于是王问彼唱第五之偈：

五

俗界与圣界

博学普古萨

彼对予质问

曾为予说明

今予再问汝

贤者赛那伽

何为至难事

盼汝应答予

于是赛那伽答王唱第六之偈：

六

财宝不拘有多少

应当与之则与之

然而施与不应悔

实为人间更难事

其他一切皆为易

是为麦加陀应知

王闻菩萨之言深自反省：「予由自己意志，以妃与司祭之子，而因不能抑制自己之心，为烦恼所疲，此对予实不相应。若妃有爱着于予，则不能捨王国而逃，今对不爱予而逃去之女，思之何用？」如是思之，王之苦恼如莲叶之水珠，转落消失而去，恰于此瞬间，王之内脏恢愎，王于焉健康而幸福。王讚赏菩萨唱最后之偈：

七

阿由拉答问

普古萨亦然

如赛那伽者

优于一切问

王如是欢喜讚赏菩萨，与诸多之财产。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，烦恼之比丘得预流果——而佛为作本生今昔之结语：「尔时之王妃是比丘之前妻，王是烦恼之比丘，阿由拉贤者是目犍连，普古萨贤者是舍利弗，赛那伽贤者即是我。」

四〇二　菓子袋本生谭

〔菩萨＝婆罗门〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对般若波罗蜜所作之谈话。此故事于隧道本生谭〔第五四六〕中亦将被说述。

主分

昔日，于波罗奈之都伽那迦王治国时，菩萨生于婆罗门之家庭，人人称彼名赛那伽童子。成年后，彼于得叉尸罗学一切技术，归来波罗奈谒王，王置与辅师之地位，与大名誉，彼教王俗事、圣事，为一言辞具有魅力之说法者。彼使王守五戒，又使遵守布施，布萨羯磨，十善业道等之善道，于全国为诸佛出现时之状。每半月王与副王等之一切诸人，集于装饰之法堂，于法堂准备羚羊之皮椅使菩萨摩訶萨坐于中央，以佛之威严说明法要，其教如诸佛说法之状。

尔时，某年老之婆罗门为得钱而游行，彼得一千金币託付于某婆罗门之家族，彼云：「再去乞食」而离去；于彼去时，此一家族将彼之金予以消费，彼归来取金，婆罗门无力偿金，将自己之女与彼为妻。婆罗门伴妻定住于距波罗奈不远之婆罗门村，彼妻年少不能满足欲望，与年少之婆罗门为不法之行。世间之不满足者有十六种，此十六为何？海对一切之川不满、火对燃料不满、王对王国不满、愚者对恶行不满、女人对欲行和化粧及产儿三者不满、婆罗门对讚歌不满、禪定者对禪境之获得不满、有学者对名誉不满、少欲知足者对修习功德不满、努力者对得勇气之事不满、雄辩家对对话不满、知者对会众不满、信者对教团之奉仕不满、供养者对施捨不满、贤者对闻污不满、四果对见如来不满，有如是。

此婆罗门女对欲行不知满足，彼女以婆罗门为无物，毫无顾虑，欲为恶行。某日悄然而坐，其夫问曰：「吾妻！汝何为耶？」妻云：「婆罗门！予于汝家，不能工作，请召使役前来。」「予妻！予无金钱，如何召使与金前来？」「汝可得物集金伴来为用。」「予妻！如是为我准备旅行必要物品。」彼女与彼麦粉乾果及麦粉软果结入皮袋之中。婆罗门游行村、市及城下，得七百金币，彼思：「有此之金，可以充分支拂僕婢之金额。」彼于归近自己之村时，于某有水之便利处，开袋食麦粉果子。彼开袋前往取水之时，某空树中之黑蛇，嗅麦粉果子之香而入于袋中，食麦粉果子盘捲而坐，婆罗门归来，未见袋中而结缚揹至肩上而行。

尔时途中再生树之树神于树干之穴中云：「婆罗门！若途中汝休息时，汝将死矣，若今日归家，则汝妻将死。」言毕消失。彼迴顾不见树神，彼惊惧为死之恐怖所袭，悲泣而到达波罗奈都门之处。恰于其时为十五日之布萨，为菩萨坐于装饰之法座上说法之日，大众手执香花分为数组前往听闻法话。婆罗门见此问曰：「前往何处？」答曰：「婆罗门！今日赛那伽贤者以优美之声与佛之威严说法，汝不知耶？」彼思：「贤者现在说法，予今为死之恐怖所袭，贤者能癒大之烦恼，予亦往其处听闻法语。」于是彼与彼等一同前往彼处，围绕摩訶萨，王亦参加坐于会众之端，彼则肩负麦粉果子之袋，一方为死之恐怖所袭，距法座不远之处而坐。摩訶萨则如天降恒伽河或降甘露雨说明法要，使大众闻法满足而喝采。贤者具有炯眼神目，尔时摩訶萨以五种慈悲，开启澄清之目，各方观察，眺望会众，见彼婆罗门而作如是之思：「诸多会众闻法满足而喝采，而彼婆罗门悲哀而啜泣，由其流泪，心中必有悲哀之事；予将为彼说法，使彼无忧而满足，如酸之剥落铜錆，如莲叶之滚落水滴。」于是彼云：「汝婆罗门！予为贤者赛那伽，今为使汝无有悲恼，请汝亲切交谈。」菩萨与彼共语唱第一之偈：

一

汝心混乱根动摇

由目流泪可知晓

汝来此处失何物

婆罗门！愿汝语我欲如何

于是婆罗门语自己痛苦之原因唱第二之偈：

二

夜叉云我归

我妻今日死

我若不归去

则我死中途

依苦我烦恼

赛那伽！来此为说明

摩訶萨闻婆罗门之言，如海上投网，扩其智网而自思：「有情之死，原因甚多，即：有落入海中而死者，又于彼处为猛鱼所捕，或落入恒伽河为鰐鱼所夺，由树上跌落为刺所刺，种种种类之武器所伤，饮毒，跌落，由绝壁落下，或受极寒，或罹疾病等等。于此种种死之原因中，依何种原因，今日于途中休息，此婆罗门则自死，若归家则其妻死？」菩萨思考之同时，见到婆罗门肩上之袋，依彼方便善巧之智得知：「彼袋之中，必有蛇入，侵入于婆罗门朝饭之际，因食麦粉果子，未闭袋口而往饮水之时，闻果子之香而入袋，婆罗门饮水归来，不知蛇入袋之事而结袋取之而去。若彼于中途休息，于其场所食晚饭之麦粉果子，开袋置手于其中，则蛇咬彼之手而杀之，此为中途休息者致死之原因；若彼归家中，袋交与妻手，彼女欲见其中之物品，开袋置手其中，则蛇咬而杀之，此为今日归家者妻死之原因。」更依善巧方便得知：「其蛇为黑蛇，大胆而不畏，何以知之？此蛇于袋中，袋触婆罗门之一侧，自己动荡，亦不表示震惊，又于如斯会众之中，亦不显示其自己为存在之事，由此观之，可以了解其为黑蛇，大胆而不畏。」如是摩訶萨有如依天眼得见如是，又如站立之人见此袋之蛇，于王亦参加之会众中，决心依善巧方便之智答婆罗门之质问，唱第三之偈：

三

考虑种种原因后

今我所云为真实

婆罗门！我思汝之果子袋

人所不知住黑蛇

如是告而问曰：「婆罗门！汝之袋中有麦粉果子耶？」「贤者！袋中有之。」「今日朝饭之时食麦粉果子耶？」「唯然，贤者！」「坐于何处？」「森林树之根前。」「食麦粉果子后，前往饮水时，袋之口结否？」「贤者！袋未结口。」「饮水归来，检点袋后而结袋耶？」「贤者！我未检点而结袋。」「婆罗门！予思汝往饮水之时，因麦粉果子之香，蛇于汝不知之中入汝袋中。因此，汝放下袋，于会众之中解开袋口，退后以杖一根先向袋击打，于是蛇必抬首发音，若见黑蛇出，可以解汝之疑。」于是唱第四之偈：

四

取杖击打袋

汝见二叉舌

今解疑惑去

解袋见黑蛇

婆罗门闻摩訶萨之言，惊怖依言而行。蛇为杖所击，由袋口而出，彼眺望大众而止住。

为说明此事实，佛唱第五之偈：

五

表情惊怖婆罗门

会众之中解果袋

毒蛇被击抬鎌首

爬行脱出燃怒焰

蛇抬鎌首出来时，有预兆显现摩訶萨如一切智之佛：大众数千挥动衣物，无数数千拍手震响，又如密云之降雨，降七宝之雨；数千善哉之叫声，起如大地震裂之骚动。今以佛之威严，对如是之质问作答，非生之力，亦非种姓、家世、国家、名誉、财宝之力，然则为何力？乃智慧之力。有智慧之人，增知见，开圣道之门，得不死之大涅槃，得成就声闻、独觉智、三藐三菩提；于得不死之大涅槃法，惟有殊胜智慧，其他不过为智慧之从属。故如是云：

智慧犹如星中月

谓为最胜之贤者

戒律幸福一切法

皆为智慧之从者

依摩訶萨答如斯质问之时，某捕蛇者以口具嵌蛇，捕蛇而放入森林之中。婆罗门近于王前，向王合掌祝福，感谢王而唱半偈：

六

见出贤者最高慧

最上收获为国王

彼向王表感谢之后，由袋中取出七百金币，亦向摩訶萨感谢，欲为欢喜之赠物，唱一偈半：

汝离障碍有知见

婆罗门！汝之智慧人惊叹

七

吾有七百钱

一切奉献汝

今日救我命

我妻亦幸福

菩萨闻此唱第八之偈：

八

贤者唱诸偈

不为取报酬

婆罗门！财产应与汝

汝取归自家

摩訶萨如此语毕，与婆罗门一千金币，菩萨问曰：「婆罗门！汝所得之钱，将与何人？」「贤者！予为妻而得钱。」「汝妻年老抑或年少？」「贤者！予妻年少。」「若然，汝妻与他男为非行，为使非行得无顾虑，而将汝放逐出外。若汝持金归家，则汝苦心所得之金，汝妻将与自己之情人，因此，汝勿直接归家，将金放置于村外树根某处，将金隐藏而后入家。」菩萨语毕，送彼而出。

彼行近己村，将金藏于树根某处，然后回归自己家中。尔时妻与情人并坐，婆罗门立于门前云：「吾妻！」妻知彼之声，熄灭灯火开门。婆罗门入内时，妻伴情人而出，使立于门前，再行入内。见袋中无任何物，妻问曰：「汝为得物而出门，今何所得耶？」「予得一千金币。」「现在何处？」「予置于如是如是之场所，明晨取来，汝勿心忧。」妻去告彼情人，彼往夺取如自己所藏之物。

婆罗门次日前往，不见其金，往菩萨之处，菩萨问曰：「婆罗门！汝事如何？」「贤者！予金不见。」「汝告知汝妻耶？」「贤者！予曾告之。」菩萨悟其妻告知情人，菩萨问曰：「汝妻有相识之婆罗门耶？」「贤者！有之。」「汝有相识者耶？」「贤者！有之。」于是摩訶萨与七日间之费用，向彼云：「汝往，第一日邀请汝七人、妻七人，合为十四人之婆罗门加以招待饗宴，由次日以后，每日各减一人，至第七日，则为邀请汝一人、妻一人，合为二人之婆罗门与以招待饗宴。而依妻于第七日受招待之婆罗门，汝如知其任何日皆前来，请告我知。」婆罗门依言告摩訶萨：「贤者！予知任何日皆前来为食事之婆罗门。」于是菩萨与彼一同遣人呼彼婆罗门前来，问曰：「汝有否由如是如是之树根取此婆罗门一千金币之事？」「贤者！予未有取。」「予为赛那迦贤者，汝不知耶？予可将彼金取来。」彼心生恐怖而自白曰：「予实取之。」「汝如何将金处理？」「贤者！予正藏之。」

菩萨向老婆罗门问曰：「汝仍置彼女为妻耶，或娶他女耶？汝将何为？」「贤者！彼女乃我之物。」菩萨遣人取来婆罗门之金，呼婆罗门之女亦至，由盗人婆罗门之手将金交与老婆罗门之手，而盗人婆罗门与以王罚，由城市放逐，对婆罗门之妇亦与惩罚。与婆罗门以大名誉，使彼住于自己之近处。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，多人得预流果——而佛为作本生今昔之结语：「尔时之婆罗门是阿难，树神是舍利弗，会众是佛之会众，赛那迦贤者实即是我。」

四〇三　阿提闍那婆罗门本生谭

〔菩萨＝婆罗门〕

序分

此本生谭是佛在阿罗毘附近之阿伽罗婆庙时，就作草庵之规则所作之谈话。此故事于前之宝珠颈龙王本生谭〔第二五三、汉译南传藏第三十四卷〕中，已为说述。佛呼比丘等曰：「汝等比丘！在佛未出世以前，依外道出家之出家者，虽然由王与以施物之选择，但乞求非他人之所好，亦不与他人愉快之感，是故多不乞求。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈都治国时，菩萨生于某街之婆罗门家，人人呼彼名为阿提赛那童子。成年开始，彼于得叉尸罗学习一切技术后，知爱欲之苦痛，出家入仙人之羣，得神通力与定力。常住雪山地方，欲求盐酢，出至人里，到着波罗奈住于公园，翌日为乞食游行至王庭；王对彼之行为态度，甚为满足，呼彼近前，坐于宫殿之坛座，给与美食，食已，王由彼闻感谢之言甚喜，得彼之同意，使摩訶萨住于王庭之内，一日施行二三次之招待。

某日，王满足于法语，王云：「自王国以下，汝欲何物，请汝言之。」王使菩萨选择，菩萨不云：「请将此与我。」而其他之乞求者则云：「将此与我。」对自己所欲之物，任意乞求，王心虽不愿，但仍施与。某日国王自思：「他之乞求者或托鉢僧，向予乞求『请与我如是如是之物』，而阿提闍那自予与彼选择之时以来，任何之物，亦不乞求，彼实贤能而长于方便，予将问彼。」某日彼于早饭终了，往彼之所，坐于一方，问他人乞求与彼之不乞求之缘由，唱第一之偈：

一

阿提闍那仙

乞者予不识

结羣来乞求

如何汝不求？

菩萨闻此唱第二之偈：

二

乞求者不乐

不与者不乐

是故予不求

予不抱敌意

王闻此言唱次之三偈：

三

乞求生活者

非时乞施物

夺他人善行

失自己生计

四

乞求生活者

以时乞施物

他人为善行

自己得生存

五

见来乞求者

贤者决不怒

梵行者！予对汝爱慕

汝选一切物

如斯菩萨虽由王给与选择，但决不乞求。菩萨于王述自己之希望时，向王说示出家之道：「大王！乞求之事，为爱欲之享乐者与在家者所行之事，非出家者之所为，出家者由出家之时以来，为与在家不同之清淨生活。」为说明出家之道唱第六之偈：

六

智慧者不乞

信士能知之

故圣者默立

此即彼乞求

王闻菩萨之言曰：「尊者！贤明之相从者自知与其友佳物，予亦如是如是与汝。」于是唱第七之偈：

七

婆罗门！我与汝赤牛

千牝与一牡

闻汝相应法

何故不可与！

闻如是语已菩萨曰：「大王！予为一贫穷之出家僧，牛对予为无用。」菩萨与以拒绝。于是王守彼之教诫，为布施等之善行，出生为天界之身，菩萨亦为不退转之禪定者，得生于梵天界。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，多人得预流果——而佛为作本生今昔之结语：「尔时之王是阿难，阿提闍那即是我。」

四〇四　猿本生谭

〔菩萨＝猿〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对提婆达多没入地中事所作之谈话。彼没入地中时，比丘等于法堂开始议论：「诸位法友！提婆达多与其同伴一同亡灭。」尔时佛出问曰：「汝等比丘！汝等今有何语，集于此处？」比丘白佛：「如是如是之事。」佛言：「汝等比丘！彼与同伴之亡灭，非自今始，前生亦如是亡灭。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈之都治国时，菩萨生为猿，与五百之猿同伴相伴，住于王庭。提婆达多亦生为猿，与五百之猿同伴住于其处。某日，司祭前来庭苑，沐浴后着衣欲去时，某一恶戏之猿先来，止于庭苑入口之弧形门顶，向司祭之头上落下粪便，更又于其仰面见时，落于口中。彼于归去云：「甚善，予知有如何处分汝之方法。」向猿威胁，再行沐浴而去。猿等为彼所怨而倍受胁迫，向菩萨告语，菩萨向一千所有之猿宣告：「住于怨恨者之住所，甚为不宜，一切猿羣应离此往他处。」而不从顺之猿，则与自己之同伴相伴云：「此事以后自明。」而不肯离去。菩萨则伴随同伴往森林而去。

某日，女奴隶于日下晒捣米，为山羊所食，彼女向山羊投以松火，火着山羊之体，逃往象舍附近某草屋之壁擦体，火着于草小屋，移至象舍，烧伤象舍中之象背，象医为象治疗；司祭思考捕猿之方法，巡迴踱步。彼来向王伺候而坐时，王作是语云：「尊师！我等之象，多有伤者，象医不知治疗，汝知治疗之法耶？」「大王！予知。」「究应如何？」「猿之油脂最善。」「如何可得？」「王庭岂非住有多数之猿耶？」于是王命杀住王庭之猿，持脂肪来。射手前来，五百之猿，全部射杀，猿之大将虽被矢射而未倒于彼处，逃来菩萨之住所倒毙。猿等云：「彼来我等之住所而死」，彼等将此猿被射杀之事向菩萨告知，菩萨前来坐于猿羣之中央云：「彼等不顾贤者之教诫，住于怨恨者之住所，正所以招致灭亡。」彼对羣猿教诫唱次之诸偈：

一

怨恨者住所

贤者不居住

虽住一二夜

住者遭不幸

二

愚痴人之言

信者成不幸

只为一隻猿

全羣遭不幸

三

愚者为羣首

自信为贤者

己为心支配

恰如猿倒事

四

愚者有势力

护羣为不善

同伴齎不幸

如媒鸟之例

五

贤者有势力

护羣多为善

同伴齎幸福

如同天帝释

六

戒律闻思慧

自己体现者

自己与他人

皆得齐幸福

七

戒律闻思慧

思量之贤者

支配诸羣伦

一人或出家

如是摩訶萨虽为猿王，而说明应学习戒律之义务。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之恶猿是提婆达多，同伴是提婆达多之同伴，贤明之猿王即是我。」

四〇五　婆迦梵王本生谭

〔菩萨＝弟子〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对婆迦梵天所作之谈话。彼曾抱持邪见云：「予此状态，常住坚固，为不变不灭法，世间依此别无其他出离之涅槃。」此梵天于前世之生，曾修禪定，生广果天，于其处经过五百劫间之寿命后，生徧淨天，于六十四劫间经过其处后，往生光音天，生于其处为八劫间，即于此处，彼起此之邪见。彼由高之梵天界退转之事及生于此处全无记忆之事，即因不知此二事，而抱此邪见。

世尊知彼心起如是之思，如力士于屈伸其臂之间，离祇园精舍而出现于梵天界。梵天见世尊云：「尊者！善来。得遇尊者曾来此处之机会以来，已历时甚久。尊者！予此之状态，常住坚固，为绝对不变不灭之法，不生、不老、不死、不灭、不被作，由此以外，无其他最上之出离。」彼如此云已，世尊回答婆迦梵天曰：「婆迦梵天实为无智，何以故？汝以无常之存在云为常住……乃至……有其他之最上出离云为无最上之其他出离。」梵天闻此自思：「世尊向我云：『汝如是云，汝如是云』者，世尊知我之事，对我追问不捨。」梵天恰如一软弱之盗贼，受得二三之打击即云：「何故云此？予为盗贼，则某某亦盗贼，某某亦盗贼。」彼如同举发所有之同伴，彼畏怖世尊之质问，一面举发自己之同伴，而唱第一之偈：

一

瞿昙！七十二人为善行

超越生死实伟大

最高智得最高善

多人最终切望者

佛闻此谈话唱第二之偈：

二

婆迦！汝思寿命长

实汝寿命短

梵天！百千无央数

我知汝寿命

婆迦闻此唱第三之偈：

三

世尊！我见无限物

超越生死苦

过去我如何

制戒与德行

世尊既知我

语我应知者

世尊教说彼过去之事端，唱次之四偈：

四

将歿渴热苦

汝使多人饮

过去戒德行

如由眠至觉

五

引导被捕被缚者

叶尼川岸汝解放

汝之过去戒德行

如眠至觉我记忆

六

恒河之流欲溺人

贪慾之龙望捕船

勇持定力汝解放

化金翅鸟吓龙王

汝之过去戒德行

如眠至觉我记忆

七

汝具正智有戒行

我名劫波为弟子

汝之过去戒德行

如眠至觉我记忆

依佛之言，彼忆起自己所作之业，对佛感谢唱最后之偈：

八

尔正知我生

又亦知他生

尔正成佛道

教化诸众生

尔辉神通力

正照梵天界

结分

如是佛使知佛自身之德，说法明圣諦之理，说圣諦之理竟时，一万梵天之心，离执着而由漏解脱。如是世尊成为众多梵天之保护所，由梵天界归回祇园精舍，以上所述之方法而为此法语，于是作本生今昔之结语：「尔时袈裟衣苦行者是婆迦梵天，劫波童孺即是我。」

第二章　健陀罗品

四〇六　健陀罗王本生谭

〔菩萨＝王〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对药物贮藏学处所作之谈话。此为王舍城所起之事，尊者毕隣陀婆蹉释放园丁之家族，赴王宫以神通为王造黄金宫殿时，众人满足，送长老五种之药品，彼长老则与其眷属教团，因其眷属已持有甚多，于是将所得之药物充满于壶、瓶及托鉢袋内。众人见此，愤慨思之：「此等贪欲之沙门，实与守宝库门之人无异。」佛闻此事，教以学处曰：「此实为有关病比丘之事。」佛言：「汝等比丘！佛未出现于世之时，人就外道而出家，贤者只持五戒，为翌日而贮存盐及砂糖而遭人非难；虽然如此，而汝等入此得救之教，犹为第二第三之日而贮存。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，菩萨于健陀罗国为健陀罗王之王子，父死后，即王位，正当治国。又于中国，有毘提訶国名，毘提訶王治国。此二人虽为未见之友，但彼此互相坚信，当时人长寿生活为三万岁。

而此健陀罗王，于某一满月布萨会之日，严守戒律，于高殿设华丽之座席，坐于中央之王座上，开窗眺望东方世界，向大臣等作适切之法义说法，于一刹那间，天空上昇之圆月为罗睺所覆，月光隐而不现。大臣等将不见月光，月为罗睺所夺之事，向王告白，王观月自思：「此月为外来之污所秽，月光不见；予亦因臣下之污，如月为罗睺所夺，使予为无光之物，对予实不相应。予应如淨照天空之月，应捨王位出家，对予更有何必要为他之教诫？予对家族家臣均无执着，予应晓諭自己游行四方，此对予方为相应。」于是王云：「汝等可为所欲为。」王国与彼大臣等，彼则于放弃迦湿弥罗及健陀罗两国之王位后，出家入仙人之道，依禪定而得神通，委身于禪定之喜悦，生活于雪山地方。

然而毘提訶王向商人讯问：「有关我友之幸福如何？」时，闻彼入于出家之生活而自思：「予友出家，予在王位又将如何？」于是彼亦捨弃七由旬之弥提罗市、三百由旬之毘提訶国、壹万六千村落之支配权、充裕之宝库、壹万六千之舞姬，不顾子女而入于雪山地方出家，食野生之果实以续命，静静而为宗教之生活。

彼等两同为修行，后日相互邂逅，亦不提往事，而彼此互相调和，静度宗教生活，而毘提訶仙人则对健陀罗仙人加以奉仕。

两人于某满月之日，坐于某树之根元，谈论适法之事时，天空昇起之月，又为罗睺所覆。毘提訶仙人观察眺望：「何以月光沉没？」彼见月光为罗睺所夺问曰：「尊师！究竟月为谁所覆，隐而不照？」健陀罗仙人答曰：「弟士！此罗睺污月无光，予因观月为罗睺所夺，予思：『此淨月为外来之污而不现光，对予此王位之污，亦恰如罗睺之对月，此王位使予为无光之物，予将出家。』予立即以月为罗睺所夺为缘，捨弃王位而出家。」毘提訶仙人问曰：「尊师！君身为健陀罗王耶？」健陀罗仙人答：「唯然。」毘提訶仙人云：「尊师！予为毘提訶国、弥提罗市之毘提訶王，予等实为相互未见之友。」健陀罗仙人问曰：「然尔有如何之缘耶？」毘提訶仙人答曰：「予闻尊身出家时自思：『此人为真正看破出家之功德。』予以尊身为缘，捨弃王位而出家。」彼等自彼时以来，非常亲密而调和，食果蓏而游行四方。

彼等长期住于其处，亦为得盐与酢，由雪山下来，至某国境之村。众人对彼等之举止满足，给与施食，得彼等之同意，于森林中建立使用为休息场所之住居，又为彼等之食事，与中途造一淨水之场所为家。彼等于国境村落行乞已，即于彼草葺之家完毕食事，再赴己之住所。而此村之人与彼等食物，有时与盐入鉢，有时亦与全无盐气之食物。

某日之事，村人对草笼施与甚多之盐，毘提訶仙人前往得盐，食事之时，充分与菩萨而自己亦取适当量之后，餘者入于草笼之中，彼思：「此决定为不得盐之日使用。」将盐保存于积草之内。其后某日，得无盐气之食物时，毘提訶仙人与健陀罗仙人以盛施食之皿，由草笼之内将盐取出云：「尊师！请取此盐。」健陀罗仙人问曰：「今日未由村人得盐，汝由何处入手？」毘提訶仙人答：「尊师！先日由村人得盐甚多，尔时予思：『此决定为不得盐之日使用。』故将餘者保存。」然尔时菩萨云：「愚者！尔捨一百由旬之毘提訶国而出家，为无一物之境遇，而于此起盐与砂糖之欲。」菩萨咎诫于彼唱第一之偈：

一

尔捨诸村邑

一万六千多

弃多库中宝

今又思储蓄

毘提訶如斯被咎，难堪而抱敌意云：「尊师！尊身不见自己之罪过，只视予之罪过。实则尊身因自思：『对他人教诫，对自己又有何要，唯应教诫自己。』故捨王位而出家，然于此处何故对予教诫？」于是为唱第二之偈：

二

捨健陀罗国

诸多财宝弃

远离诸教诫

于此教诫我

菩萨闻此终了唱第三之偈：

三

毘提訶！我为说正法

我不好非法

宣说正法时

我不染邪恶

毘提訶闻菩萨之语已云：「尊师！纵令所言为有益之事，而云反对他人使之发怒，终非善举。尊身对予恰如以钝刀剃刮，颇为粗暴。」于是唱第四之偈：

四

如何种类事

如为烦他人

纵令有大益

贤者不为语

菩萨闻此唱第五之偈：

五

恼人或不恼

散落如穀粉

宣说正法时

不为邪恶污

菩萨为此言已，又举善逝〔佛〕之教诫：「阿难！如陶师之不铸生粘土，我不以尔为对相。而阿难！予为再三再四之咎言，使汝将住为真实者。」此为善逝〔佛〕之教诫，应住于相应之行，恰如陶师再三叩于瓶而不取生烧之物，只取善烧之瓶，为说明此理，彼再唱次之二偈：

六

人自为觉悟

若不得圆满

林中盲水牛

多处乱游行

七

此处若有人

善自为修行

彼等为积德

留意为游行

毘提訶仙人闻此已，向菩萨言：「尊师！今后请对予教诫，予任性自然之气质，今与尊身之语已相合致，故请师恕予。」彼向菩萨请求宽恕。于是彼等生活亲密，再归雪山，菩萨于其处向毘提訶仙人述说入定修法，彼行之而修得神通力及定力，如是具禪定不退转之二人，得成可生梵天界之身。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之毘提訶是阿难，健陀罗王实即是我。」

四〇七　大猿本生谭

〔菩萨＝猿王〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对亲族行善行所作之谈话。此一事件将在跋陀娑罗树神本生谭〔第四六五〕中说明。彼时，比丘等于法堂开始谈论：「诸位法友！正等觉者对亲族人等行善事。」佛出其处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语集于此处？」比丘白佛：「如是如是之缘由。」佛言：「汝等比丘！佛对亲族行善事非自今始，前生即已如是。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈梵与王治国时，菩萨生于猿之胎，达成年时，背高幅宽，强而有力，为八万之猿羣围绕，住于雪山地方。尔时在恒河岸边，生有枝茂蔭浓叶丰如山岭耸立之菴罗树，彼亦称为尼拘律树，果实甘美，品质高而有香味，大如大水瓶状，其一枝上之果实落于地上，另一枝上者落于恒河水中，而在两枝中间之果实，则落于树之根部。菩萨与猿羣俱食果实之间自思：「某时，将因落于水中之果实，我等将有恐怖来袭。」于开花之时节，或于山梨豆大之时顷，使水面之枝，一果无餘，使尽食之或落于水中。

而彼时，波罗奈王于水边之上下张网，于彼处沐浴之时，其中有一果实为八万之猿所看漏，此果熟透，为蚁垤所覆，落入河中，挂于网上。王于当时，快乐度过一天，夕刻将欲归宅之时，渔师等曳起张网，见此果物，彼等不知「如是如是之果物」，而献于王。王问：「此果物云何？」渔师等答：「予等不知。」王复问：「何人知之？」渔师答：「森林官能知，大王！」彼王呼森林官至，由彼等闻知「此为菴罗树之实」。王以小刀切割，先使森林官食，自己亦食，并与后宫綵女及大臣等，菴罗树实之美味，浸泌王之全身。彼王为味欲所执，问森林官彼树生长之场所，「彼生于雪山地方之河岸。」王闻彼等之言，结诸多之筏，由森林官指示道路，迴流而行，几经时日，正确不知，渐达其场所。森林官告王：「此即其树，大王！」王繫留其舟，由多数之从者相伴，徒步往其场所，于树之根部敷牀后，食菴罗树之实，品嚐种种美味之食物而横卧，于各方面置守卫者，点起火把。

菩萨于诸人入眠深夜之中，伴从者而来。八万之猿由枝到枝迴跃而食菴罗之果，王惊醒见猿羣，唤起家臣，呼弓箭师至云：「食此果物之猿，勿使逃去，包围彼等，与以射杀，明日，予将食菴罗果与猿肉。」弓箭师受命同意：「谨遵王命。」围树备矢而立。猿等见不能逃，起死之恐怖战慄，来菩萨之前问曰：「弓箭师云：『大王！予等将射欲逃去之猿。』彼等围树而立，我等如之何为宜？」猿等战抖而立。菩萨云：「汝等勿怖，予救汝等之命。」彼安慰羣猿，攀登一直干之高枝，延伸至恒河面上，由此一端跃离，可跳越至距离百张弓箭以外场所，抵达恒河之岸某树丛之上而下，决定此处降落之场所。彼云：「此距予之来处甚远。」于是取一根竹茎，由根部切断，使之光滑，然后彼思：「必须将竹如此之长缚于树上，如此之长使之悬于空中。」于是，彼又测量此两方场所之位置距离，将竹缚于自己腰上部分之长度忘记算入。彼执竹茎之一端缚于恒河岸边所生之树上，他之一端则结繫在自己腰间，彼如风捲残云之速度，跳越距弓箭百张距离以外之场所，但彼未考虑腰间缚竹之长度，未能达到树上，彼只得用双手紧握菴罗树枝向猿羣指示：「速速踏我之背脊而越至竹茎上安全渡过。」于是八万之猿向菩萨道别，依其所言而皆逃离。

尔时提婆达多亦为一猿，居于彼等之间，彼思：「此为予见予之敌人最后之时。」彼攀登至上枝，使起弹动，然后飞跃至菩萨背上而降落，菩萨之心脏起如破裂之苦痛，提婆达多使其起非常之苦痛而后离去，于是菩萨则成为孤独之一身。

王未入眠，依猿与菩萨所作之行为，悉皆得见，王卧自思：「猿乃动物，不顾自己之命，使同伴等得以安全。」彼于天明时，对菩萨甚为满意称许，彼思：「杀此猿王，实为不善，以方便解彼下来。」于恒河中立一支柱，于彼处繫筏，徐徐解下菩萨，背上披以袈裟衣，用恒河之水沐浴，饮以砂糖之水，于清淨体上涂以千度淨化之油，牀敷以用油光滑之皮供彼卧毕，王坐于低座唱第一之偈：

一

尔以己为桥

彼等得安渡

尔与彼等间

大猿！究属何关係？

菩萨闻此已，向王教诫唱其餘之偈：

二

我为彼等之君主

亦为畜羣之教师

调御者！怖君射手欲围杀

彼等忧悲烦恼起

三

跳起之空间

百张弓之外

贤握竹之茎

坚固缚后足

四

如风追残云

超速接近树

我未着其处

以手握枝住

五

枝与茎之间

由我背伸悬

彼等足踏越

猿渡得安然

六

桎梏我不苦

吾死亦不恼

齎他为幸福

为我统治宝

七

大王！予今为汝说此法

真义示教之譬喻

王国军队兵马村

得真统治皆幸福

菩萨如是予王以教诫后死去，王呼大臣等命令曰：「对此猿王应为诸王之葬式。」又对后宫之綵女曰：「汝等应着赤衣散髮，手执松明，往火葬场立于猿王之周围。」

大臣等堆积百乘之薪木造荼毘所，作诸王之样式，行菩萨之葬式。取头盖骨进于王前，王于菩萨之火葬场建庙，点灯火，供养薰香与花环后，于头盖骨上张贴黄金，乘着于枪尖之上以为前导，捧薰香与花环等往波罗奈行进，止于城门之内侧，装饰全市，行七日间供养。尔时，王受取头盖骨为舍利，纳入庙中，一生之间，奉献薰香与花环等。王则遵从菩萨之教诫，开始行布施，为诸善事，正当治国，成可生天界之身。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理，为作本生今昔之结语：「尔时之王是阿难，从者是佛之眷属，猿王即是我。」

四〇八　陶师本生谭

〔菩萨＝游行者〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对烦恼之调伏所作之谈话，此事于水本生谭（第四五九）中将为说明。当时舍卫城有五百之同朋出家，住于黄金敷成之祇园精舍，于午夜中起色慾想；佛对自己之弟子等夜三度、昼三度，一昼夜间六次设法，宛如雌鸟护卵、犁牛护尾、母之爱儿、隻眼者守眼，与以看守，随时调伏起来之烦恼。佛于当日之午夜中，观察祇园精舍，知比丘等慾想之动向，佛思：「此等比丘之间所起之烦恼成熟，将破罗汉性之根本，故我今调伏彼等之烦恼，使彼等之罗汉性显现。」佛由香室出，呼长老阿难命之曰：「汝集合住于黄金敷成之精舍比丘诸人。」大众集合已，佛坐于所设之座，佛言：「汝等比丘！心中为所起之烦恼所左右，实为不正，实则烦恼增大，如仇敌坐大，导致破坏。比丘对如何微细之烦恼，亦必须调伏。古之贤者对仅只微细之业因，尚加注意，调伏心中所起之烦恼，达辟支佛之境界。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈治国时，菩萨生于波罗奈之郊外某陶师之家庭。彼达成年，建立家计，得子与女，依陶师之工作养育妻子。

尔时，迦陵誐国之[木*奈]多布罗市有名伽兰多之王，彼与诸多之从者往庭园，在园门之处见结有美丽果实之菴罗树，彼于乘坐象之背上伸手摘取一房（一串），入于园内，坐于华丽石之玉座，与分某些可得者后，自食菴罗之果。于王取菴罗果之后，大臣婆罗门家长等思惟他人亦将来取，于是由彼树上击落菴罗果食之，如此屡次前来，登树用棒敲击，折落树枝，甚至未熟之实，亦均食之无遗。

王于庭园，游乐终日，黄昏乘严饰之象背而归之途中，见彼菴罗树，由象身降下，往树之根部，眺望彼树自思：「此树于晨起见之，尚结实纍纍不倦之态，非常美丽，今其果实被夺而击毁，失去光彩而立。」王再往其他场所眺望时，见未结果实之其他菴罗树，王再思考：「此菴罗树未结果实，如宝石裸山之美丽，然此树为结果实而遭不运。如此家庭之生活，实亦类似此木，出家生活实类似无实之树；富裕者有恐怖，贫困者无恐怖，予亦必须为不实之树。」如是彼以果树为所缘，立于树之根元，熟思三性，而完成观念，得辟支佛智慧，于是王思：「胎囊今由予脱落，于三界断除繫缚，淨化轮迴之污积，泪海乾，骨壁破落，予已无再生之繫缚。」但彼仍为一切装饰所饰而站立。尔时大臣等言曰：「大王！陛下已十分长期之间站立矣。」王答曰：「予非为王，予为辟支佛。」大臣云：「大王！辟支佛非如王之姿态。」王云：「然彼等为如何之状？」彼等答：「剃除鬚髮，着袈裟衣，与家族种族不相亲近，如风吹过之云，或如由罗睺遁逃之月，住于雪山之上香醉山洞窟之中，大王！辟支佛乃如是者。」

尔时王扬起其手，触摸其头，消去俗人之象徵，表现沙门之形：

三衣与铁鉢

剃刀针带纽

水囊共八物

比丘慎适应

所谓僧之资具附于身上。彼立于空中向大众说法，然后通往虚空，向高峰雪山中难陀姆罗洞窟而去。

于健陀罗国得叉尸罗市有名那迦吉王，在赴高殿玉座之中央时，一妇人两腕嵌有鏤鑽宝石之腕环，与彼坐离甚近，正研磨馥郁之香。王见之自思：「此等宝石之腕环离开之时，互相不触，亦无音声。」王凝目注视。尔时彼女将腕环由右手嵌入左手，以右手集香，开始磨细，而在左手之腕环与他环相触而出音。王见此二腕环互相接触而出音之事，自思：「相离则此腕环互不相触，然与他物相触则出音；恰如其状，此等生存者相离，则无接触之事，亦无出音之事，彼等为二为三，相互接触，则造成喧嚣。予支配迦湿弥罗与健陀罗二王国之住民，而予亦应如单一之腕环，不支配他人，而只住于支配自己。」彼以腕环之摩擦为对象，居于座上，熟思三性，完成观念，得辟支佛之智慧。餘事如前所说。

毘提訶国之弥提罗市有名尼弥之王，朝食后，为大臣所围绕，开窗下望街路。尔时一鹰由屠场取来一片之肉，飞至空中，数隻兀鹰与他鸟一同，到处包围此鹰，为食物而用嘴啄、翼打、足踏，鹰不堪己之被击，弃离其肉，为他鸟所取；餘鸟弃击此鹰，追击他鸟，彼亦放弃之时，他者更又取彼，而彼等亦同样啄彼。

王见彼等众鸟自思：「任何一鸟，取肉者即有苦痛，任何一鸟，放弃者即有幸福；任谁贪五欲者即有苦恼，不然者即有幸福。此等之事，实多物之普通现象，然予有六千之后宫，予如鹰之放弃一片之肉，而弃捨五欲之乐，则可生为幸福。」而彼不断充分考虑，熟思三性，完成观念，得辟支佛之智慧。餘事如前所说。

于北部般遮罗国堪匹拉市有名顿穆迦王，朝食之后，为一切装饰所饰，由大臣等围绕，开窗下望宫廷。尔时，牝牛之小舍门户启开，牡牛等由小舍出来，为爱欲追逐一隻牝牛，而持有锐利角之一匹大牡牛，见一隻牡牛之来，燃起爱欲之嫉妒，用彼之锐角，突向彼之股间，由突裂开口之处，内脏跳出，彼当场死亡。王见此自思：「此等生物，以动物为始，为爱欲而受苦痛，此牡牛因爱欲而死，他之生物亦依爱欲而被困扰。予必须捨弃困扰此等生物之爱欲。」彼立而熟思三性，完成观念，得辟支佛之智慧。餘事如前所说。

其后某日，此四人之辟支佛，思行乞游行之时，出难陀姆罗洞窟，于阿耨达湖水中，使用可以洁齿之蒟酱杨子，注意洁〔淨〕身体，立于（雄黄）平原整顿下衣，着衣执鉢以神通力昇至虚空，踏五色之云，在波罗奈郊外路程不远之处降落，而于适当场所挂衣，执鉢进入市外，连续乞食，遂来至菩萨之门前。菩萨见彼等欢喜，请彼等入其家，设座使坐，与彼等洗水，供坚软美味之食物，然后坐于一面，敬礼僧伽之长老已，问曰：「尊师！贵师之出家生活，美妙非常，感官甚淨，肤色澄清；观如何之对象使贵师得入比丘阿闍梨之出家生活？」而如彼向僧伽长老之寻问，向其他长老等处亦来寻问。尔时彼等四人对彼：「予等为如是之国，如是之市，如是之王。」云云之状，告以由世间隐遁之理由，顺次各唱一偈：

一

我见一株菴罗树

林中色深善丰熟

结实纍纍为树害

彻见其理为比丘

二

名工磨治宝石环

妇人磨香挂两腕

两环接触鸣鏗鏘

彻见其理为比丘

三

只有一鸟持腐肉

数多众鸟向围攻

彼为肉饵被击打

彻见其理为比丘

四

牛羣之中自负行

我见牡牛美有力

彼为爱慾遭触毙

彻见其理为比丘

菩萨闻各各之偈云：「善哉，尊师！此诸对象与贵师等出家相应。」彼向各各之辟支佛呈讚许之词，而彼闻四人之说法后，对家庭生活顿失希望。辟支佛归去之时，朝食过后，安乐而坐，菩萨呼妻言：「吾妻！四人辟支佛等弃国出家，无何等执着，亦无障碍，得出家生活快乐之味而生活；然予依工资而生活，家庭生活竟有何用？请汝留于家中，面对儿女之烦劳。」彼唱次之二偈：

五

迦陵誐王伽兰多

健陀罗王那迦吉

毘提訶王名尼弥

般遮罗王顿穆迦

彼等捨弃诸王位

无罪出家成辟支

六

此等总皆集如神

赫赫光辉如火焰

婆伽梵！我亦独自欲游行

所有诸欲皆捨弃

彼妻闻彼之言云：「因贵君闻辟支佛之说教，予亦在此家庭不能满足。」为唱次之一偈：

七

今正无此更优时

贵教于我后难得

婆伽梵！我今亦欲独游行

如鸟由手被释放

菩萨闻彼女之言，默然不语。然彼女瞒过菩萨，欲先行出家，彼女云：「贵君！予往水槽取水，请君照看子女。」有如行往其处，取壶而出，彼女往市外苦行者之前而出家。

菩萨知彼女不归之事，自行养育子女，其后彼等稍长，理解事物之时，使彼等试为炊饭之任，某日稍硬、某日稍软、某日甚好、某日甚劣、某日毫无盐气、某日味则过咸。儿童语其父曰：「父亲！今日饭硬、今日饭软、今日甚好、今日无盐、今日则盐气过重。」菩萨云：「诚然，爱儿！」菩萨自思：「此诸子女已知生煮、善煮、有盐、无盐，彼等可适应自己之性而为生活，予应出家。」然后彼託付子女于亲族，彼出家入仙人之道，住于市外。

如是每日往波罗奈乞食之比丘尼（菩萨之前妻）见彼而相谈：「尊者！子女等依付贵君已被杀耶？」菩萨云：「予未杀子女等，予于彼等心已知事物时出家；汝未看顾彼等而出家自乐。」于是为唱最后之偈：

八

彼等分别生与煮

已知盐辛盐气无

知诸事物予出家

任行尔事予亦行

如是彼教诫比丘尼使彼女离去，彼女亦信受教诫，向菩萨告别，往彼女欲去之处。实则自当日之后，彼等互相再未会面，菩萨依禪定得神通成为应生梵天界之身。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，五百比丘成阿罗汉——而佛为作本生今昔之结语：「尔时之女是莲华色尼，子是罗睺罗童子，游行尼是罗睺罗之母，游行者即是我。」

四〇九　坚法本生谭

〔菩萨＝大臣〕

序分

此本生谭是佛在憍赏弥之近处瞿师罗园时，对优填王之牝象跋陀罗婆提所作之谈话。盖此牝象之装饰与优填王之王统，将于摩登伽本生谭〔第四九七〕中说明。

某日，牝象来至市内，彼见世尊晨起为圣众围绕，具无比佛之尊严，入市内乞食，彼伏于世尊之足前云：「世尊为全知、全世界之济度者！正血统之优填王，于我少时能完成工作，王思：『予因此〔象之〕蔭而生活，支持王位与皇后。』予受宠爱与尊敬，以一切装饰而饰身，于住所涂香料，于四方张多彩之幕以围绕，以香油燃灯火，梵香备皿，于侧所据置黄金之壶，使予住于多彩之毛毡之上，而王与我以种种适应美味之食物；然今予年老，不能完成工作，断除所有之尊敬，于是予无援助，亦无资力，于林野食克达迦树之果以维持生活。予无其他扶助，请让优填王知予之美德，再与我原来之尊敬，世尊！」彼悲痛向如来歎愿乞求。佛言：「尔往，我语王再与汝尊敬。」语毕即向王宫之门而出发。王引如来进入，于内殿以佛为上首，向比丘众为大供养。佛于食事完毕感谢，问王曰：「大王！跋陀罗婆提现居何处？」王答：「予不得而知，尊师！」佛言：「大王！以名誉与奉仕者，因彼年老而取去，是为不当，满足而深感谢是为适宜。跋陀罗婆提今年老、老衰，无人保护，于林野食克达迦树果以维持生活。视老年如无关者，于王实为不宜。」佛说明跋陀罗婆提之美德后：「请王再与彼原来之尊敬。」佛言毕而辞去。

王依佛言：「依如来之言，实为说明跋陀罗婆提之美德，再以原来之荣誉与彼。」佛出其处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语集于此处？」比丘白佛：「如是如是之缘由。」佛言：「汝等比丘！如来语此美德，恢复已失之荣誉，非自今始，昔日亦复如是。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日有坚法王于波罗奈之都治国时，菩萨再生于大臣之家庭，达成年后，奉仕于王，彼由王受大荣誉，立于最尊贵大臣之地位。时此王有一头力量强大之牝象，此牝象日行百由旬，完成对王使者之任务，于战场交战破敌。王思：「此牝象为予之一大援助者。」于是对彼施以一切之装饰，如同依优填王对跋陀罗婆提所与之状况，超乎一切之尊敬。然彼于年老力弱，王则取去一切之荣誉，自此以来，不被保护，彼于林野食草叶为生。

某日之事，宫廷因容器不足，王呼陶师前来云：「容器实有不足。」陶师云：「予无繫车运牛粪之牝牛，大王！」王闻其语，问曰：「予之牝象现在何处？」答曰：「彼任意流浪，大王！」王云：「今后可用牝象往取牛粪。」将彼象交付陶师，陶师云：「谨遵如命。」依言而去。

某日牝象由市中出行时，见菩萨入来市内，伏于菩萨之足前，忧伤悲痛云：「尊师！予年轻时，王思予为援助者，与予以大荣誉，今因年老，夺取一切，更不思予之事，予不被保护，于林野食草叶以维持生活。落入如此不幸之予，今又交付为陶师繫车，除措予身于君，别无归依避难之所。予对王之奉仕，贵君素悉，今请恢复予已失去之荣誉。」于是唱次之三偈：

一

予为坚法王

满足其使命

前进枪当胸

勇取临战争

二

我行之伟业

王实不知耶

战场美战果

传令派使者

三

孤独我无援

我恐将死去

时亦有陶师

与我运牛粪

菩萨闻此语云：「尔勿叹愿，予语王恢愎尔之荣誉。」彼安慰牝象后，入市朝食完毕，往王之前，开始谈话：「大王！某某之牝象为陛下于如是如是之场所，附枪于胸，有无参加战争之事耶？又于如是如是之日，颈缚信件有无被派遣远行四百由旬之事耶？陛下曾与彼以大荣誉，而此牝象今在何处？」对菩萨之问，王答曰：「予将此牝象为运牛粪，交付陶师。」

尔时，菩萨云：「大王！与牝象为陶师繫车之事，究为陛下之善事耶？」菩萨向彼王教诫后，唱次之四偈：

四

合己之所望

对之与敬意

无用即捨去

武士捨牝象

五

功德与善根

尔时不尽解

当愿求德处

彼德将被积

六

受善根功德

于善理解时

当愿求得处

彼德将被积

七

斯多来此处

有幸向汝言

对谁皆感谢

可长住天界

如是菩萨自王开始，向所有集合者与以教诫。王闻此，再与牝象以荣誉，而随菩萨之教诫为布施等淨业，成为应生天界之身。

结分

佛述此法话后，作本生今昔之结语：「尔时之牝象是跋陀罗婆提，王是阿难，大臣即是我。」

四一〇　苏摩达多象本生谭

〔菩萨＝帝释天〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某一老僧所作之谈话。彼使一沙弥出家，沙弥为彼之侍者，因重病而死去；彼死之时，老僧悲泣而环绕。比丘等见此，于法堂开始作如下之谈话：「汝等法友！某老僧为沙弥之死而悲泣环绕，失死之正念行处（修行法）。」佛出彼处问曰：「汝等比丘！今有何语集于此处？」比丘白佛：「如是如是之缘由。」佛言：「汝等比丘！彼死之时，此者为彼哭泣，非自今始，前生即亦如是。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈治国时，菩萨为帝释天。当时住于迦尸国之某市，有一福裕之婆罗门，捨慾入雪山，入仙人之道，出家后拾落穗，于森林取根及果物以维生活。某日之事，彼为求果蓏而往外出，发现一隻象子，伴彼归至自己草菴，视若己儿，名苏摩达多，食以草叶，与以看顾。彼象成年，身体渐大，某日因食物过多，为不消化而衰弱，行者使彼入草菴后，为採果蓏而外出，于彼未归之中，象子已死。行者于採果蓏归来之时自思：「他日予子皆来迎予，今日则不如是，彼究往何处？」彼叹息而唱第一之偈：

一

森林遥远由彼方

以前我子皆出迎

彼象因何今不现

苏摩达多今何处？

彼如斯叹愿来至经行坛，发现彼已倒毙时，行者紧抱象之颈处，悲叹而唱第二之偈：

二

此处彼死倒

如被摘幼芽

彼今倒地上

呜呼我象死

此一刹那，帝释观察世界自思：「此行者捨妻子出家，今对象子怀我子之想而歎愿，摇动彼心，正气不符。」于是来至草菴，立于空中唱第三之偈：

三

汝为出家

使心解脱

沙门不善

悼念死者

彼闻其言唱第四之偈：

四

帝释！实为相共住

无论人与兽

爱着燃胸中

如何不叹彼

尔时帝释教诫于彼唱次之二偈：

五

叹泣已死者

泣者泪不乾

勿泣！仙人！然汝泣死者

贤者云无益

六

婆罗门！实汝持悲泣

若使死者生

诸皆共泣叫

各等诸亲属

行者闻帝释天之言后，正思去忧，拭泪终了，为讚叹帝释唱其餘诸偈：

七

如火注苏油

爱着燃我心

如以水注之

忧悲皆消止

八

实我受忧枪

深心起染着

忧悲恼我时

我为子逝故

九

此我枪被拔

脱忧心无浊

不歎亦不泣

神之主！我愿闻教诲

彼既述此等之偈，如是帝释教诫行者，归自己之住居而去。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之象子是沙弥，行者是老僧，帝释即是我。」

四一一　须尸摩王本生谭

〔菩萨＝王〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对大无欲所作之谈话。实即彼时，比丘等坐于法堂，称扬十力（佛）之无欲，佛出其处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语，集于此处？」比丘白佛：「如是如是之缘由。」佛言：「汝等比丘！我到达彼岸，而成今之无欲，亦无何不可思议，我于几百千万劫之间力行无欲，前生我亦弃三百由旬之迦尸王国，成为无欲而出家。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈之都治国时，菩萨託胎于王之司祭正妻，于彼降生之日，波罗奈王亦生一王子，在彼等命名之日，菩萨命名为须尸摩童子，王子被称为梵与童子。波罗奈王闻菩萨与王子同日出生，使人伴菩萨前来，交与乳母，与王子一同养育；达成年后，彼等二人美丽具天子之容姿，于得叉尸罗修得一切之学艺而归。与菩萨共同饮食居住之王子为副王，父死后登王位时，以大名誉与菩萨，使立于司祭之地位。昔某日之事，装饰街市，王严饰如帝释天王，乘坐于如伊罗婆那之稳和而又优美之象肩处，使菩萨于后座乘于象背右绕于街市。王母思欲见其子，立于窗前，见右绕街市归来乘于后座之司祭，起恋着之心，入于寝室，而自思：「予如不得此想，予将死于此处。」于是吐出食物，就卧于寝牀。

王不见其母问曰：「母君在于何处？」「患有疾病。」王闻而往母亲之侧，问候完毕后问曰：「母君之病体如何？」彼母羞惭，并无何语，于是彼出往就坐于王座后，呼己之妃近前云：「予观母君有不快之色。」于是遣妃前往。王妃为母后擦拭背脊询问，女人彼此对自身之秘密终不能隐瞒，彼女向王妃述其理由。

王妃闻此转告于王，王云：「此事不难，汝往安慰母后，予使司祭为王，使母后为彼之后。」王妃前往安慰母后，王亦呼司祭前来，告知此事云：「请卿与予母寿命，卿如为王，予母为王妃，予为副王。」菩萨云：「此事实难从命。」彼拒绝王之言辞，王屡次恳愿，彼只得接受。于是王以司祭为王，母后为王妃，自为副王。

彼等一时虽度过亲密之生活，尔后家族生活颇感不快，菩萨心起捨欲出家之倾向，对烦恼爱欲已无执着，彼立亦独身、坐亦独身、卧亦独身，恰如为牢狱所繫之人，又如闭入笼中之鸡。

尔时彼之妃自思：「此王与予不共享乐，独立坐卧，盖此王年少，元气拨剌，予则年老，头现白髮，予付虚言向彼云：『大王！君身头上现一根白髮。』以一方便，使彼满意，与予享乐。」某日彼女装作为王探索头虱，向王云：「大王！君身年老，君身头上生有一根白髮。」菩萨云：「吾妃！如是汝拔此一根白髮，置予手上。」于是彼女由王之头拔取一髮，将彼投捨，而取自己头上之白髮云：「大王！此为君身之白髮。」将髮置于王之手上。

菩萨见此心起怖战，由如金色板之额流出冷汗，彼戒自己而思：「须尸摩！尔年少而终老，如斯长久之间，恰如村豚迴转于粪泥之中，沉湎于欲之污泞而不能捨污泞而去。于尔而言，今非弃慾入雪山出家住于梵行之时耶？」于是为唱第一之偈：

一

原为黑髮毛

生头任何处

今日见白髮，须尸摩！

践法梵行时

如是依菩萨讚叹梵行住功德时，他者（妃）自思：「予对此菩萨思使怀贪慾而彼反思为放弃之行，予心中战慄，今须使彼不为出家之思而讚扬彼身体之美。」妃决定唱次之二偈：

二

大王！我有白髮汝身无

白髮在于我头首

我为虚言王莫怪

大王！一切之罪请赦吾

三

我君！年少且美丽

如春之幼芽

观我并微笑

人主！勿追逝去岁

菩萨闻彼女之言云：「吾妃！身往年老之时，此黑髮须变如麻布之白状，此当然之事汝已实言，何以故？类如青莲等花环可爱之金色姿，美好而年少优美武士族之少女等，经年老者，见为颜色已褪，肉体颓败之故。吾妃！实此生类不幸之终焉，乃如是耳。」菩萨更以佛之威力说法：

四

予见年少女

健美善容姿

伽拉树之芽

迎风多摇曳

彼女近男前

贪欲如色魔

五

后日见此女

八九十存命

执杖手震颤

行路曲如桷

唱以上之二偈。

如是菩萨以此偈示美貌之悲哀，而今于家庭之生活，述其不快云：

六

予已如是熟思虑

独自伏卧牀之中

我已如斯为观念

厌弃在家梵行时

七

人人皆喜在家乐

恰似游鱼悬网中

贤者断之为行脚

捨弃慾乐无希求

菩萨如是说慾乐之悲哀，以佛之威力说法后，呼友（副王）前来，託付王位，而后于亲戚知己朋友忧悲之中，捨弃尊严与权力，入雪山出家，入仙人之道，依禪定得神通而成应生梵天之身。

结分

佛述此法语后，说圣諦之理，数多之众，饮甘露水，佛为作本生今昔之结语：「尔时之妃是罗睺罗之母，王是阿难，须尸摩即是我。」

四一二　绵树顶本生谭

〔菩萨＝树神〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对调伏烦恼所作之谈话。此一事件将在水本生谭中说明。又佛于黄金敷成之精舍（祇园）内，见沉沦欲想之五百比丘，集合僧团，佛言：「汝等比丘！对可怖畏者应加怖畏，不断增长之烦恼，如尼拘律树之绕树，使人染者。如是，昔日尝住于绵树顶之树神，见有一鸟食尼拘律树之种子，于自己所住之树枝落粪而自思：『我家此后将遭破坏。』」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈都梵与王治国时，菩萨再生为住于绵树顶之树神。尔时一隻金翅鸟王，现一百五十由旬之己姿，鼓翼令二分大海之水，摑住千寻长之龙尾，龙王放弃口中所含之食物，沿森林之顶向绵树顶方向飞去，龙王自思：「须救自己之被垂悬。」于是化作蛇身向一株尼拘律树中伸入，捲付于尼拘律树上。因金翅鸟之大力与龙王之大躯，尼拘律树连根拔起，然龙王决不弃树，金翅鸟则将尼拘律树与龙王一同捕之到达绵树之顶时，龙王横卧于树干之上，金翅鸟裂龙王之腹，食其脂肪后，投捨残骸于海中。尔时一鸟居于尼拘律树上，当尼拘律树被拔时，彼则高飞落于绵树之顶，树神见而自思：「此鸟将落粪于予之树干，于是将生为尼拘律树丛林及无花果之丛林，绵树全体将被遮蔽，而彼时予之住所将被破坏。」

树神思此，心生战慄，于是绵树由顶至根皆生震动。金翅鸟见其身震，问其理由，唱次之二偈：

一

十百之寻长

运龙我来此

彼我巨大身

支持无震动

二

比我实为小

此处有小鸟

使君起怖畏

落于绵树顶

如何之理由

君对彼恐怖？

此时为说明其理由，树神唱次之四偈：

三

大王！汝食龙之肉

此鸟食木实

尼拘律树种

无花果之实

优昙婆罗华

菩提树之子

落粪于树干

我树将枯死

四

树木茂生长

遮我之树干

我树被覆匿

我将为枯木

五

诸种他之树

张根枝茂盛

得依此种鸟

运种不使枯

六

树木生繁殖

强侵林大树

大王！为此我战慄

更来见怖畏

金翅鸟闻树神之言，唱最后之偈：

七

可恐亦可佈

防护来怖畏

贤人鑑未来

观察彼此世

金翅鸟如斯云已，更复以自己之威力，将此鸟由彼树赶走。

结分

佛云：「对可怖畏者应加怖畏。」佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，五百比丘等成就阿罗汉——而佛为作本生今昔之结语：「尔时之金翅鸟王是舍利弗，树神即是我。」

四一三　都玛伽利牧羊者本生谭

〔菩萨＝贤者〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对拘萨罗国王优遇新人所作之谈话。即某时，此王对依从习惯而来之老兵，不与优遇，勿宁对新来参加之人与以尊敬，然于国境勃发骚动前赴出征时，王思：「受尊敬之新人〔新兵〕将能战斗」，而老兵等则不战斗；又思：「老兵等将能战斗」，而新人之〔新兵〕亦不与战斗，于是匪贼遂为胜者。

败战之王，依优遇新人之失败，知招来自己败北之事，向舍卫国退却后，王思：「何以如是之所为时，予独败北，或者他王以前亦如是败北耶？」王思问十力（佛），于朝食之后，往祇园精舍，向佛问其缘故。佛言：「大王！此非尔一人，昔日之王，亦因优遇他国人而败北。」佛应彼之请求为说过去之事。

主分

昔日，于拘留国之因陀罗婆罗萨多城优第提拉族出身之拘留国王，名财胜治国时，尔时菩萨再生于其国司祭之家庭，达成年时，于得叉尸罗修得一切之学艺后，再归至因陀罗波罗萨多城，而于父死之后，相续司祭之地位，为国王之圣事俗事之指导者，被呼为毘都拉贤者。

此顷，财胜王不顾老兵之事，只优遇新人之新兵，彼于国境起骚动前赴出征时自思：「新人万事理解，老兵亦万事明白。」结果老兵与新人均不战斗。

败战之王向因陀罗婆罗萨多退却而自思：「予为优遇新人而败北。」某日彼自思：「何故只予优遇新人而败北，抑或他王亦尝败北？予向毘都拉贤者寻问。」于是于彼来前侍从而坐时，问其缘故。

尔时，佛宣明彼质问之理由，唱次之偈：

一

好美德（正法）

王问毘都拉

婆罗门！抑汝为知者

谁为我痛歎！

菩萨闻此已云：「大王！尊身之歎为何？曾有一名都玛伽利之牧羊者婆罗门，携大羣之山羊于森林中作围栏，将山羊入其处，焚火昇烟，看视山羊之羣，以乳等为生活。彼发现数头金色之鹿前来其处，彼起爱着之念，不看守山羊，而以山羊之看顾示与诸鹿。秋季到来，鹿疾驱奔往雪山，山羊既已死去，鹿亦不见。彼于悲叹度日中，逐患黄疸病而死。此者（婆罗门）优遇新来者后，由其身疲于百倍千倍之叹而死。」菩萨举其例为如次之说：

二

婆悉咤姓婆罗门

与山羊羣住森林

焚火昇烟为看守

不倦不挠昼夜劝

三

彼处烟之香

恼蚊之鹿羣

雨季来住居

接近山羊羣

四

彼弃守山羊

寄爱于诸鹿

彼不知看顾

为此毙山羊

五

蚊由森林去

深秋见鹿羣

彼等赴峻山

亦往溪流泉

六

彼鹿羣既去

今又失山羊

色褪甚悲哀

黄疸婆罗门

七

如斯不顾旧

恋慕新来者

彼为此痛歎

如都玛伽利

菩萨向王说此教化，彼（王）领会得教化而欢喜，向菩萨喜捨诸多之财宝，自此以来，彼向国民示厚意，开始布施，修诸善行，成可赴天界之身。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之拘留国王是阿难，都玛伽利是拘萨罗国之波斯匿王，毘都拉贤者即是我。」

四一四　不眠班本生谭

〔菩萨＝行者〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某优婆塞所作之谈话。实则彼为已达预流果之圣声闻，由舍卫城与车乘之队商同来，经过难路；尔时，队长于一有清淨之水所，解五百乘之车，调整软硬之美食，以彼为宿处，〔一队〕诸人，到处横卧睡眠，然优婆塞则在队长侧一株树之根部，巡迴瞭望。

时，有五百盗贼思欲掠夺队商，持种种样之武器，将队商包围，彼等发现优婆塞在四处巡视，彼等云：「俟此人睡眠，我等开始掠夺。」于是屯留于各处。然彼于初中后夜，均在巡视，盗贼待至次晨，彼等弃石与棍棒等云：「队长！汝为此热心不眠之人而得助命，君为财产之所有者，应向此人与以敬意。」盗贼言毕而去。众人不久醒起，见因此弃捨投向彼等之石等，咸云：「救助我等之命者，乃此人之恩蔭。」皆向优婆塞与以敬意。

然优婆塞往目的地之工作完毕，再来舍卫城，赴祇园精舍，稽首如来，敬礼已而坐。佛言：「优婆塞！何故尔未被留意（多日未见）？」彼白佛此一事实。佛言：「优婆塞！不眠醒觉以修德行，非只尔一人，昔之贤者亦醒觉而得美德。」佛应彼之请求，为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈之都梵与王治国时，菩萨再生于婆罗门族，达成年后，于得叉尸罗修习一切之学艺归来，为家庭生活，其后遁世出家，入仙人之道，不久依禪定修得神通，住雪山地方。彼立步而不眠，终夜步行以为常，彼步行之终点，有栖于树之树神，甚为满意，立于树干之裂口，发问唱第一之偈：

一

他觉谁入眠

他眠谁自觉

谁解此之问

谁能为我答？

菩萨闻彼（树神）之言（云）：

二

他觉我入眠

他眠我自觉

我解此之问

我能为君答

对此〔树神〕再唱此偈：

三

他觉如何眠

他眠如何觉

如何知此问

如何为我答？

〔菩萨〕被问，为说明其意义而〔唱〕此偈：

四

自己未调伏

胜法不会得

此诸人眠时

树神！我已在自觉

五

贪欲与瞋恚

更应捨无知

其人等觉时

我已为入眠

六

他觉此为眠

他眠此自觉

如是解此问

如是为君答

菩萨依此解答问题时，树神满足，讚叹菩萨唱最终之偈：

七

他觉者善眠

他眠善自觉

善了解此问

善为我作答

树神如是讚叹菩萨后，入己之栖家。

结分

佛为此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之树神是莲华色尼，行者即是我。」

四一五　酢味粥食本生谭

〔菩萨＝王〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对末利王妃所作之谈话。彼女为舍卫城华鬘师首领之女，非常美丽大方。十六岁某日之事，彼女与其他诸女一同往花园时，将三杯之酢味粥食装入花笼。

彼女由市内出发时，见世尊由法体放光，受比丘众围绕入来市内，彼女献上三杯之酢味粥食，佛以由大王捐赠之鉢接受，然后彼女向佛足顶礼，得佛所缘之喜乐，立于一隅。佛观彼女而微笑，阿难自思：「如来微笑，究为如何因缘？」于是向世尊发问。尔时，佛向阿难说明微笑之理由：「此女〔供养〕此等酢味粥食之果报，今日将为拘萨罗王之妃。」然彼女已往花园而去。

是日，拘萨罗国王波斯匿与摩揭陀王阿闍世战争，败退而乘马归来时，闻彼女之歌声，〔波斯匿王〕心动，策马往花园奔来，美德兼备之女，见王而不逃避，反而接近马之鼻手握马绳。王乘于马背之上问曰：「汝持着否？」王知其未能持着，由马上降下，王为风暑所疲，横卧于彼女之膝上，为暂时之休息，然后使彼女乘于马背，由军队围护入市，而于彼女之家屋使其落归。日暮，王遣乘物以非常隆重尊敬之礼，由其家迎彼女，据宝积之座，举灌顶之式，立彼女为王妃。自此以来，彼女具备忠实之近侍与五美性，受王宠爱，成为爱妻，亦为佛之讚赏者，而彼女向佛供养三杯酢味粥食而得幸福之事，扩及于市之全体。

某日，比丘众于法堂，开始如次之谈话：「汝等法友！末利夫人向佛供养三杯酢味粥食，因此果报，是日举灌顶之式，佛之功德，实大矣哉！」佛出其处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语集于此处？」比丘白佛：「如是如是之缘由。」佛言：「汝等比丘！末利夫人向一切知者之佛供养三杯酢味粥食，得为拘萨罗王之妃，非为不可思议，何以故？为佛之功德伟大故。昔之诸贤者亦向辟支佛供养无盐无油之酢味粥〔食〕，而依其果报，于第二自性，得三百由旬迦尸国王之光荣。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈之都梵与王治国时，菩萨再生于某贫乏之家族，达成年后，于一豪商之前为工作而得资金，以维生活。某日彼由店中得四杯之酢味粥食，彼思：「此对予朝食，甚为相宜。」彼于出发工作时，见四人辟支佛为托鉢向波罗奈城市而来，彼思：「此等〔辟支佛〕赴波罗奈，而予有四杯之酢味粥食，若予与此等辟支佛为供养如何？」彼接近辟支佛敬礼云：「尊师！予手持有四杯酢味粥食，予愿奉献与尊身，请尊师受纳，实甚庆幸。依此善行，齎予以长久之幸福。」于是以砂定四人之座席，于其上扩展草靶后，辟支佛顺次着席。彼以棕櫚叶运水来注浇清水，于四鉢之中盛四杯酢味乳食已，而敬礼云：「尊师！依此果报使勿再生于贫乏之家，请为成就全知识之缘。」辟支佛食毕，感谢食事之终，飞昇于空中往难陀姆罗岩窟而去。

菩萨就遇辟支佛之事，心感法悦，合掌敬礼，直至辟支佛不见之时，前往工作，其后一生涯之间忆念不忘。彼于死时依其果报，出生于波罗奈国王王妃之胎，名曰梵与王子。彼于独步能行之后自知：「予于此市为一薪金劳动者，于工作出发时，供养辟支佛四杯之酢味粥食，依彼布施之果报而再生于此处。」如于明镜现其颜貌，以宿命智分明得见于前生业之全部。

彼达成年往得叉尸罗，修习一切之学艺后归国，向父王示其学业之成就，而依使父王满足被立为副王；然后，于父歿之后，彼即王位。尔时，臣民为彼近娶拘萨罗国王之非常美丽之公主为妃，而于天盖祝日装饰彼之全市如天之都市。彼右绕街市后，登严饰之露台，于其高座立白色之天盖，彼坐于高座中央褥垫之上，彼由四方所围绕——即一方为大臣，一方为着种种灿烂美衣之婆罗门及居士，一方为手持贡物之市内大众，一方立有达到一万六千舞女之羣。彼见此恍惚华丽之繁荣时，忆念自己以前之所行，彼思：「此为黄金之伞轂，黄金之华鬘所成之天盖，又此等为几千之象及车乘，此为充满摩尼珠及真珠之财宝，此为充满种种穀物之大地，且此如天女之妇女子等，此等一切之华丽繁荣，独属于予而不属他，此乃因予为向四辟支佛供养四杯酢味粥食之布施故，为此予始得之。」彼忆念辟支佛之功德，宣明自己之行为。彼忆念及此，全身充满喜悦。彼心为喜悦所润，于大众中咏感兴之歌，唱次之二偈：

一

至上知见佛

奉仕不可轻

乾而复无盐

请见！酢粥之果报

二

我有诸多象马牛

财宝穀物全领土

此等妇女如天人

请见！此为酢粥之果报

而菩萨于自己天盖祝日感欢喜悦乐，以此二偈咏感兴之歌，尔时以来众人皆云：「此为我王喜悦之歌。」于是菩萨之舞女，其他之舞蹈家、音乐家，城中之大众，又市内之居住者乃至大臣阶级人等皆云：「此为我等王喜悦之歌。」而加以歌诵。

如是经过长期间之时，王妃思欲知其歌之意义，然彼女未向菩萨询问。其后，某日王甚满足于妃之某些美德，王云：「吾妃！以何与尔以适汝望，汝请愿之。」彼女答曰：「谨遵王命，大王！予有所愿。」王：「于象马等之中，予将以何物与尔耶？」妃：「大王！予在陛下庇护之下，予已无何愿望，而如此之物，于予亦无必要；然王若思欲与予者，请说明陛下歌咏之意义。」王：「吾妃！就此愿望，尔有何必要耶？请望其他之物。」妃：「大王！对予其他之物，无有必要，只有此一愿望。」王：「甚善，吾妃！予将语汝。然非只向尔秘密之言，予将布令十二由旬之波罗奈迴击大鼓，于王宫之门前，作鏤宝玉之天盖，设宝玉之座，由大臣、婆罗门等入市之大众及一万六千之妇女子等围绕，予着于中央所设宝玉之座而语之。」彼女云：「谨遵君命。」与以同意。

王依其所言，如不死众所围绕之帝释天王，为大羣集所围绕着于宝玉之座。妃亦施以一切之装饰，设华丽黄金之席后，着于（王侧）之傍观席而向王曰：「大王！陛下满足咏唱之〔天盖祝日之〕吉祥歌，恰如月昇于天空，今请向予阐明其意义。」于是妃唱第三之偈：

三

优胜王！常寿至永久

公正王！请述尔偈颂

说明甚欢悦

我问富国王

尔时，菩萨为阐明彼偈之意义，唱次之四偈：

四

我原住此市

为某贱家族

受僱为工作

取资为有德

五

为工我出发

我见四沙门

善行具持戒

清凉达无漏

六

心倾向彼等

使坐敷树叶

捧粥向御佛

淨心我合掌

七

为此之善行

我得斯果报

我统治此国

土地丰且优

菩萨如此详述自己之行果时，闻此而淨心之妃云：「大王！若陛下如是明暸存知布施之果报，今日以后，纵令得一碗之饭时，亦请如法与沙门婆罗门食之。」彼女为称讚菩萨而唱次之偈：

八

施食不放逸

善心王！汝应转法轮

大王！不为不法徒

善心王！汝应护正法

菩萨同意彼女之言唱次之偈：

九

我此将修道

拘萨罗王女！尚更往圣道

善见妃！我眼所观行

罗汉为快乐

然〔菩萨〕更为此〔言〕后，视妃之言行圆满得达，菩萨云：「吾妃！我于前世之善行已为尔详述，但如尔之美容乃至有爱娇者实无一人，然尔何故如此成就得达圆满？」王为问〔其事〕，唱次之偈：

一〇

尔如天女美

优照妇女中

如何积善业

汝有此丽容，善见妃！

尔时彼女对彼〔菩萨〕为说明前世之美举，唱餘之一偈：

一一

武勇者！我昔之身世

阿摩昼家奴

如法能自制

不恶见有德

一二

当时我自受用食

捧献游行一比丘

我为施捨自欢悦

如是行蹟得如是

彼女实以前生之忆念与知识决定而述之。

如是自彼等二人共同详述有关自己前世所行终了以来，在都市之四门，市街之中央及宫廷之城门，建立六处之布施堂，激励全阎浮洲应行大布施。彼等二人守戒律，修布萨行，命终成得应生天界之身。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之妃是罗睺罗之母，王即是我。」

四一六　巴蓝塔婆从僕本生谭

〔菩萨＝王子〕

序分

此本生谭是佛在竹林精舍时，对提婆达多杀人企图所作之谈话。尔时比丘等于法堂开始作下列之谈论：「诸位法友！提婆达多使弓箭师投下岩石，放那罗祇梨象，寻求谋害如来离此世间之方法。」佛来其处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语集于此处？」比丘白佛：「如是如是之缘由。」佛言：「汝等比丘！此非自今始，前生彼仍欲杀我，然彼尚不能使我恐怖而自己单独受苦。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈梵与王治国时，菩萨生于其妃之胎，因达成年，于得叉尸罗修一切学艺，彼会得咒文，能辨闻动物之叫声。彼奉侍阿闍梨终了，归来波罗奈，父立彼为副王，虽然立为副王，但在父有杀彼之心，是故父不欲见彼。

当时有一牝豺，携二子于夜间人众休息时，经沟入市，近于菩萨宫殿之寝室。有一屋室，其处有一旅人脱靴置于足前之地面，彼则横卧于一面板地之上，尚未入眠，豺之子等空腹飢饿而叫，其母向彼等云：「汝等不可叫唤，此屋内之人脱靴置于地面，横卧于板地，尚未入眠，此人入眠之后，可持其靴来，使汝等食之。」豺自己之言语，菩萨以咒语悟解其言，彼由寝室开窗云：「谁人居于其处？」「大王！予为一旅人。」菩萨：「尔之靴置于何处？」旅人：「大王！置于地面。」王：「汝将其吊于高处。」牝豺闻此，对菩萨心感愤怒。

又某日，豺入其处之街，某人烂醉，思欲饮水，下入莲池之时，落水沉溺，窒息而死。然彼着有两件着物，下着之中，有一千金币，并且指有指环，尔时豺之子亦又叫唤：「我等腹空飢饿。」豺云：「汝等勿叫，此莲池有一死人，彼身上有如此如此之物，彼死将被寝置于阶梯之上，汝等可食此人。」菩萨闻其事开窗问曰：「室内谁在？」一人起立：「大王！予在。」「尔往莲池，将死人之着物，一千金币及指环取来后，勿使其尸浮上，使沉入水中。」彼依言而行。

牝豺大怒云：「先日予之子等不得食靴，今日又不得食死人。甚善，今后三日，敌王前来，包围汝城，尔时，汝父将派遣汝前往应战，于是军队将断尔之首，予将饮尔之喉血，以清此怨。予知尔对我怀敌意。」豺吼叫恐吓菩萨后，携其子而去。

第三日敌王前来围城，于是王向菩萨云：「吾子前往应战。」菩萨：「大王！予见某种景像，不可出战，何以故？恐有生命危险故。」王：「以予而言，汝之死与不死何谓？尔速出战。」彼菩萨答：「谨遵王命，大王！」于是率部下不由敌王屯兵之门出，而开他门使出。彼出后，全城恰成空虚，何以故？城中人众皆与彼同出之故，彼于适当之场所设驻屯所而停留。

王因副王出而城空虚，思欲率军队遁走，然敌王仍然围城，王思：「予命休矣。」彼思：「予须护生命。」于是携妃、司祭及一从僕名巴兰塔巴，于夜间变装逃走而入森林。菩萨闻王逃走之事实，即入城奋战，败退敌人，继承王位。

然，彼王遁走于某河之岸边，结草葺之菴，食果蓏而住，王与司祭採果蓏而出，巴兰塔巴从僕与王妃常时留居于草菴，于是皇后之胎虽宿有王之子，但彼女常与巴兰塔巴一同共住，与彼为不义之行。某日彼女向巴兰塔巴云：「此事若为王知，尔我到底无命，尔须杀彼。」巴兰塔巴：「予将如何杀之？」妃：「王与尔剑与浴衣前往沐浴，然后于浴场见彼疲惰，以剑断其首，切体为微尘之细，埋入地中。」彼同意：「甚善。」

某日，司祭单独为採果蓏而出，彼攀登距王之浴场侧不远之树上採集果实。王云：「予欲沐浴。」将剑与浴衣交付巴兰塔巴，来至河岸，于彼处沐浴中，王感疲惰，巴兰塔巴思欲杀之，于是摑王之颈，扬起利剑，王畏死而大叫，司祭闻叫声而俯瞰时，见巴兰塔巴杀王，而恐惧战慄，手放树枯，由树落下，进入树丛而坐。

巴兰塔巴闻彼手放树枝之音后，杀王埋于地中，然后思寻：「此放弃树枝之音，为谁所为者？」然彼一无所见，彼于沐浴后而归去。彼归去时，司祭由坐之场所而出，见王被切为微尘细块于地面所埋之穴，加以认定。彼沐浴完毕，恐自己被杀，伪装盲目之姿，赴归草菴，巴兰塔巴见彼云：「婆罗门！尔何以如此？」彼故为不知之状：「大王！予目失明而归来，予于森林中，立于毒蛇甚多之蚁巢之侧，予于其处为毒蛇之鼻息所吹，以致失明。」

巴兰塔巴自思：「〔彼〕不知为予，而呼为大王，予将助彼。」彼云：「婆罗门！汝勿心忧，予将与尔看顾。」于是与彼果蓏，使彼满足。

自此以来，巴兰塔巴前往採集果蓏，妃併产子，儿童成长。某日之事，妃于午前时中，愉快而坐，徐徐向巴兰塔巴语如次之事，妃：「尔杀王时，无何人得见耶？」巴兰塔巴：「无人见予，然闻放枝之音，其枝被放弃，究係人为或动物，予则不知，然对予发生恐怖之事时，则由此捨枝之音而来。」于是彼与妃语，唱第一之偈：

一

恶事将近我

近前我畏怖

实因一枝摇

人为或野兽

彼等以为司祭已眠，然司祭未眠，悉闻彼等之语。尔后某日，巴兰塔巴从僕外出採果蓏时，司祭忆起自己之妻，悲叹唱第二之偈：

二

居程住不远

对妻我心恋

苍白仗我瘦

如（巴兰塔巴）之畏枝

此时，〔妃〕问曰：「婆罗门！尔云何耶？」彼更云：「予在沉思。」某日，唱第三之偈：

三

吾妻住城市

不知将恼我

苍白使我瘦

如僕（巴兰塔巴）之畏枝

复于某日唱第四之偈：

四

黑眼多彩色

娇笑且柔言

苍白使我瘦

如僕（巴兰塔巴）之畏枝

其后，王子成长达十六岁。尔时，婆罗门使彼持棒之一端往浴场（河之浅处），开眼凝视于彼。〔王子〕问曰：「婆罗门！尔非盲目耶？」彼：「予非盲目，然此为方便以护命。」彼为此语后云：「卿知卿之父亲否？」王子：「予知。」司祭云：「彼婆罗门非卿之父，卿之父乃波罗奈之王，而彼乃卿等之从僕，然彼与卿之母为不义之行后，于此处杀卿之父而埋藏。」于是取出尸骨示之。

王子非常激怒，尔时，彼向婆罗门问曰：「予将如何为之为宜？」「彼婆罗门于此浅流对卿父之所为，卿亦如法为之。」

于是说明一切之经过。数日之中彼教王子执剑之状，其后某日，王子持剑与浴衣云：「父君！请往沐浴。」巴兰塔巴云：「甚善。」与王子一同出发。彼于〔河边〕降下沐浴时，王子右手执剑，左手摑彼之顶饰，谓曰：「尔实于此浅流摑其顶饰杀求助呼救之予父，予亦使尔如予父被杀之状。」彼恐惧死而战慄，叹唱次之二偈：

五

今来枝之音

向尔说往事

依彼摇枝人

实则语彼事

六

今此尔之来

昔者我愚思

实此树枝摇

人为抑野兽？

于是王子唱最后之偈：

七

尔如斯悉知

汝欺凌我父

以枝埋隐骨

为此招死惧

如是言终后，彼于其场使彼得以命终，以枝埋隐，而洗淨宝剑，彼沐浴后还归草庵，向司祭语彼杀戮之事实，并责其母后云：「我等将如之何？」于是三人赴波罗奈。菩萨授年幼之弟以副王之位，从此修布施等淨业，达生天界。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之父王是提婆达多，青年之王即是我。」

第八篇

第一章　迦旃延品

四一七　迦旃延本生谭

〔菩萨＝帝释〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对一善侍奉其母者所作之谈话。其人为舍卫城之一良家子，行为正直，父死之后，专心奉侍其母——为母洗面、与扬枝剔齿牙之垢，与水浴濯足之服务，且以粥、米饭哺养其母。

其母有时向彼云：「汝另外尚有许多家主之事待作，何处娶一家与我同等程度之女，彼女亦可为我效劳，汝可为自己之事务。」子：「母亲！我为求自身之利益与幸福而对母亲之奉侍，他人谁亦不能如此奉侍。」母：「汝可作繁荣家庭之任务。」子：「在家生活，非予所愿，予看顾母亲，亡故之后，予即出家。」

然彼母亲虽数度反复摧促希望，终不得彼之承诺，于是未取得彼之同意，则由同等程度之家娶来一女，彼不敢违拒母命，乃与其女同居。

彼女自思：「予夫精进可惊，对母亲奉侍，予亦应对母亲善加服侍。」于是彼女亦尽心服侍彼母亲。彼见彼女尽心服侍其母，自此以后，彼所得甘旨而又实质之食物，尽与彼女。

彼女其后自思：「彼所获甘旨而实质之食物，悉数与我，彼或欲将其母赶出；予将讲求赶出之手段。」在这一错误之思考下，某日彼女告彼夫曰：「予夫！君外出时，君之母虐待于我。」彼默然无语。彼女自思：「予必须使彼母发怒，引起其子之反感。」

自此以后，彼女与粥，或为过热、或为过冷，或是盐多过咸、或是淡而全然无味。母谓媳妇：「过热、过咸。」彼即满注以冷水；母谓：「过冷、过淡。」彼女即大声抗辩：「前此谓过热过咸，今又谓冷而无味，谁能如何使满足？」

沐浴之水，十分高热，向母之背上注浇，母谓：「予背如火烧。」于是又满浇以冷水，母谓：「儿媳！如何又过冷！」于是彼女又告邻居近处之人：「先前谓过热，而后又谓过冷，谁能忍受如此之轻蔑？」

母谓媳妇：「予之寝牀，跳蚤甚多。」彼女即将寝牀取出，于其上撢扫自己寝牀，谓曰：「已撢扫矣。」然后取入敷被，使此大优婆夷（老母）加倍受跳蚤齧咬，终夜坐受凌虐而不成眠。母告媳妇曰：「我终夜为跳蚤所齧。」然彼女谓：「昨日撢扫寝牀，前此亦曾撢扫，如此谁能如何完成此种任务？」

「今予将激怒其子。」于是到处抹散痰唾、鼻涕及白髮。彼问：「家中如何如此垢秽？」彼女答云：「此为汝母所为。」彼告曰：「汝不可如此造作。」于是开始言争。彼女曰：「予不能与此恶婆同住于家，或者彼住于家，或者予住于家，汝如何选择？」彼闻彼女之言曰：「予妻！汝尚年轻，任往何处，皆能随处生活，然予母体弱，惟有依赖于予，汝可往归自家。」

彼女闻彼言心中恐惧，自思：「夫与母之间不能分裂，夫惟有爱其母之一途，若予往自己母家，将为寡妇生活，为一凄惨之人。予须如原来得姑之意，善为看顾。」于是彼女自此以后，仍与以前同样只管服侍老母。

某日此优婆塞（夫）为闻法往祇园精舍，恭敬礼佛，坐于一方。佛云：「优婆塞！汝修福业无懈怠耶？服侍老母行迹已满足耶？」彼曰：「予母拒斥予意，带一家女前来，然彼女作如是如是不可为之行迹。」彼向佛申诉一切之事，彼续云：「彼女不能分裂予与予母，今已尽心哺养予母。」佛闻彼之言而告彼曰：「优婆塞！今生汝未依彼女之言，然前生则汝随彼女之言，赶出汝母，因我之故，再使汝母归家哺养。」于是佛应彼之乞求，为说过去之事。

主分

昔日梵与王于波罗奈之都治国时，某家之子，于父死后，只管奉侍其母，与上述同样服侍其母；一切均如上述所言同样详说。而彼女谓：「予不能与如此恶婆同住，或是彼住于家，或是予住于家，汝如何选择？」彼则採听彼女之言：「我母实使予困扰。」于是向母告曰：「母亲！汝在此家中，时起争端，母可由家出外，住于任何喜居之处。」彼母哭泣而出走，依赖某友之家，作零工困苦维持生计。

于姑出走之时，彼女怀孕，彼女向其夫及邻居近处之人告曰：「彼恶婆住于家中之时，予不怀胎，然而今予则有孕。」其后分娩幼儿，彼女语夫曰：「君之母住于家中之时，未尝得子，然今予则得之，依此理由，可知恶婆之性。」

老母闻之自思：「诚然，予被逐出而得子。」「此世正法已死，若法未死，打母逐出之人不应得子，亦不应安乐生活。今试就法供养死者。」

于是某日，老母携带胡麻粉、米、小锅、羹匙，往天然墓场，以三个骷髏为窑，燃火，至水边洗淨头首及外衣，然后归至窑处，解散头髮，开始洗米。

尔时菩萨为帝释天主，实则诸菩萨众均不放逸，因此彼（菩萨）恰于此时巡游世间，见此苦难受打击之老母，思法已死，欲就法供养死者。帝释：「我将展施我之力量。」于是化现为婆罗门形，行于大道之上。见彼女时，由道路下来，立于其傍曰：「女士！于墓场炊食，实为少见。汝今煮此胡麻饭有何打算？」帝释开始说第一之偈：

一

白衣清淨新洗髮

迦旃延！云何依釜为炊事

洗来搀入胡麻粉

作胡麻饭是何因？

然彼女对此报以第二之偈：

二

婆罗门！我今善煮胡麻饭

此饭并非为己食

今因法死〔行祭祀〕

墓场之中作饮食

于是帝释唱第三之偈：

三

迦旃延！作应所作汝寻思

法死之说谁告汝

无上神力具千眼

无上法死无此事

闻此言已，老母说二偈曰：

四

梵族之人！我今之意甚坚定

法死于我今无疑

彼彼之人有罪者

彼彼之人今安乐

五

予之子妇意气恶

彼驱我后竟产儿

彼女今为全家主

予被驱逐唯一人

帝释因此述第六之偈：

六

我非死者我长生

正为汝我来此处

驱逐汝后妇产子

我使与儿成灰燼

〔老母〕闻此曰：「不可，汝何为而出此言？予望予孙不死。」为说第七之偈：

七

天王！予今求卿望彼事

卿为我来当允我

予与我儿媳与孙

使得住家相融和

此时帝释为彼女述第八之偈：

八

迦旃延！汝今求予望彼事

汝被虐而不捨法

汝与汝子媳与孙

善为住家相融和

如此述毕，帝释着庄严华美之服，依自己之威神力，立于空中告曰：「迦旃延！汝勿畏，汝子汝媳，因予之威神力而来此处途中，将求汝宽恕，伴汝归家，请为不放逸之生活。」帝释于是归己所而去。

彼等因帝释之威神力思念彼女（老母），问村中之人曰：「予等之母，现居何处？」村人告以往墓场之处而去。彼等闻之，向墓场之道寻觅，频呼：「母亲、母亲！」发现其母，均匍匐于足下：「母亲！请恕我等之过。」请求恕罪。而彼女亦怀念其孙，于是互相融和而归家，由此以来营相和合之生活。

九

彼迦旃延与儿媳

住于家中相融和

儿孙并皆善服侍

天主帝释劝诱者

此为现等觉者之偈。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦之理竟，彼优婆塞达预流果——于是佛为作本生今昔之结语：「尔时善为哺养其母者即是今正当看顾其母之人，彼之妻即是昔日之妻，帝释即是我。」

四一八　八声本生谭

〔菩萨＝修行者〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对拘萨罗王于午夜中听闻无人能解之声音所作之谈话。此一事实在以上铁鼎本生谭〔第三一四〕中所说恰好相同。然于此，王问：「世尊！予闻此等音声，将发生何事？」尔时佛言：「大王！勿惧，卿闻彼声之缘，并无任何危险。大王！闻此种可怕之声不解者，非独卿所独闻，前生诸王亦闻此类之声，从婆罗门之言，牺牲一切种类之四隻兽，思为供养，后闻诸智者之言，释放为牺牲而集合之动物，向街中巡迴击打大鼓作不杀生之告示。」于是佛应彼王之请求，为说过去之事。

主分

昔日于波罗奈都梵与王治国时，菩萨生于具有八百万富裕之婆罗门家。成人后，于得叉尸罗，修习诸艺，父母歿后，调查诸多财富，广行布施散财，断爱慾入雪山出家，出家得禪定与神通后，为得盐酢，循诸人之道而行，入波罗奈，住于园中。

尔时波罗奈王坐于王之大牀，午夜之中，闻有八种声音：第一于王宫近处园中有一隻鹤唳鸣声；第二继其鸣声之后，于象小屋之入口住有一隻牝鸦发声而叫；第三住于王宫之屋顶高处一类昆虫发声而叫；第四王宫所饲之鸽鴣发声而叫；第五所饲之鹿发声而叫；第六所饲之猿发声而叫；第七所饲之紧那罗发声而叫；第八继此声之后，则为一独觉经过王宫之顶，往游园而去发一感兴之偈声。

婆罗奈王闻此八种声而惊惧，翌日问于婆罗门等，婆罗门等向王申告曰：「大王！君甚危险，应用一切种类四隻兽供养。」由王许可云：「如意为之。」婆罗门欢喜雀跃而由王宫退出，着手施行供养。

然而彼等之中上首行供养婆罗门之内弟子，有智有术，向师匠云：「师尊！如此惨虐而杀诸生物，切勿为之。」师云：「汝何无知，纵今外面无任何事，亦可得诸多鱼肉。」弟子云：「师尊！不可为饱腹而为落地狱之行。」闻此，其他诸婆罗门等怒彼之劝告而言：「彼奴妨害我等之储蓄。」

弟子畏惧彼等，乃曰：「诸君儘可以此为食鱼、肉之手段。」言毕离去，至街外往王园寻觅能使王停止此事之如法沙门，彼恰好观见菩萨，与之交谈：「何故君对诸生物无怜悯之心耶？王杀诸生物，施行供养，何故汝不起解救羣生使去缚之心？」菩萨云：「青年！予居此处，王不知予之事，予亦不知王之事。」「尊者！然则卿应知王闻诸声之结果。」「予当然知之。」「卿既知之，何故不向王告述？」「青年！予如何能于额上结角而往谓：『予能知之』？若王先至此处听闻，予即申述此话。」

于是青年急往詣王宫，王曰：「卿有何事？」「大王！一修行者坐于王园中美丽之石上，知王所闻诸声之结果，彼谓若王自行往问，彼即告之。敢请大王前往一闻。」

王急往其处，向修行者敬礼，自己亦被修行者荣迎，坐后问曰：「尊者！卿实能知予闻诸声之结果耶？」「唯然，大王！」「若然，就彼语我。」「大王！所闻诸声之缘由，于王并无危险。然王昔时园中住有一鹤，彼因未得养，空腹不堪飢饿，故发第一之声。」菩萨以自己之智慧解析鹤之行为，说第一之偈：

一

人云此为一古池

昔日鱼多水亦甚

原为鹤王之住所

亦我诸父之栖处

如今蛙亦生其处

我等尚难为捨离

「如是，大王！彼鹤为空腹所恼而发声。因此，王可使彼免于空腹，清扫园林，使池水清湛。」王命从者如说办理。

「其次，大王！于象小屋之入口，停落一隻牝乌，彼为悲痛己子发第二之声。为此王亦勿起怖畏之思。」于是说第二之偈：

二

谁人能告不法事

摧毁班都拉之眼

谁能复我诸儿巢

我可获得幸福多

菩萨说此偈已，而即问曰：「大王！何人为象小屋之象守卫者？」王曰：「尊者！一男名班都拉。」「大王！此男为隻眼之人否？」「尊者！唯然。」「大王！于象小屋入口之处，有一隻牝乌作巢，产卵其中，孵而生出子乌，此象守卫者乘象出入小屋，以鞭坏牝乌及子乌等之巢，牝乌为创伤所恼，发愿破彼之眼，作如此申诉。若王对乌有怜愍之心，唤班都拉前来，命其善建坏巢。」王即唤彼面责，改换职务，由他人担任守卫象之职务。

「大王！王之宫殿顶，住有一隻木虫，残食木皮，残食已尽，不能食硬材，彼不得食，然又不能离去，故而悲鸣发第三之声。为此，王亦勿起畏怖。」菩萨以自己之智慧解析彼之行为，述第三之偈：

三

木虫食木皮

不能普食及

大王！食木皮已尽

硬木不喜食

于是王命人，设法取出木虫。

「大王！王之宫殿饲养一隻鸽鴣否？」「尊者！唯然。」

「大王！彼雌鸟思恋以前所栖之森林，恋慕焦思，彼思：『何时究竟予能出笼，快乐前往森林？』因此发第四之声。是故为此王勿起忧惧。」于是述第四之偈：

四

实彼哀欲去

由王宫解放

独得树枝巢

善能得其乐

正因如是，菩萨云：「大王！彼鸽鴣恋慕焦思，请将彼鸟释放归林。」王亦照办。

「其次，大王！王之宫殿饲养一隻鹿否？」「尊者！唯然。」「大王！彼乃一鹿羣之主，彼思念自己之牝鹿，烦恼不堪，焦思苦闷而发第五之声。为此，王亦无何可畏惧。」于是述第五之偈：

五

实彼哀欲去

由王宫解放

渴饮第一水

善行羣先头

大士亦又请王释放彼鹿。「大王！王之宫中饲养一猿否？」「尊者！唯然。」菩萨闻答后曰：「彼亦雪山地方所居一猿羣之首，与诸牝猿为爱欲所虏而彷徨，彼为猎师巴拉陀带来此处，今恋慕焦思，思往彼处发第六之声。为此王勿起恐怖。」于是述第六之偈：

六

我为爱欲所捕染

我为爱欲所搔乱

外国猎师捕我来

我今〔悲哀〕君何幸？

大士请求释放彼猿。

「大王！于王之宫殿饲养紧那罗否？」「唯然。」「大王！彼亦回忆与牝者同居诸事而烦恼苦闷，发第七之声。某日，彼与彼女共同登至高山顶上，彼等于彼处摘取色香皆具种种之花，且以彼等饰身，未思日已将西沉。彼等下山时，日已沉落，天色完全暗闇，于是彼女向彼云：『吾夫！天已全闇，留心下降，慎勿倾躓。』于是互相牵手下降。彼回忆思出彼女之语而发出声。为此之故，王勿起恐怖。」菩萨以自身之智慧解析说明其声之原因而述第七之偈：

七

不明缘故天黑暗

高而又高山之上

彼女与我绵私语

慎免绊石使足痛

如是大士说明紧那罗发声之原因，请求放彼。「大王！第八为感兴偈之声。此盖为难陀姆罗洞窟中，有一独觉居住，彼知自己之寿行将尽，来至人间居处，于波罗奈王园将入涅槃。希望彼处之人等，为其埋骸设祭，供养设塔。以为彼等生天之道之因缘。彼以神通力来此处，于王之宫殿顶上落着时，卸下〔生命〕之重担，颂入涅槃城之使人知之感兴偈。」以下述独觉所述之偈：

八

无疑见生尽端际

断然再不入胞胎

盖我最后之现生

再生轮迴我已尽

「彼述此感兴偈来此王国，于一花开齐整之娑罗树根元处入般涅槃。大王可往为彼供养舍利。」

大士伴王往独觉般涅槃之处，指示舍利。王见其舍利，具备军队前往献香及华鬘，以表敬意，依菩萨之言，施行供养。向一切羣生行布施生命之布施，于街中击大鼓巡迴告示断杀生之祭。七日间严修祭祀，以香料庄严堆积，奉献绝大之敬意，将独觉之舍利，举行荼毘，于大十字路建立塔婆。菩萨亦向王说法，向王告诫：「请勿放逸。」然后入雪山行梵住行。不断修禪定，成为生梵天界者。

结分

佛述此法语后，谓王曰：「大王！按其声之原因，王无任何一种危险，须广为供养，布施羣生以生命之布施。」为行布施生命之布施，向街中巡迴击打大鼓告示。于是佛为作本生今昔之结语：「尔时之王是阿难，青年是舍利弗，修行者即是我。」

四一九　美女苏拉萨本生谭

〔菩萨＝神〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对给孤独长者一婢女所作之谈话。彼女恰当某祝日，与一队婢女等共同前往游园，向自己女主人善相夫人请借装饰品。善相夫人将自身价值十万金之装饰品借与使用，彼女装饰后与一队婢女同往游园出发。

尔时有一盗贼对彼女之装饰品生起慾心：「杀掉此女，掠夺其饰物。」于是与彼女相语，前往游园。与彼女鱼肉及酒等。彼女以为：「彼以烦恼慾心，而如是作为。」游园之娱乐已尽，黄昏休憩，婢女等倒卧之时，彼女单独起立，赴彼男之前，彼曰：「此处过于开阔，少往外行。」彼女自思：「此处不能为秘密之行为，此男必将杀我，为夺我之饰品计算。甚善，予将使此男眼中见识。」彼女曰：「贵君！予饮穀酒，身中乾渴，有何饮物请使我饮。」相携前往某水井前，彼女指绳与小桶曰：「请由此处为予汲取饮水。」盗贼以绳放入井中，彼则屈身汲水之时，此大力之婢女以两手由后推男落入井中：「如此尚不能死。」于是又取一大砖由头上投入，盗贼当即死亡。

彼女返回街中，将装饰品返还善相夫人，对女主人曰：「予今日因装饰品，险遭杀害。」于是将一切发生情形，加以说述。善相夫人又告知给孤独长者，长者又向如来申述，佛言：「诚然，长者！彼婢女有临机之智，非自今始，前生即亦如是。因此，彼男为彼女所杀亦非自今始，前生亦有被杀之事。」佛应长老之请求，为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈都梵与王治国时，有名苏拉萨街中之美人，由五百美丽之婢女围绕，赌以千金，彼女〔才无事〕过日。恰于此街又有一有名盗贼名萨多伽，具有大象之力，夜间侵入诸长者之家，任意掠夺抢劫，街中之人聚会，向王伸诉，王呼街中之守护前来，王命：「起用各处军兵，捕捉盗贼，斩首示众。」守护人缚盗贼之后手，巡游街之四方道路，于四方道路以鞭击打，诸人相携前来死刑场地，举街之人大量涌出云：「盗贼巧妙被捉。」

尔时苏拉萨立于窗际，观望街内，见彼盗贼而心中大动，彼女自思：「若予能使此军人——强健男子释放，废弃此不淨生活，与此人一同为夫妇之生活。」以上如夹竹桃华本生谭〔第三一八〕所说，彼女送街之守护者千金，将彼放还，与彼互敬，营夫妇生活。

盗贼经三四月后，自思：「予不能住于如此之处，然不能空手而去。苏拉萨之饰物价值十万金左右，杀苏拉萨而取之。」某日，彼向彼女曰：「予妻！某时，予为王庭之人所捉，于某山顶曾向树神发愿供养，彼神未得供养，对予恐吓。予思前往供养。」「甚善，予将为汝准备一切。」「汝不必为予准备，我等二人以一切庄严饰身，由多人相伴，前往供养。」「甚善，依汝所言行事。」

如此，彼按计划进行，彼行至山麓时云：「予妻！多人观看，树神可能不受供养，可由我等二人登山供养。」彼于彼女「允诺」接受时，使彼女手持供物，彼自己持五种武器，武装登向山顶，倚于人身百倍高之某崖前之树根下安置供物，然后向彼女言曰：「予实非为供养而来，思欲杀汝以取汝之装饰物品而远走而来。汝将装饰品悉数脱下，用上衣包成一包。」「汝为何欲杀我？」「予实为汝之宝物。」「汝应回忆予为汝所尽之功德，予由汝被缚牵引而行，以一富绅长者之子替换，与守护者多额之金保全汝命。每日虽得千金亦不愿见其他之男人——，因此，予实为汝救命之主。请勿杀我，如此，予与汝多金，而予愿为汝之下婢。」彼女向彼诉说而唱第一之偈：

一

金之颈饰与真珠

瑠璃宝物有餘多

一切尽取君有幸

愿为下婢听汝使

于是萨多伽曰：

二

美丽之女人！汝今速脱衣

悲哀儘多餘

不知不杀汝

是否得宝术

当盗贼随其心意说第二之偈时，苏拉萨忽然心底浮起临机之思，彼女自思：「此贼不赦予命，予设方便，使此贼先行落崖，离世而去。」于是述一对之偈：

三

自我有记忆

自我有分别

除君更无他

不知有爱人

四

汝来相拥抱

欲为右绕礼

今后妾与君

相见永无期

萨多伽不知彼女之用意，彼云：「甚善，请汝抱我。」苏拉伽三度行右绕之礼，然后相抱云：「如今将向君之四面作告别之礼。」首先以头礼于彼之足，后向其侧为礼，然后有如作背后之礼之样式，此妇人使出如大象之力，捉住盗贼两处脊樑，将彼倒竖投落到人身百倍之地狱中，彼于是粉碎为微尘而死。山顶所栖之神见此行为乃述如次之偈：

五

实则一切场合

不只男子为贤

妇女亦有贤者

到处更显伶俐

六

实则一切场合

不只男子为贤

妇女亦有贤者

更为早知义利

七

实则更早且速

从傍深加考虑

如同绞弓杀鹿

彼女智杀盗贼

八

人对所起义利

若不速行会得

如愚盗之坠崖

彼恐早被杀戮

九

若人所起义利

善能速行会得

彼女由盗脱身

得解人之障碍

如是苏拉萨杀盗贼终了，由山上降下，往自己伴侣之所，彼等问：「主人在于何处？」彼女云：「汝等勿问。」于是乘车往街之方向归去。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时彼之二人即是今之二人，神即是我。」

四二〇　善吉祥本生谭

〔菩萨＝王〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对王之敕诫各条所作之谈话。而彼时由王请求为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈都梵与王治国时，菩萨宿于王第一夫人之胎而出生，及长，父之死后即王位，行大布施。彼有一名（善吉祥）之园丁守护者。尔时有一独觉离难陀姆拉山窟，輾转行乞踏入波罗奈之地，于园中过夜至天明，翌日，为行乞而入于街。

王见独觉，心中大喜，请入王宫，使坐庄严之座，奉献种种妙味软硬之食。王闻感谢之言心喜，承诺独觉住止于自己之园中，独觉归园后，王于〔翌日〕朝食后，亲往调理独觉之昼夜宿所，且任命园丁苏曼伽拉为独觉从者，然后回街而去。尔时，独觉长时至王宫就食，继续留住于其处，苏曼伽拉对彼亦尽心服侍。

某日，独觉呼苏曼伽拉告曰：「予于数日间往某村滞留然后归来，请向王申告。」语毕出行，苏曼伽拉向王依言申述。独觉滞留其地数日之后，于太阳西沉黄昏之时，又回园中，然苏曼伽拉不知彼已归来，径回自己家中；独觉亦整顿衣鉢，稍行各处逍遥后，坐于一平石之上。

但当日园丁之家恰好到来数人之客，彼欲向彼诸人供咖哩饭，彼思：「杀一园中之驯鹿享客。」于是持弓往园中探鹿，见独觉以为大鹿，以箭搭弓射之。独觉抱头呼曰：「苏曼伽拉。」彼愕然大惊：「尊者！予不知汝之归来，予思为鹿而射，请原谅我。」独觉曰：「善哉，事已至此，无可奈何，汝且为我拔箭。」于是园丁恭敬拔箭，独觉顿感非常痛苦，即坐入于涅槃。园丁自思：「若国王知此，对我必不原宥。」于是携同妻子而逃亡。

独觉忽般涅槃，诸天天神，以神通力对全市生起一大呼唤。翌日，诸人赴园中拜彼，向王报告：「园丁杀独觉而逃亡。」

王由诸多伴者围绕前往，于七日间严修舍利供养，奉献诚篤之敬礼，举行荼毘，如是设祭，建立支提，照旧如法为政事。

苏曼伽拉经一年后，思欲知王之心态，往访其一友人述说：「有关予之事，王之心境如何？予欲知之。」彼之友人于王所谈彼之事，王如未有所闻之状。友人归告苏曼伽拉，曾反复非一次之申述，但王颇不快。

彼于第二年前往，第三年带同妻子前往。友人知王之情绪稳定，使彼立于王宫之入口，向王申述彼之归来。王召彼使出，引见后，王问曰：「苏曼伽拉！汝何故为汝自己而使予之福田独觉亡故？」彼答曰：「予并非欲杀独觉，实则为如是之事情而发生如是之结果。」于是说明当时起事之原状。尔时王曰：「如是，汝对此事可勿忧心。」王宥其过，再派其为园丁。

尔时彼之友伴问王曰：「大王！何以王于二年间闻苏曼伽拉之事，竟不发一言，又如何于第三年听闻入耳，召彼而原宥彼过？」王曰：「汝知王者不应于忿时而急为任何事，因此，予前此默然。第三年予知对苏曼伽拉予心已柔软，故召彼出。」于是述王者之职责：

一

粗暴忿怒实自知

王者举鞭莫生硬

无理且自不适合

只为他人多齎苦

二

然若自知稳健处

对他恶作当交义

如能自知此为义

尔时正当用其鞭

三

如是他己皆不苦

无欲明辨正非正

王者此处应着鞭

彼有善誉不落威

四

无思用剑刹帝利

若用强鞭振无心

誉不相应寿亦亡

虽脱此处往恶趣

五

若为圣说先乐法

语与心行此无上

寂静柔和心安定

两种世界相应度

六

我为王为男女主

若有忿怒善自持

如是制御众庶民

仁慈正大举其鞭

王述此等偈已，王以此六偈语自己之事时，王之一切家臣等皆大欢喜，「如此德行之成就，陛下实甚适合」，称讚王之德。而苏曼伽拉于诸人称王之语毕时，〔单独〕起立向王敬礼合掌，讚仰王而述三偈：

七

刹帝利！威与荣二者

庶民之王者！永久不堕落

无忿心常稳

息愤百年寿

八

刹帝利！汝禀斯诸德

善行并善语

有乐无害心

解脱有善趣

九

如斯善伏与善说

方法手段导方便

忧恼庶民得寂静

如云降水于大地

结分

佛为宣示拘萨罗王之勅诫而述此法语后，为作本生今昔之结语：「尔时之独觉〔真〕般涅槃，苏曼伽拉是阿难，王即是我。」

四二一　理髮师甘伽玛拉本生谭

〔菩萨＝王〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对布萨（佛教懺悔式）之仪式所作之谈话。某日之事，佛呼唤营布萨之优婆塞等云：「汝等优婆塞！汝等之行，诚属适当，行布萨者须顺行布施，应善守戒〔文〕，不起忿怒，修慈悲心，起居适宜。古之诸贤者只以行一部分之布萨行，得大名称。」佛应彼等之请求，为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈之都梵与王治国时，于其街有名斯奇巴利瓦拉之绅商，持八十亿之财富，最喜行布施之福业。彼之妻、子、僕、婢乃至子牛之羣，于每月六日，皆须营行布萨。

尔时菩萨生于某贫乏之家，为人工作，生活极为凄惨，彼为寻求工作，赴〔绅商〕之家问候，立于一面。绅商问曰：「汝何为而来？」「予思得在贵府工作。」绅商对其他之工作师等来工作时，常云：「任何人于我家工作，须守持戒〔文〕，能持戒者方可工作。」然而对菩萨并未考虑慫恿其守戒。绅商云：「其善，卿可按自己应得之劳金工作。」彼自此以后，忠实尽心，对自己疲劳，毫不介意，为绅商作一切工作。早晨工作，黄昏归家。

某日街中宣告祭祀，绅商呼婢僕等，告曰：「今日为布萨之日，凡在我家工作者，晨间早起炊煮食事，适时进食，然后为布萨行〔之断食〕。」

菩萨亦适时而起，前往工作，但无任何人对彼言及：「今日请行布萨，工作休止。」而其他之工作师则皆晨起进食而后为布萨行者。绅商自己与妻子及使役人等相互营行布萨，而一切行布萨之人等皆往各自之宅，反省戒〔文〕而坐。

菩萨日间尽力工作，于太阳将西沉时归家。尔时，炊事女人与彼洗手之水，付与鉢中满盛之食物。菩萨问曰：「其他之日，此时皆是十分喧闹之声，今日往何处而去？」答曰：「皆为修布萨往自己之宅而去。」菩萨闻而自思：「于多人修具戒者之间，予一人不可止住成为犯戒者。于受布萨之诸友，予亦可得为布萨之仪式。」彼往绅商处寻问，绅商向彼云：「晨起未受者，不能得全仪式，然可允许受半仪式。」菩萨云：「虽然只此予亦愿受。」于是在绅商之下，修受戒〔文〕，施行布萨，入自己之家，反省戒〔文〕而卧。

然于一日之中，未摄少量食物，恰于朝近时间痛如刀割而起。由绅商之处持来种种之药，炊事之女劝彼全部吞下，彼云：「予不能破坏布萨，纵失寿命，亦须坚守。」于是起大绞痛，太阳上昇之时，意识已不能完全控制，众人云：「如是将死。」于是运彼离家而卧。

恰于此时，波罗奈王乘华丽之车，多数伴从相随，巡游街中，抵达此处。菩萨见王之威仪，心起希望，望得王者之尊。

彼以此半分布萨仪式之蔭，移生而住宿于王之第一夫人之胎内。彼女对新胎儿付出〔甚大之〕关心，经十月后产一男子，命名为优陀耶王子。彼成长后，广遂一切诸艺之完成，具回忆其诸生之智。彼思出自己过去之所行，自谓：「此实对予少分所行之果报。」于是不自觉而颂感兴偈。彼于父死时即王位，顾盼自己之威仪与荣耀，仍然颂出感兴之偈。

如是之某日，街中准备祭祀，多数之人等热中于游览。尔时于波罗奈之北门，住有一每日为佣工之人，作运水之工作所得半钱之金，放置于城壁两砖重疊之间，于是仍然作运水工作而生活，彼与一贫穷妇人同居。

彼女向彼云：「街中有祭祀，若君持有少金，予等亦可见大娱乐。」「予持有金。」「君持几何？」「予有半钱。」「在于何处？」「置于北门两砖之间，此处距予住处有十二由旬之处。然而汝手中有几多之金？」「予亦有金。」「如何数量？」「亦为半钱，汝之半钱与予之半钱〔合併〕恰为一钱，于是以一分买鬘、以一分买香、又一分买酒而为娱乐。汝往取汝所藏之半钱。」彼云：「予由予妻得此佳话。」满足喜悦语妇人曰：「汝勿忧心，予往取来。」语毕出行。

具有象力一般之每日佣工之人，既行六由旬，已至中午，脚踏如敷撒熾燃煤炭之热砂上，为得金而喜悦满足，身着古黄衣，耳饰棕櫚叶，面歌面走，向王宫前之广场前进。

优陀耶王开窗而立，注视彼之行状，王自思：「何以彼男，如此正不厌风热，欢喜满足，歌唱而行？予将向彼闻问。」于是为唤彼前来，特遣一男前往。

彼男前往彼所曰：「大王唤汝。」「王对我有何用？予不识王。」彼为使者强行携往而行，见王立于一方。

尔时王问彼而说二偈：

一

地燃如煤炭

土熾似热灰

然汝歌唱行

汝不知热耶？

二

上有太阳烧

下有砂砾热

然汝歌唱行

汝不知热耶？

彼闻王之语，第三之偈：

三

我热不知热

只有热情我

大王！我愿诚然多

由热而非热

尔时王向彼问曰：「汝愿为何？」彼申告曰：「大王！予于北门之处，与一贫乏妇人一同共住生活。彼女问予：『与君祭日为乐，君之手中有几钱？』予答曰：『予之贮蓄放置在北门入口处城壁之间。』彼女曰：『汝往持彼前来，二人共乐。』因此遣予往取。彼女之言，不离我心，予今思出，为使予热爱之热。大王！此即予始终之意义。」

「然汝受此风与热而不厌，汝有如何喜乐之原因，使汝为之歌唱而行？」「大王！持彼贮蓄前来，彼女云『与汝一同为大乐』——以此原因为满足而予歌唱。」

王问曰：「然汝置于北门入口处之贮蓄共有几多？有十万耶？」「无有，大王！」「然则，有五万耶？四万、三万、二万、一万、五、四、三、二、一之金币，半帕达，四、三、二、一钱耶？」然均被否定云：「只有半钱。」「可爱之大王！彼即予之全部财产，予持彼前来，原为与彼女一同为乐而去。为其欢喜，使予受此风热而不为热。」

王是时向彼云：「汝无须受此风热前往彼处，予与汝半钱。」「大王！虽如君言，予仍将取来，予仍不愿弃捨。往取之行，予不停止，予今即往持取。」「汝请归来，以二钱与汝。二钱逐次增加，一亿、百亿乃至无量之财与汝，汝请归来。」王虽言如此，彼仍如此言说：「大王！予愿领受，但俟予再去一次归来。」

于是王以绅商身分及种种身分相劝诱，但彼仍与前言相同。王最后云：「与汝半国，请汝归来勿往。」彼于是承服。王命家臣等曰：「汝等去为吾友剃鬚，沐浴，着华美之服饰，伴彼前来。」家臣依言而行。王分国为二分，以半国与彼，人云：「欲半钱而得北半份」，彼被命名为半钱王。

彼等两王，融和相敬而为政治，某日前往游园，于彼处游乐后，优陀耶王头着半钱王之膝，横卧而寝。当彼沉眠之间，伴随人等各自为应为之娱乐，前往各处。半钱王自思：「长时以来，予何可只有半国，不如杀彼，予自为王。」于是拔刀欲刺杀之，然彼再思：「此王使我凄惨贫穷之人，与彼自己为同等之身分，立为绝大之王者。今杀如是有名誉之布施者等行为，为予之起欲，实属不宜之所行。」如是彼又恢复正气而收刀。然彼同样二度三度浮起恶心，于是自思：「予今几度起意念，遂将敢为如是之罪业！」彼投剑于地上，唤醒优陀王曰：「大王！请王宥我。」彼平伏于王之足下。王曰：「予友！卿我彼此之间，均无任何谬误。」半钱王曰：「大王！予有如是如是之罪恶。」「予友！予宥汝过，汝如希望，即请为王，予愿为副王奉仕于卿。」彼云：「大王！予之所愿，非为王土，何以故？予起恶欲，将堕恶处。王土为王所有，惟请王取之，予愿出家，予已善见爱欲之根本。何以故？彼对欲望之人增长故。予自今以后，已不再兴此欲望。」于是彼颂感兴之偈而唱第四之偈：

四

爱欲！我见汝根本

爱欲！汝由意同生

我不兴欲望

爱欲！如是汝不生

如是述已，更为爱欲所繫之大众等说法，说第五之偈：

五

少欲不满足

多者难满足

无智语可哀

眼觉善洞察

彼如是向大众说法毕，向优陀耶王奉献其国，面浮泪水，捨弃哭泣之大众于后，入雪山出家，得禪定与胜智力。

彼出家时，优陀王以以上之一切作感兴偈颂唱第六之偈：

六

此为我之少行果

到达伟大之所得

惟彼梵志善所得

彼之出家欲贪捨

然就此等诸偈，任何一人亦不解其意。某日，王之第一夫人问彼偈之意义，王无任何言语。然于彼有一御用名甘伽玛拉之理髮师，彼剃王之鬚，最初以剃刀剃之，然后拔毛而握髮。王于其以剃刀剃时，心情愉快，然拔毛之时感觉疼痛。彼（王）于最初之时，有愿闻理髮师有何愿望之心，但后来之时则思欲刎其颈而杀之。

如是，某日，王对王后说事之经过。王曰：「予后！予之御用理髮师，实甚愚蠢。」后云：「大王！如之何为宜？」王云：「命其最初拔髮，然后为剃刀剃之。」于是彼女唤理髮师告曰：「汝今后为王剃鬚之日，王欲汝最初拔髮，然后为剃刀剃之。而王问汝『有何申愿』时，汝向王言：『大王！此外予无其他愿望，惟愿使予闻王感兴偈之意义。』汝如此说，予将与汝诸多财宝。」

彼云：「甚善。」加以承诺。当剃鬚之日，最初拔毛，于是彼为王所问：「甘伽玛拉！汝之作法，今日非最初之举耶？」「大王！理髮师等亦有新奇方法。」于是最初拔髮，然后为剃刀剃之。

王问：「汝有何愿望？」「大王！予无餘外之愿，惟愿闻感兴偈之意义。」王耻于语自己贫乏时之所行，王告彼曰：「于汝之此愿有何利益？汝可申述其他志愿。」「予只此志愿，请王告我，大王！」彼（王）畏作虚语，乃曰：「甚善。」王与承诺，依照酢味粥食本生谭〔第四一五〕中所述，整备一切，坐于宝座曰：「甘伽玛拉！予于前生，仍然住于此街。」于是说明一切前生之所行。「予依此事情而唱半偈，而今予友出家，予依然怠惰，为一王者，依此理由，述后半之偈。」王为述此感兴偈之意义。

理髮师闻此自思：「以半布萨行而真正获得此为王之幸福，诚然善须当为。如何？今予亦欲出家，求自己心之所依。」于是彼对亲戚与财富之一切包围，完全捨弃，只向王告以出家之事，往雪山作出家仙人而出家，依观「无常、苦、无我」之三相，增长观智力，善成独觉，持超人力所生之鉢及衣，住醉山中五六年已，彼云：「今将往会波罗奈之王。」于是乘虚空往彼处，坐于游园华美之石上。

守园者善见分别识彼，向王报告：「甘伽玛拉已成独觉，乘虚空而来，坐于园中。」王闻之曰：「予向独觉问候。」于是急忙出迎。王母亦与王子（今之王）一同出迎。

王入游园，向彼问候，于一方相伴而坐。彼与王互相交谈：「梵与！尔今如何？不放逸耶？依法为政治耶？励行布施等之福业耶？」彼直呼王名与之交谈。

王母闻此怒曰：「此出生卑贱之理髮师——剃鬚之子孙，不知自己之事。予子乃大地之主，生而为刹帝利族之人，而彼竟直呼其名『梵与』。」于是述第七之偈：

七

诸苦行者捨恶业

诸苦行者捨其性

今依苦行胜一切

今日呼叫梵与名

王遮拦其母，宣说独觉之德，说第八之偈：

八

眼边实得见

彼具忍与柔

诸民之所敬

王者须敬礼

在王遮拦王母之时，其餘大众起立云：「如此卑生者竟呼大王之名，实不相合之至。」王斥大众，语彼功德之故事，说最后之偈：

九

汝等切勿责独觉

彼学牟尼牟尼道

盖彼善得渡大海

得渡可至无忧行

王为斯语，向独觉恭敬问候，王云：「尊者！请宥我母。」「大王！予皆为宥恕。」王之伴随诸人皆乞宥恕。王愿彼承诺停留于自己之宫殿，但独觉不允，于王等一行立于眼前之际，昇至虚空，与王说诫法后，往香醉山而去。

结分

佛述此法语后，佛言：「如此次第故，汝等优婆塞，应行布萨行，实为有价值之事。」于是佛为作本生今昔之结语：「尔时之独觉入般涅槃，半钱王是阿难，第一夫人是罗睺罗之母，而优陀耶王即是我。」

四二二　支提本生谭

〔菩萨＝婆罗门〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对提婆达多落入大地中之事所作之谈话。此事恰于当日之讲堂中提起之话题。「诸位法友！提婆达多善为谎言，落入大地之中，生入无间地狱。」佛出问曰：「汝等比丘！抑为何语而坐？」「实为如是如是。」佛言：「汝等比丘！彼非自今始，前生即有落入大地之事。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，〔世界成立〕之最初劫时，有寿命不可计数之摩訶三摩多王。其子曰卢遮，卢遮之子曰瓦罗卢遮，其子曰迦儒耶那，迦儒耶那之子曰瓦罗迦儒耶那，瓦罗迦儒耶那之子曰乌婆娑他，乌婆娑他之子曰曼陀多，曼陀多之子曰瓦罗曼陀多，其子曰遮罗，遮罗之子曰乌婆遮罗，又阿娑奢罗亦为其名。彼于支提王国之苏提瓦底市执政，具足四种神通：即飞翔虚空中而行，有四天子由四方持剑守护，由体内出旃檀香之香气，由口中出青莲华香之香气。

彼有一婆罗门之司祭官名迦毘罗，而此迦毘罗婆罗门之弟名库拉卡兰巴，为与王在同先生之家修学之幼年朋友。王为王子之时，与彼约束：「予即王位，与汝司祭官之位置。」

彼虽即王位，但不能免其父王之司祭官迦毘罗婆罗门之职，而司祭官每于自身亲往奉仕〔王〕之时，王对彼礼敬有加，给慇勤之所作。婆罗门警觉自思：「王盖与同年辈诸人相合，予愿请王允许出家。」于是向王申述：「大王！予已年老，家有予子，请王以彼为司祭官，予即出家。」于是使其子就司祭官之位置，而彼入王之游园，出家为出家仙人，生禪定与神智力，依赖其子仍住于彼处。

库拉卡兰巴因彼虽出家，而未将位置让彼接替，心中怀恨，某日于心情愉快谈话之时，王问彼曰：「库拉卡兰巴！汝尚未就司祭官之位置。」「唯然，大王！予尚未就，予兄尚在。」「汝兄非已出家耶？」「予兄虽然出家，位置已交付其子。」「然则，汝可为之。」「大王！应代相传以来，位置由兄取得，予自不能承继。」「如此，予使汝为兄，而使汝兄为弟。」「大王！如何为之？」「予可为谎言。」「大王！予兄成就伟大无比之法，持有智明，彼将以无比之法，欺瞒于汝，汝之四天子守护即将消夫，由体与口所出之香将成恶味，汝不能飞翔而由空中落下，立于大地，继而将入于大地之中。于是一切将不能如汝之言而为。」「汝莫作如是思考，予能为之。」「何时为之？」「自今七日之间。」

王之此语，扩展于市之全体，民众之间，均起欲知究竟之心：「据闻吾王说谎，年老为年幼，年幼为年老，而司祭官位置交付与年轻者。究竟说谎者为何种之人，为青色耶？抑为黄色中之色耶？」

尔时，据云，世间皆说真实之言，而说谎如是云者，诸人尚无所知。

司祭官之子亦闻知此语，对其父言曰：「父亲！人言王为虚妄语，使汝为年少，以予等之位置，让与叔父。」「吾子！王虽为虚言，但不能夺我等之位置。然则，彼究于何日为之？」「据谓由今日至七日之中。」「如此，尔时告知于我。」

于第七日，民众欲见王之谎言，齐集于王宫前之广场，行列相疊。子往告知其父。

王着美服出来，立于大众正中广场之空中；修行者（原来之司祭官）亦乘空来至彼处，于王前扩展皮之坐具，于空中结跏趺坐已，向王曰：「大王！予闻王以真实为虚，以年幼为年老，思欲与彼位置，然否？」「唯然，尊师！予为如是。」

尔时彼諫王曰：「大王！谎言为可怕之功德破坏者，将使堕四恶趣。盖王为谎言，即为杀法者，王如杀法，自将被杀。」于是唱第一之偈：

一

王若杀法实被杀

若不杀法无杀业

如是王如不杀法

被杀之法不杀卿

而后彼续諫王告曰：「大王！王语谎语，将失四神力。」于是为说第二之偈：

二

因王言谎语

四天子将去

且口生恶息

不飞翔于天

人有自觉者

答他之所问

王闻之甚恐怖，往见库拉卡兰巴，然彼向王曰：「大王勿畏，予于最初即已对王说明。」

王虽闻迦毘罗语，但彼仍按自己之言推进，彼云：「尊者！卿年居下，库拉卡兰巴年长。」于彼谎言之同时，四天子云：「此谎言者不受保护。」于是弃剑于王足前而消失，而由王之口中喷出如腐败之牝鸡卵，由体内发出如便所喷出之恶臭，由空中立即落于地上，四神力一切消失。

如是司祭官对王曰：「大王勿恐，若王语真实，则一切为王复原。」于是说第三之偈：

三

若王说实语

大王！原复如旧观

若王为谎语

王！支提！将落于地中

彼云：「大王！请观，王以最初之谎言已消失四神力，请王思之，而今尚能收回。」虽如是言，王曰：「如是卿欲欺我。」于是语谎言，王之足踝已落入地中。

但婆罗门仍对彼云：「大王！请再思之。」于是说第四之偈：

四

彼旱时不雨

不该雨而雨

人有自觉者

答他之所问

如是彼云：「谎言之报，足踝已入地中，请再思之，大王！」于是述第五之偈：

五

若实说真实

大王！原复如旧观

若王说谎言

王！支提！将落入地中

然彼三度说谎言：「尊者！卿年居下，库拉卡兰巴年长。」此时王膝已入地中。于是彼云：「大王！请再一度思之。」为说第六之偈：

六

彼舌如蛇舌

蛇舌有二叉

为人之所问

故意答他者

七

若实说真实

大王！原复如旧观

若王说谎语

王！支提！更将落地中

彼述此二偈，谓王曰：「而今尚能回返。」

但王不採其言，仍云：「尊者！卿年居下，库拉卡兰巴年长。」王四度说谎言，腰已入于地中。于是婆罗门向彼云：「大王！请再思之。」又为说次二偈：

八

彼舌如鱼舌

大王！有舌如无舌

为人之所问

故意答他者

九

若实说真实

大王！原复如旧观

若王说谎语

王！支提！更将落地中

但彼（王）五度言谎语云：「尊者！卿年居下，库拉卡兰巴年长。」王之脐已落入地中。因此，婆罗门向彼再陈述云：「大王！请再度思之。」为说次之二偈：

一〇

彼应生诸女

家不生诸子

为人之所问

故意答他者

一一

若实说真实

大王！原复如旧观

若王说谎语

王！支提！更将落地中

但王不採用其言，六度说同样之谎语，胸已落入地中。婆罗门更谓：「大王！请再思之。」为说次之二偈：

一二

子不愿在家

出向诸方去

为人之所问

故意答他者

一三

若实说真实

大王！原复如旧观

若王说谎语

王！支提！更将落地中

彼（王）因与恶友相交之过，仍不採用彼之言语，第七度仍为同一之言语，于是大地向彼开口，由无间地狱上来火焰，捕彼而去。

一四

彼王为仙咒

原为行空者

定时埋地中

彼为卑劣者

一五

因欲望入心

诸贤不讚叹

居心不恶者

真实语相应

以上二者为现等觉者之偈。

民众等对支提国王非难仙人而又说谎，以致落入无间地狱充满恐怖。

王之王子前来曰：「愿为我等之救助。」婆罗门谓曰：「汝等之父杀法而为谎言，非难仙人，堕入无间地狱。盖杀法者必自杀，汝等已不能栖于此处。」对最年长者曰：「汝由东门出，得见全白之象宝，至七处之地，以彼为目标，经营此市而止住。名此市为『象之城』。」

继唤次子云：「汝由南门出，直行见全白之马宝，以此为目标，经营彼处之市而止住，名彼市为『马之城』。」

继又唤第三之子云：「汝出西门，直行见有鬣之狮子，以此为目标，经营彼处之市而止住，名彼市为『师子之城』。」

继又唤第四之子云：「汝出北门见一切皆以宝石製造之车轮，以此为目标，经营彼处之市而止住，名彼市为『北般闍罗城』。」

继又唤第五之子云：「汝不能住于此土，由此城中所建之大塔出往西北方向直行，见两山相击，发出达陀罗之音声，以此为目标，于彼处经营城市而住，名其市为『达陀罗城』。」

彼等五人依言从往目标，于彼场所，各营城而住。

结分

佛述此法语后，佛言：「汝等比丘！提婆达多非只今日，前生即为谎语而落入地中。」于是佛为作本生今昔之结语：「尔时之支提国王是提婆达多，迦毘罗婆罗门即是我。」

四二三　根本生谭

〔菩萨＝仙人〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对为先妻诱惑之人所作之谈话。据传，舍卫城中有一男子，闻佛说法，彼思：「住于家中，不能修得十分满足且十分清淨之修行，须于善领导人之教团中出家，以求苦之绝灭。」于是将家中之财产悉数与其子女，恳愿向佛出家，佛亦使彼受出家仪式。

然彼与教授师、戒师共同行乞时，彼为新入团者，参加多人比丘之中，于俗家或道场，不能获得席位，不过只得坐椅或长凳，坐于教团新发意者之旁边，食物只能获得以匙突出捞取无饭块之粥饭，或是糟臭乾硬之米饭，及焦糊乾燥之青菜，而并无滋养程度之物。

彼持自己所得之物，前往先妻之前。于是彼女取彼之鉢，向彼问明之后，捨彼鉢中之食物，与以善製之粥、饭、汤汁、咖哩等。彼人为味欲所繫，难以捨先妻而去。彼女自思：「彼真为予所引诱耶？予将试彼。」

如是某日，以一貌丑男人，以白土节身使坐于家中，更为彼招来数人，与以饮食之物，彼等边食边乐而坐。家中门前，车上繫牛，尚有一车使之停放，而自己则坐于私室，烧製菓子。

彼人前来立于门前，一年长之男见曰：「夫人！一长老立于门前。」「与之相告，请与辞退。」「尊者！请往他处。」年长者反复一再言说，见彼仍不行：「夫人！长老不去。」

彼女出来，展开窗帘，向外眺望：「予子之父。」女且言且行，向彼问候，取鉢入家，且使饮食。食事终了，再续问候，谓老人曰：「尊者！卿现在为可成就涅槃之圣者。我等至今始终未往他家，然无夫之家，家庭生活不能成立，我等将往他家，行往远地，卿亦劳力精进。若以予言为障碍，尚乞原宥。」老人闻此，如心胆破裂。

尔时彼曰：「予不能捨汝，汝勿他往，予将还俗，将衣物送往如是如是之处，还其衣鉢，我将归来。」彼女首肯云：「谨如君言。」

老人往精舍，向教授师及戒师还其衣鉢，彼等问曰：「何故如是？」答云：「不能捨予先妻，我欲还俗。」于是彼等因彼心厌，携彼来至佛前申告：「世尊！彼心不安，意欲还俗。」尔时佛向彼问曰：「汝心真实不安耶？」「世尊！是为真实。」「何人使汝心不安耶？」答云：「为予先妻。」佛言：「比丘！彼妇人为汝不利益之本。前生为彼脱失四禪，受大苦痛，赖予而由苦得免，得恢复禪定。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日波罗奈都梵与王治国时，菩萨以王之司祭官之缘，宿于彼婆罗门女（妻）之胎中，而其诞生之日，全市之武器皆烧，因此其名为光守护者。彼成长后，于得叉尸罗学一切诸艺，彼于王前显示才干后，捨其位，于无人得知，由正门出行，往阿兰若，于萨伽达提耶地方之伽维陀迦僧院为出家仙人而出家。生禪定与神通力，彼住于其处时，数千仙人奉侍于彼，有同住者甚伙，并有七人之年长弟子。

彼等之中，有名萨离萨拉之仙人，离去伽维陀迦僧院于苏拉吒国之甘水河岸，为数千之仙人围绕而住；有名绵第萨拉仙人于为帕伽卡王所征服之拉姆巴秋拉迦村附近为数千仙人围绕而住；有名鉢跋多之仙人于阿腊毘国附近为数千仙人所围绕而住；有名黑执天仙人于阿槃提之南方地方大岩石附近为数千仙人所围绕而住；有名奇萨瓦洽仙人，只一人住于丹达奇王之昆巴瓦底市附近园中；然有阿努席萨修行者，为菩萨之侍者住于其前；有名那拉陀之仙人，乃黑执天仙人之弟，只一人住于中国之阿兰伽拉山脉之间岩窟之内。

然由此阿兰伽拉山路程不远之处，有一人烟稠密之村，其间有大河，多人于河中沐浴，有最上容色之美人等对诸人不断诱惑，坐于河岸之上。那拉陀修行者见其中之一人，心神完全被其吸引，失去定力，饮食不进，气力衰微，任受烦恼之支配，七日之间，只有寝卧。

尔时彼兄黑执天，由禪定力，了知其事，乘空而来，入于岩窟。那拉陀见彼：「兄如何来此？」「因汝不健，特来看护。」然彼对其兄云：「兄言无有理由，空言虚语。」彼竟以谎言相责。其兄自思：「予不能使彼断念。」于是携来萨离萨拉，绵第萨拉，鉢跋提萨拉（即鉢跋多仙）前来，然对方对彼等三人亦以谎言相责。于是黑执天仙人自思：「予往伴萨拉般伽大师（即光守护者）前来。」于是乘空而往伴大师前来。

彼大师到来见彼，知其任根性之支配，大师问曰：「那拉陀！汝不可放任受诸根之支配。」对方闻此语后，更后起立云：「如是，吾师！」大师曰：「那拉陀！任根支配诸人，于现实之生涯枯萎且将受苦，于次一生涯将堕地狱。」于是为述第一之偈：

一

那拉陀！人为有爱欲

任根支配者

失现来二世

生涯只枯萎

那拉陀闻此问曰：「大师！追求爱欲，乃为乐事，如斯乐事，何以云苦？」萨拉般伽向彼云：「如是，请与听闻。」为唱第二之偈：

二

乐之后即有苦

苦之后即有乐

由乐彼又得苦

应求无上之乐

那拉陀云：「吾师！此苦不能耐尽，到底不能忍受。」于是菩萨向彼云：「那拉陀！盖于苦起之上，必须忍耐。」为唱第三之偈：

三

有苦须忍耐

不可随苦转

贤者当如是

得乐获瑜伽

彼云：「吾师！爱欲之乐为最上之乐，予不能捨彼。」菩萨云：「法不可以任何理由弃捨。」彼说第四之偈：

四

诚为爱欲之故

亦为利害得失

汝所为者下落

远离诸法不得

如是萨拉般伽依持四偈说法时，黑执天仙人诫自己之弟，唱第五之偈：

五

家居多苦恼

聚集财亦然

多为布施行

绝尔利之患

佛知以上那拉陀之事已为黑执天仙人说得，佛现等觉者而为述第六之偈：

六

如是黑执天

汝云贤者事

诸根善护人

从此无恶事

此时萨拉般伽呼唤彼（那拉陀）曰：「那拉陀！今所说者，汝应听闻。人若最初不为应为之事，彼如往森林中年少者，成为有悲有忧之人。」于是为说过去之事。

——昔日，迦尸某邑，有一婆罗门之年少者，貌好且具有强如象之力，彼思：「予营农业诸事以养父母，将为如何之人？持有妻子，为布施等福业，又将成为何等之人？（否，）予不养任何人，亦不为自己之福业，予入森林，杀鹿等以自养。」于是彼以五种武器随身，往雪山杀种种之鹿以噉食，于雪山深处威达瓦河岸，入于四周有山之大山谷，于彼处杀鹿，食火焙之肉以度生。彼思：「予不能永久强壮，力弱之时，亦不能于森林中彷徨。于现今之中，将种种之种类鹿赶入山谷，结立门户，当予不能于森林中彷徨散步时，可随心杀鹿而噉食。」于是彼依其计划而行。

然彼时过去已（老之）时，彼之工作亦终了，于是现实之苦感切实发生：自己手足不能任意，各处彷徨，亦不可能；不仅此也，食物、饮物且亦不见；体亦尽萎，宛然为一活死人。夏季身体亦如大地同样污秽，皱纹满面，容貌枯萎，组织衰颓，终日只为大苦所恼。

如此度日之间，尸毘国之尸毘王欲往森林中食火焙之肉，遣国家之宠臣等，携带五种武器，入森林中，杀鹿食肉，渐次来至右列之地方，见右列之男，虽然恐怖，而鼓起勇气问曰：「可爱之男人！君为何人？」「贵君！予为活死人，受自己所为之业果。贵君为何人？」「予为尸毘王。」「何为来至此处？」「为噉鹿之肉。」时彼向王曰：「大王！予亦实为同一原因而来此处，成为一活死人。」于是详述苦之事实向王说明而述以下残餘之诸偈：

七

尸毘王！我如被敌捕

落入敌之手

熟练于狩猎

结婚与家小

弃离我而去

此生受自业

八

我如千倍失

身内无所依

远离诸圣法

恰如活死人

九

乐欲使他苦

我堕此境中

乐不得上行

如同向火人

而如是语已，更云：「大王！予因自己乐欲而使他苦，于现生之中，如活死人。大王！请勿为罪业，君回自己城中，多营布施等福事。」王依言而行，善满得昇天之道。——

萨拉般伽大师说此事件之故事，使修行者恢复正气，彼修行者因彼大师之言，心起恐怖，向大师敬礼请恕其罪。普修十种一切入，善复已失之禪定。于是萨拉般伽大师不许其住于此处，而伴彼回归自己之僧院。

结分

佛述此法话后，说明圣諦之理——说圣諦竟，心中不安之比丘得安住于预流果——于是佛为作本生今昔之结语：「尔时之那拉陀即是今之失去安心之比丘，萨离萨拉是舍利弗，绵第萨拉是迦叶，鉢跋多是阿那律，黑执天是迦旃延，阿努席萨是阿难，奇萨瓦洽是目犍连，而萨拉般伽即是我。」

四二四　燃烧本生谭

〔菩萨＝王〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对无有比类之布施所作之谈话，其无有比类之布施，依大典尊经之注释有详细之说明。于供养日之第二日，于法堂中，生起话题：「诸位法友！拘萨罗王据详细思惟，了知福田，以佛为上首，向圣者僧伽供养绝大布施。」适佛入来问曰：「汝等比丘！为如何话题，集坐于此处？」「实为如是如是之缘由。」佛受此〔次第〕之说明而言曰：「汝等比丘！王审思之后，于无上福田树立布施，无何不可思议，昔诸贤者亦于善思之后，供养布施。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，苏尾罗国之楼鲁瓦城有巴拉达大王，王不破十法，以四摄事摄受人民，对大众立于父母之位置，对贫乏人、行旅者、乞食及乞求供养者等为大布施。王妃萨姆达维伽耶第一夫人，更是十分贤明，为智慧成就之人。

彼〔王〕一日视布施堂自思：「予之布施施与不持戒之贪欲者，不为上施，予欲供养持具足戒之独觉，乃为第一有价值之布施。彼等住于雪山地方，然何人能伴来招待彼等？予将遣何人前往？」将此目的与后言谈。

后对彼曰：「大王勿忧！我等当具备供养之布施力、持戒力、真諦力，送花邀请诸独觉，彼等来王之傍时，具备一切必需品，与以供养布施。」王曰：「甚善！」与以首肯。于是击鼓巡迴通知：「全市住民，应善持戒。」王自身与周围人等亦共同修行布萨诸务，供养大布施，执充满须摩那花之金笼由高殿降下，立于宫廷前之广场，五体投地，对东方敬礼告述曰：「敬礼东方诸阿罗汉，若我等有何等之德，垂慈我等，请受纳我等食物供养。」〔日间七时（由寅至申）〕，人手各撒一杯鲜花。然东方无有独觉，次日无一人前来。

第二日向南方敬礼，然由彼处仍不见来；第三日向西方归命，然仍不来。第四日向北方归命，为归命礼后曰：「住雪山北方诸独觉，请受我等食物供养。」于日间七时，人手各撒一杯鲜花。鲜花飘散落至难陀姆拉山窟五百独觉之上，彼诸独觉熟思之结果，知招待自己等之事实，翌日，诸独觉等，集议语七人之独觉：「国王招待君等，应向彼垂慈。」

独觉等由空中而来，降落于王之城门处。王见彼等，心生欢喜，寒喧恭敬，登上高殿，表绝大敬意，供养布施。而于取食行事终了之时，翌日复翌日，同一作风招待至第五日，〔合计〕为六日之食施，于第七日具备一切必需品供养布施后，准备黄金鏤刻之寝台椅子，始自三衣乃至沙门一切用品，放置于七人独觉等之前，恭敬而言曰：「此等之物品以为君等之供养。」而于彼等取食终了时，王与王妃二人恭敬敬礼而立。于是彼等表示欢喜之意，一行之上首长老说以下之二偈：

一

慳吝家被燃

何物皆取出

于彼有利益

烧之则皆非

二

如是之世界

为老死所烧

取出行布施

能施不被烧

如是上者长老表示喜意，向王诫曰：「大王！慎勿放逸。」然后飞翔于上空，直接通过高殿之天顶，至难陀姆拉山窟降落。而施捨与彼长老之必要物品，与彼共同飞翔于上空，至山窟降落。王与后全身充满欢喜，如是于彼去后，餘者诸人亦各说偈：

三

向得法人行布施

善供勇猛精进人

彼能越过地狱河

死后上行诸天处

四

布施相等于战斗

少数亦能胜多数

少数有信行供养

彼于后世有善乐

五

善逝思虑叹布施

现世供养诸人人

彼等所施有大果

恰于良田撒种子

六

行为勿害诸众生

勿从麤言为罪行

人讚慎行无邪勇

人有怖畏不作罪

七

较劣之圣行

善生刹帝利

中等生于天

最上被淨化

八

种种布施被讚叹

法句更胜于布施

往昔近世为证明

具慧有情入涅槃

如是一人一人以偈表示喜意，同样诸必需品亦共同飞去；如是第七之独觉亦表示喜意，向王劝说不死之大涅槃，告诫王勿懈怠，与上述同归往自己之住所。王亦与后相伴，于一生涯供养布施，充实至天界之道。

结分

佛述此法语后，佛言：「如是诸贤者亦善审思供养布施。」于是为作本生今昔之结语：「尔时之独觉已完全涅槃，萨姆达维伽耶是罗睺罗之母，巴拉达王即是我。」

四二五　非处本生谭

〔菩萨＝修行者〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对一心中不安之比丘所作之谈话。佛问此比丘：「比丘！闻汝心不安为真实耶？」「世尊！是为真实。」「是何缘故？」「为有烦恼故。」佛言：「妇人者，不知恩、卖友、不守信用。昔日有贤者，每日与千金犹不能满足，彼女一日不得千金，即攫捉彼等之颈而与逐出，妇人为如此不知恩者。不可为彼女等而落入烦恼。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，于波罗奈都梵与王治国时，其子梵与王子与波罗奈长者之子名大富儿为游玩之伴侣，不仅友谊甚好，且在同一先生之家，学习诸艺。王子于父歿后，登上王位；长者之人，仍在其处。

然波罗奈街中有一美貌之娼妇，彼女为美人，甚为繁昌，长者之子，每日与以千金，常时与彼女一处相乐。父亡得长者之位置以后，仍不相捨，一如原状，每日与千金相乐。彼每日三度往王处奉仕，某日，彼于黄昏，出往王处，与王谈话之间，日已西沉，天光暗闇，彼由王宫出来，彼云：「予已无返家时间，将往街中娼妇之家。」于是遣回使者，只一人进入彼女之家。

然彼女见彼云：「施主！汝持千金而来耶？」「今日来此相会时间不巧，予不返家，遣归僕等，只予一人前来，然明日与汝二千金。」彼女思考：「若予今日与以承诺，他日又将空手而来，如此予将无金；予今日决不与承诺。」于是向彼云：「贵君！予等不过为一娼妇，予等无有千金为酬不能苟且从事。汝请持千金来。」「明日加倍持来奉上。」如是屡次请求。

街之娼妇命下婢曰：「汝等攫捉此辈之颈，推出关闭门户。」彼女等依言而行。

彼乃自思：「予为彼女费八百万金，然彼女只一日见予空手而来，攫颈而推出。此妇人为如何之罪恶无耻，不知恩而卖友者。」彼对妇人之不德，沁沁沉思，遂离欲产生厌想，俗家生活已不得满足，于是彼思：「予将如何？自今日起与俗家生活从此绝缘出家。」于是彼不返家，亦不谒王，出城往入森林生活，于恒河之岸，立一淨居，出家得禪定及神通力，食林中树根及果实，于彼处自营生活。

王不见彼问曰：「予友现往何处？」街中娼妇之行为，城中尽人皆知，于是左右向王申告事实，「缘因如是，王之友人，耻不还家，入森林生活出家。」

王唤街之娼妇前来：「闻汝只一日未获千金，攫予友人之颈而追出，此真实耶？」「大王！是为真实。」「汝罪恶深重之妇，速速往予友之处所，伴彼前来，如不能伴来，汝即无命。」

彼女闻王之言恐惧，乘车率诸多伴侣出城，探求彼之行所，得其消息，往彼处问候：「施主贵君！予盲目愚钝，铸为过错，尚乞忍宥，二度不为如是。」彼云：「甚善！予宥汝，予对汝无怒。」彼女云：「若汝请听，与予同乘回城，而返城之时，予愿将家中之金，悉数奉上。」彼闻彼女之言，语之曰：「汝妇人！予今不能与汝同行，然若不得已之事在世出现时，彼时将往。」于是为说第一之偈：

一

恒河水如静白莲

鸽鴣色白如珍珠

阎浮树结多罗果

彼时实即为彼时

然而彼女闻此语再度请求云：「请返回城，与予同乘。」彼告云：「他日一同前往。」女曰：「何时？」彼云：「如是如是之时。」于是唱残餘诸偈：

二

若龟具有毛

织成三重衣

亦成冬之被

实即尔时归

三

若蚊具有齿

善建瞭望塔

坚固不少动

实即尔时归

四

若兔具有角

善能作梯子

得有昇天用

实即尔时归

五

若鼠上梯子

不断在啄月

善使罗睺落

实即尔时归

六

若为蝇羣行

荒饮满酒樽

止住燃炭上

实即尔时归

七

若驴具赤唇

面貌美〔如花〕

善舞且善歌

实即尔时归

八

诸鸟共诸梟

窃窃为私语

喃喃互喋喋

实即尔时归

九

若嫩树之叶

遮蔭甚坚固

碍雨又碍风

实即尔时归

一〇

若为一小鸟

能持香醉山

用嘴啣山行

实即尔时归

一一

若有航海舟

机具绳索共

有儿善持行

实即尔时归

如是大士只举此等不得有之事，说十一偈竟。

街之娼妇闻此等语，愿大士宥恕，往城中谒王，申告其事，愿王恕命，王亦恕其罪。

结分

佛述此法语后，佛言：「汝比丘！如此之妇人，为不知恩、卖友者。」佛为说明圣諦之理——说圣諦之理竟，彼心不安之比丘达预流果——于是佛为作本生今昔之结语：「尔时之王是阿难，修行者即是我。」

四二六　豹本生谭

〔菩萨＝修行者〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对一隻牝山羊所作之谈话。某时，目犍连长老止住于为山环绕只有一入口山窟之住处，而恰于入口近处为彼之经行处。尔时山羊之牧者等，相互言曰：「山羊皆在此处游息。」将羊追入山窟，自己等任意游乐。

如是某日之黄昏，彼等前来收赶山羊而去，但有一隻牝山羊远离游玩，彼未见山羊等离去，只有〔单独〕落后。突有一豹见落后离去之〔牝山羊〕，思欲吞食，而立于山窟之入口处，牝山羊环视四周，忽见彼豹，心中自思：「彼为杀我噉食而立，若予改变方向而逃，予即无命，莫若为人之作风为宜。」彼向豹猛然跳跃，顿足向豹之立处作欲捉豹之状，然后急逃而入于山羊羣之中。

长老见彼等之所作，翌日，往告如来：「世尊！彼牝山羊如是之所为，彼以自己之善巧方便，努力而免遭豹〔灾〕。」佛言：「目犍连！今只此次豹未能捉得山羊，然于前生，山羊泣叫而为豹所杀。」佛应彼之请，为说过去之事。

主分

昔日，菩萨受生于摩揭陀国某邑大富〔者〕之家，成人之后，断爱慾为出家仙人而出家，得禪定与神通力，长住雪山地方。为求盐与酢，入王舍城，于山窟建庵而住。

尔时，与今恰为同样之事，某日，山羊牧者等使山羊游息之时，与今之同样有一隻豹见一落后而行之牝山羊而欲食彼，立于山窟之入口，而牝山羊亦见到彼豹，彼思：「予命休矣，今设一方便，与豹善为妥协，使豹心柔软，以保性命。」于是由远方与彼交谈，向彼接近，说第一之偈：

一

伯父！卿之量好健康善

卿之安宁又如何

卿之安宁如母语

我等愿卿得安宁

豹闻此自思：「此一狡猾之羊，竟称予为伯父，企图朦混，彼尚不知予之狞猛。」于是说第二之偈：

二

踏予尾者汝山羊

牝山羊！伤及我者汝又为

彼女今更语伯父

彼思由此可倖免

牝山羊闻此云：「伯父！卿莫作是言。」于是说第三之偈：

三

卿面向前坐

我来面对卿

卿尾向后方

如何我能踏？

于是彼告牝山羊曰：「牝山羊！汝言云何？予之尾无处不有。」为说第四之偈：

四

凡及四大洲

海山诸方所

限内皆我尾

如何汝得避？

牝山羊闻此自思：「此恶徒对甘言不入耳，今为敌人与彼相谈。」为说第五之偈：

五

先者父母与兄弟

曾经告我如斯言

恶者之尾长且锐

我便飞来由虚空

时豹语山羊曰：「予知汝由虚空来之事实。然如是来时，乃为破坏予之食物而来者。」于是说第六之偈：

六

牝山羊！汝紧闭汝口

见汝通虚空

鹿羣逃散行

我饵为汝坏

牝口羊闻此，畏缩死之恐怖，口实亦不能出言，哭泣叫唤曰：「伯父！请勿为暴乱之行，切望饶我之命。」然而对方乘其啜泣之际，捉其肩杀而食之。

七

豹为吸血者

懦泣牝山羊

叫唤空鸣喉

恶者无善语

八

恶者无可导

无法无善语

勇与恶者战

恶者不喜贤

此二者为现等觉者之偈。

修行者（菩萨）对彼等之行一切皆见。

结分

佛述此法语后，作本生今昔之结语：「尔时之牝山羊正是今之牝山羊，豹正是今之豹，修行者即是我。」

第十篇

四三九　四门本生谭

〔菩萨＝诸神之王〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某恶口比丘所作之谈话。此故事已于第九篇初头之本生谭详述。于是佛问：「人云汝为恶口比丘，为真实耶？」彼云：「是为真实，世尊！」佛言：「比丘！汝前生不从顺，不从贤人之言，触剪刀之轮。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，迦叶佛之时，在波罗奈都有八亿财产豪商之子名知友者，彼之父母虽已达须陀洹，但彼为破戒不信之徒。其后父死时，家财监护人其母云：「爱子！汝之人生，难以完成，多与施物，持戒行布萨，听闻佛法。」然彼答曰：「母亲！予无施物之必要，母可不必言，予亦随意能为。」然至布萨会某日之事，对此大言之徒，母云：「爱子！今日为特定布萨会之日，汝应往布萨会实修勤行，于精舍终夜听闻教法，予与汝一千金币。」彼欲得金币，应允实习布萨会之勤行。朝食后往精舍度过一日，夜间对教法一句亦不入耳，于某场所，横卧而眠，翌日晨起洗面还家而坐。

然其母自思：「今日予子前往听闻教法，必与长老说教者相伴而归。」于是准备粥与嚼食噉食，设席以待彼之归来，但彼子唯独自而归。母见而问曰：「爱子！何故未伴说法者而来？」子曰：「予无需有说教者之必要。」「如是吾子饮粥。」然彼云：「母与我约束与我一千金币，须先与我，而后饮粥。」母云：「爱儿！汝先饮粥，然后汝得千金。」彼续云：「得千金后，再行饮粥。」于是母以千金置于其前。彼于饮粥后，取千金之财袋，开始营商，不久即储有二百万金。

尔时彼思起准备一船，赴海外贸易，彼将船预备妥当后，语其母曰：「母亲！予将乘船赴海外贸易。」母禁止彼曰：「爱儿！尔为独子，我家财宝甚多，出海颇为危险。」然彼曰：「予已决定成行，母虽阻我无用。」其母坚执子手不放，彼强制脱手，将母打倒在地而去，于是登船扬帆出海。

船行第七日，因此执拗之「知友者」之故，船身于大洋中不动，防患之黑羽根之矢，三度落于知友者之手。尔时众人思考：「为此人故，多人之命，将与丧失。」于是与彼以筏，将彼投入海中，而船速即航行。

彼亦乘筏到着某岛，彼处有水晶宫，发现四种鬼女，彼等七日间常期苦痛，又七日间感觉幸福，习以为常。彼与彼等共享天之悦乐，彼等前往忍受苦痛时谓彼曰：「我等七日将归，君于我等归来前，居于此地勿悲。」言毕而去。

然彼为欲望所驱，乘彼之板筏，再出至大洋，到着他岛。彼处有银色宫殿，发现八种鬼女，而彼依此同样方法，于他岛发现摩尼宝宫十六种鬼女，其他黄金宝宫三十二种鬼女。彼与彼女等俱共享天之悦乐，然彼于彼等前往忍受苦痛时，再出至大洋。彼见有围以四门之某城，此实为一游增小地狱，为多数堕狱者受业报之处，然对「知友者」而言，则见如一装饰之城，彼思：「予入此城，将可为王。」彼入城处，见为剪刀之轮所托之受苦堕狱者，然在「知友者」见来，彼等头戴剪刀之轮如一朵莲花；当胸五重之绳缚，如同着鎧；由身体流出之血，如赤白檀之香；呻吟之声如同梵唄之音。彼近往堕狱者前云：「莲花久托汝等，今可与予？」堕狱者答：「贵公！此非莲华，乃剪刀轮。」然彼詰问云：「汝不与我，莫作是言。」堕狱者自思：「予之罪业将消，彼亦如予为打母者而来此处，可与彼此剪刀之轮。」于是堕狱者云：「贵公请来，取此莲华。」将剪刀之轮，投向彼首，轮落彼之头上，将彼挽倒，即此一刹那，知友者实际知为剪刀之轮后，彼云：「汝速取去汝之剪刀之轮，取回汝之剪刀之轮！」此时彼唯有苦闷号泣，然投轮之他者，早已不见。

尔时菩萨与大众俱，游行游增小地狱到着其处，知友者见彼问曰：「诸神之王！我主因陀罗！此轮恰如以杵捣溃胡麻，压制于我，究竟我为何恶业而得此？」于是唱次之二偈：

一

此城具四门

铁扉坚壁垒

捕捉入内围

究犯何恶罪？

二

所有门闭塞

我被捕如鸟

夜叉神！如何之缘故

车轮捣溃我？

尔时，诸神之王向彼说明一切理由，唱次之六偈：

三

汝储百千币

更增二十倍

亲族言愍深

贵君叛其言

四

汝去越海洋

海岛望得幸

由四着向八

由八向十六

五

十六三十二

触轮为利慾

杀彼人之慾

车轮迴首上

六

广大而难遂

为利慾所执

惟有贪慾者

车轮常担负

七

多财不放弃

不守应行路

不思应为者

车轮常担负

八

见己大量富

考虑己所业

何益亦不生

不随顺利慾

遵从善言语

愍深诸人言

车轮向此人

未必可转动

闻是语时，知友者自思：「此天子对予所业，的确尽知，则将知予之苦恼程度，予将问彼。」于是唱第九之偈：

九

予罪如何长

车轮住予首

几千岁后止

夜叉！应说予之问

尔时，菩萨为向彼说明唱第十之偈颂：

一〇

恶趣恼无极

知友者！汝向我问闻

轮旋汝之首

命限不得脱

如斯语毕，天子赴回自己之住居，然彼则落入苦闷。

结分

佛述此法语后，为作本生今昔之结语：「尔时之知友者是恶口比丘，诸神之王即是我。」

四四〇　黑贤者本生谭

〔菩萨＝贤者〕

序分

此本生谭是佛在迦毘罗城附近尼拘律树园时，对微笑所作之谈话。即彼之当时，佛于黄昏于尼拘律园为比丘众围绕散步时，佛于某处面露微笑，长老阿难自思：「世尊之微笑，有何缘因？如无缘因，如来决不微笑，予将讯问。」于是合掌伸手，问微笑之所以。尔时，佛向彼言：「阿难！昔有堪哈仙人，彼住此之地上场所，乐禪定而入定，彼依戒力震动帝释之国土。」佛言此微笑之所以时，长老对其事尚未能了解，佛应长老之愿求，为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈都治国时，在波罗奈住有八亿财产而无子之婆罗门，受持戒律，祈愿授与彼一子息时，菩萨乃于彼梵妻之胎出生，然因其色黑，于命名式之当日，名之曰黑童子。彼十六岁时，如摩尼宝相之美，为作学问被父遣往得叉尸罗修得学艺归来，而后父为彼娶得相应之女，其后，彼继承父母所有之主权。

其后某日彼视察宝库后，坐于华丽之牀座，持黄金之器皿而来时，见昔日之亲族，于黄金器皿上雕刻之言语——「如是诸财宝，种种之人得，他人亦如是，能得诸财宝。」——彼思：「得此财宝者尚不了解，此财宝只一表现，何人亦难持去；实际将财宝束包，亦不能运往他界。为五罪所伴随，实无价值，但若行布施，则有价值。身为诸病所伴随，则为无价值，然向持戒者捧献敬礼等之所行，则有价值。生命为无常所克服，则无价值，然为无常等正观（毘婆舍那），则有价值。故应以无价值之财宝，把握为价值而行布施。」彼立即由座立起，往王之近前，乞王之许可行大布施。

经过七日，见财产犹未施尽，彼思：「虽有财产，对予竟又何益？于老龄未届之前出家，得达神通与成就法，升到梵天境界。」于是开舍宅所有之门，告曰：「尽能与之物，任彼等（人民）取之。」彼拒斥不淨之物，捨弃俗事之快乐，于民众号泣悲鸣之中，出城进入雪山地方，然后就仙人出家，搜索可住之快乐地上，到达某一场所，彼云：「予将住于此处。」彼选一古鲁圣篤树为给食所，留住于树之根源之处。彼捨弃村镇之住所，为阿兰若住者；不构草葺之家，为露天住者、树下住者、常坐不卧者，若欲横卧，则横卧地面。以齿为杵，咀嚼不用火煮炊之物，包有穀壳之物，皆不食之；一日只食一食，成为一食行者。彼如此忍耐地水火风，多修此等苦行之美德，菩萨实于此本生谭中颇为少欲。彼不久得达神通与成就法，欢喜禪定之快乐，住于其处。为採果蓏决不赴他场所，树实熟时食实，花开放时食花，叶发出时食叶，叶不出时食芽，如此，彼以非常满足常住于此场所。彼于每日午前採其树之熟实，早已不为生起欲行前往他所採取，坐于原地于伸手所届之处，採取食物，于其中美味与否，不加试食，尽手之所达者採而食之。依彼戒德之光，使彼帝释以黄布所覆之座石发热。实则此座石于帝释之寿命将尽，或为其美德将尽，或有大威德者于其场所为祈愿之时，或依善良而有大威神力沙门及婆罗门戒德之光，方始发热。

帝释自思：「究竟何人欲将予逐出耶？」彼见此森林中住有黑仙人採集树实，彼思：「此仙人为一抑制诸根之可怕苦行者，予使此行者以法语为狮子吼，闻幸福之因，予以福利使之满足，而为此行者之故，使此树不断结树实后再行归来。」彼依大威德速行降落于彼树之根元，而立于彼仙人之背后。彼试以语仙人自己之丑恶，观其怒否而唱第一之偈：

一

此人实甚黑

彼食黑之果

住居黑土地

彼不如我意

黑贤者闻言，思：「何人语我？」彼以天眼观察，知为帝释，并不回顾即唱第二之偈：

二

内德婆罗门

不依黑皮肤

谁为恶之业

彼斯则为黑帝释！

如斯语后，彼将此等众生之黑性恶业，一一分类说明，且对彼等之一切加以非难，复次称扬戒德，如月之昇天，为帝释说示教法。帝释闻彼教法，欢喜满足，以福利招致菩萨而说第三之偈：

三

依汝如斯善

复为说相应

予心所悬望

婆罗门！我与汝福利

菩萨闻彼自思：「彼为试予，谓予自己之丑恶，观予是否动怒，非难予皮肤之色与食物及住所，今知予不怒，满足而与予以福利。彼沉思默考，以为予为得『帝释之权势及梵天之权势』而修梵行，为此，予为除彼之疑惑，必须对彼说把握四福利，即：『对他人予不起忿怒与瞋恚，或渴望有关他人之幸福，或向他人不生恋爱，乃至愿成无记。』」菩萨为除帝释之疑惑，把握四福利唱第四之偈：

四

若与我福利

帝释众生主

善能无怒恨

无恋慕渴望

我愿行我行

为我四福利

于是帝释自思：「黑贤者所取福利为最无咎之福利，予将问此等〔四〕福利之功德及罪恶。」彼问黑贤者唱第五之偈：

五

忿怒与瞋恚

渴望又恋慕

婆罗门！君见何危险

我问请告我

尔时，菩萨向彼云：「如是諦听。」为说次之四偈：

六

由小渐成大

任意盲行者

执着忧苦多

不喜此忿怒

七

恶人先有言

其次触及手

更行握拳棒

最后挥舞剑

瞋恚由怒生

不喜此瞋恚

八

暴乱狼藉与掠夺

诈欺强佔与瞒骗

再再表现贪慾性

因此不喜此贪着

九

爱之繫缚生绊紲

意所成处葛蔓生

为此苦闷心痛楚

故此不喜此恋爱

帝释闻对自己之问所答，彼云：「黑贤者！汝以佛之练达答此等之问，予对汝意外满足，故欲汝取另外之福利。」于是为唱第十之偈：

一〇

依汝为斯善

且语相应言

婆罗门！与汝以福利

汝心所望者

菩萨于其处唱次之偈：

一一

与我以福利

帝释众生主

我住森林中

常为孤独者

苦行之障害

疾病早不起

帝释闻彼自思：「黑贤者已获福利，有关五欲任何物亦不取，只享基于苦行之物。」彼非常满足，更应与其他之福利而唱次偈：

一二

依汝为斯善

且语相应言

婆罗门！与汝以福利

汝心所望者

菩萨又以享福利之言，说法唱最后之偈：

一三

帝释众生主

与我以福利

我心并我躯

帝释！一切皆为我

谁彼皆无害

帝释！我望此福利

如是菩萨于六次之机会可得福利，只取基于遁世之物；而彼其身为任持疾病者，若依帝释，则不能任持无病；又知众生于身口意三门之淨化亦不属于帝释；虽然如此，彼为说法语，享受此等之福利。他方帝释使其树之果实不断稔熟后，合掌当头向菩萨敬礼，并云：「疾病离脱，此住此处。」语毕回归帝释之住所。菩萨亦入不灭之禪定，得达于梵天界。

结分

佛述此法语后，佛言：「阿难！此为我前生所住之场所。」于是佛为作本生今昔之结语：「尔时之帝释是阿那律，黑贤者即是我。」

四四一　四布萨誓愿本生谭

此本生谭于比丘梨贤者本生谭中出现。

四四二　桑伽婆罗门本生谭

〔菩萨＝婆罗门〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对以所有资具布施所作之谈话。舍卫城中有一优婆塞闻如来之法语，起欢喜心，向佛申告明日之招待，于自己之门前，作幃幄而严饰，翌日通知设斋。佛由五百比丘围绕，赴其所坐于指定之华丽座席，优婆塞以佛为上道，与五百比丘众以大施物，并云：「明日复施。」如是七日间招待，行大布施，于第七日布施所有资具（必要品）。而当布施中，製作履物甚多，与佛之一双履物，价值千金；与二胜声闻者，价值五百金；其餘与五百比丘者价值百金。如斯为所有资具之布施后，彼与自己之从者共同坐于世尊之前。尔时，佛对此以妙音表感谢，佛言：「优婆塞！汝之所有资具之布施，实甚广大，故汝喜悦。当佛未出现于世之古昔，人人皆与辟支佛一双之履物，而于海上遭遇海难无依之时，依履物布施之果报，得以获救。然汝以佛为上道，对教团为所有资具之布施，对汝之履物布施，又如何无所救护耶？」佛应彼之请愿为说过去之事。

主分

昔日，此波罗奈之名为摩里尼。在摩里尼城梵与王治国时，有一桑伽婆罗门，富裕且为大财产家，彼于四城门与街之中央及自己家门作六处布施堂，每日喜捨六十万金币，向乞食与旅人行大布施。某日，彼自思：「予家之财产将尽，将不得为布施。于财产未尽之间，用船往金地国得来财宝。」彼装船满载商品，呼妻子近前，告云：「予归来前，布施不可中绝。」彼由从者及奴隷围绕，取伞着履，正午向港口街路出发。

此一刹那，于香醉山窟有一辟支佛内省，以天眼见有为持财宝来而赴海者，彼知：「此大人为得财宝而出发，海上难免为风险所迫。」彼熟思后，知时间紧迫，彼思：「是人见予，必施捨日伞及履物，依其履物布施之果报，遭遇海难时，将得救护。予应援助于彼。」于是彼通过虚空飞来至桑伽婆罗门近前降落，彼于烈风暑热之中，于整片如燃煤炭烧砂之上步行来至彼之面前。

彼婆罗门见辟支佛时自思：「福田为予而来，今日于此所，予须播种布施行之种子。」彼心欢喜，急近辟支佛前敬礼后云：「尊师！尊身为授予援助，请少移至路侧至此树根元处。」辟支佛来至树根元处时，婆罗门于树之根元敷砂，扩展上衣使辟支佛坐后，以滤过高薰之水为之洗足，涂以香油，脱自己之履物，拂去尘土，涂以香油，使彼着履，而后云：「请着此履物，头上张日伞而去。」与彼日伞及履。彼辟支佛为授与婆罗门援助，取此等物，为使婆罗门信念倍增，于彼向辟支佛凝视之间，辟支佛飞跃往香醉山窟而去。

菩萨见此，起非常欢喜之心，乘船出港而行。而彼到大海之第七日，船出漏洞，汲水不出，诸人受死之恐怖威胁，向自己尊崇之诸神，发出大声求救。菩萨选一使者，全身涂油，食熟酥与粉末状之砂糖，使者亦一同食毕后，同登檣桅杆顶，指示方向云：「此方向为我等之城市。」不顾鱼龟之危难，二人一同潜入海中一勒沙婆之距离，其他多人均死于海难，然菩萨与使者俱能泳水渡海。然泳渡七日之间，只以盐水嗽口，完全断食。

彼时护国四天王向玛妮美伽拉女神云：「若归依三宝，或守具足戒律，或尊敬父母之人等，身遭海难受苦，汝应守护彼等。」吩咐女神，加以守护。女神于自己之权势范围，七日间怠于守护。至第七日眺望海中，见戒行具足之桑伽婆罗门，女神自思：「此人落海已七日，若彼死去，予将大受责难。」女神非常战怖，于是以一黄金器皿内盛充满种种美味天之食物，以如风之速力，亲赴其所，立于虚空彼之面前云：「婆罗门！汝七日间未食，请食此天之食物。」婆罗门见女神答曰：「尊神！持来之食物请持去，予为断食者。」

尔时，彼之使者，由后游来，彼不见女神，只闻其声，彼思：「此婆罗门实为情深之人，七日间不为食事，有病死之恐怖，正在悲泣，予对彼加以慰勉。」于是唱第一之偈：

一

桑伽！予闻且清淨

见习婆罗门

多言汝非时

除我汝答谁？

彼〔婆罗门〕闻使者言，自思：「使者不得见女神。」彼云：「予非畏死，然有与予对话之人。」于是唱第二之偈：

二

淨颜黄金饰

彼神持金皿

向我云取食

否决依信心

尔时，彼使者对婆罗门唱第三之偈：

三

婆罗门！如是有幸人

见夜叉应问

合掌立善问

尔为天或人

菩萨〔婆罗门〕云：「汝善云。」于是问女神唱第四之偈：

四

多蒙汝现爱

云我应取食

我问权威女

汝神或女人？

女神于其处唱次之二偈：

五

桑伽！此处海当中

女神有权威

持悲无恶心

为汝来此处

六

桑伽！饮食有牀座

亦有种种草

此等予奉献

汝有何念愿？

菩萨闻此语后，自思：「此女神在海上对予云：『与如是如是之物。』女神果然为依予之淨业而欲与之耶？抑或女神依其自身之力而与之耶？予即向彼女讯问。」于是为质问唱第七之偈：

七

所有于我供牺中

汝为英姿之女王

美腰丽眉丈高体

如何果报我所为？

女神闻此自思：「思此婆罗门，彼思予不知彼所为之淨业而向予质问，为此予今向彼说明。」为语其事唱第八之偈：

八

疲劳足痛渴

暑路一比丘

桑伽！捧履与日伞

喜捨今与乐

菩萨闻彼事，自思：「何以予于此无依之大海，予之喜捨履物之布施，成为予一切之与乐因缘？呜呼！予向辟支佛之布施，实为一恰当之喜捨。」彼心满足唱第九之偈：

九

船应造厚板

适风不漏水

他乘物无此

使我返回城

女神闻彼之言，心甚满意，为造七宝所成之船，长八勒沙婆，宽四勒沙婆，深二十雅提（杖）；船由青玉所成，檣有三根；有黄金所成之纲具与银所成之帆及黄金所成之櫓舵。女神使船中满载七宝，抱婆罗门乘其装备之船，然彼女神对使者并不留意；婆罗门以自己所行之淨业，与使者以利得，于是彼甚欢悦。尔时，女神亦抱彼乘船，然后女神引导其船到达摩里尼城，将财宝安置于婆罗门家中后，回归自己之住所。

于是佛现等觉者唱最后之偈：

一〇

满足喜悦乐

彼女现美船

桑伽与从者

导归快乐城

因此，婆罗门一生涯中充满无限之财宝住于家中，而行布施，守持戒律，临终与从者俱达天都。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦竟，优婆塞安住于预流果——佛为作本生今昔之结语：「尔时之女神是莲华色尼，从者是阿难，桑伽婆罗门即是我。」

四四三　小菩提童子本生谭

〔菩萨＝游行者〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对某易怒者所作之谈话。即彼比丘于此引导解脱之教而出家，但不能制御怒气。彼易怒而不沉着，他人稍有关乎自己所言之事，彼即忿怒、责难、攻击、反抗。佛闻其易怒之癖性，呼彼近前，问曰：「尔易怒果真实耶？」彼答：「世尊！是为事实。」佛言：「比丘！汝应抑制忿怒，如斯恶行者，实为此世彼世皆无可意，汝于无忿怒正觉者之教出家已，何故发怒耶？昔之学者从外道出家，尚不表现忿怒。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈都治国时，在迦尸国某街住有一富裕之大资产家，乃大富豪而无子之婆罗门。彼之梵妻祈愿授得一子，尔时，菩萨由梵天世界下降，出生于梵妻之母胎，而于命名式之当日，命名为菩提童子。彼达成年时，住得叉尸罗，修习一切学艺终了归来后，父母违背彼之希望，为其娶同族良家之女，彼女亦由梵天世界降来，美丽非常如天仙美女。彼等于互相相反之希望下结婚，然彼等两人未曾有不淨之行，彼等亦不为情慾而互相凝视，即于梦中亦决不为交接之事，彼等之戒行如此清淨。

其后父母死时，菩萨于彼等葬仪终了，呼其妻云：「吾妻！汝可取此八亿财产，为幸福之生活。」妻反问云：「然则贵君之身？」「财宝于予，实无必要。予入雪山地方出家，以其处为自己之安稳场所。」「然贵君之出家生活，只有男人等辈，为适当耶？」「不然，汝妇人亦可适当。」「如是，予亦不愿以身受取此『吐痰之团子』，财宝于予，亦无必要。予亦欲出家。」「如此甚善。」两人同为大布施之行后，由城市出发，于喜乐之地所造隐居之家而出家，取残餘之果蓏以为生活，而居于其所，生活十年，然彼等犹未达到禪定。彼等于其处为出家幸福之生活，经过十年后，为获得盐与酸味之物，游行于田舍，渐次到达波罗奈城，住于王之庭园中。

其后某日，王见园丁持叶包之施物而来，王云：「我欲于庭园游戏，汝将庭园清扫。」于是园丁准备清扫庭园，王与多数家臣一同进入，此一刹那发现彼等二人坐于园之一隅，为出家之幸福状；王眺望非常爱娇美丽之游行尼，王之胸中骚起烦恼，王思：「先问此游行尼与此者二人有何关係。」于是接近菩萨问曰：「出家者！此游行尼与汝有如何关係？」菩萨答曰：「大王！并无何等关係，然在俗之时，彼曾为我妻。」

王闻其事自思：「此女与彼无何等关係，然只在俗时为彼之妻，如此，若予以权势携此女而去，彼将如何？予速携此女入宫。」于是近彼唱第一之偈：

一

彼眼实可爱

优笑谈话女

人以力携去

婆罗门！汝意将如何？

尔时，菩萨闻此语唱第二之偈：

二

于我彼生起

命之限彼生

犹如烈雨尘

更应速拂去

菩萨为如此之狮子吼，然王虽闻此语，因盲目之愚昧，不能镇静自己之执着心，彼命某一大臣：「将此游行尼带往王宫。」彼答：「谨遵王命。」彼女悲叹云：「非法不正，世之常情。」于是被大臣带去。菩萨闻悲泣之声，一度见女，即不再见。大臣遂将彼女悲泣带入王宫。

波罗奈王亦不能长久滞留庭园，急赴宫殿，召见游行尼，对彼女以非常尊敬之待遇。彼女述说世俗之名誉无益与出家之利益，王无论以如何之方法，亦不得彼女之意，王将彼女送入一屋自思：「此游行尼如此不欲名誉，而彼道士携此美妇人前来，竟不怒仅一眼回顾相见。出家人等实有甚多魔术，无论施何策略，对予均将无益。如是予将往见彼坐为何事？」于是王不停留，即往庭园而去。

菩萨于彼处坐而缝衣，王与仅有少数从者相伴，静无足音，近于其前。菩萨不视王而仍缝衣，王思：「此道士怒而不与予谈话。」继而自语曰：「此邪恶之道士，最初予不知生怒，若知其生怒，予将抑制此事。」王继自思：「今彼顽固发怒，不与予谈话。」于是王唱第三之偈：

三

先时为豪语

如有大力者

至今为沉默

缝衣而独坐

菩萨闻此语毕，自思：「此王以予忿怒，不与彼谈话，予将对彼说明，忿怒之力，对予不能支配之事实。」于是为说第四之偈：

四

于我彼生起

命之限彼生

犹如烈雨尘

我速与拂去

王闻此语后，自思：「此菩萨究竟述其有关忿怒之事耶？抑或有关其他学艺之事耶？予应即刻向彼讯问。」于是唱第五之偈：

五

何者彼生起

彼生一生何

犹如烈雨尘

汝所拂者何？

菩萨闻此已云：「大王！忿怒与种种之危险招大破灭，因此，若一度于予生起，予将已生之忿怒现慈悲心加以镇定。」于是菩萨说明于忿怒之危险而唱次之诸偈：

六

起而不见自他利

善见不起自他利

于我起而不可生

忿怒无智之饵食

七

任谁起而皆欢喜

希为恶事成为敌

于我起而不可生

忿怒无智之饵食

八

无论任谁复有起

障己善道已生起

于我起而不可生

忿怒无智之饵食

九

战胜他人捨幸福

自己大利亦除去

忿怒暴虐破坏者

大王！忿怒于予不可生

一〇

摩擦乾之薪

赤火炎炎起

火由其所生

燃尽彼之薪

一一

如斯愚昧人

愚昧不了解

怒生由喧哗

彼亦持燃怒

一二

其人扩展怒

火逢枯草木

如月逢暗夜

其人失名誉

一三

其人能镇怒

如火无燃料

如月逢月夜

其人昇名誉

王闻菩萨之法语，甚为满足，命一大臣携游行尼来后云：「尊师！无忿怒之道士！汝等二人以出家为幸福，住此庭园，共度时光，予随法为汝等作庇护与防御。」王向彼等乞恕敬礼而去，彼等二人亦共同止住于其处。其后游行尼死，菩萨于彼女死后，赴雪山体得神通力与解脱，然后修习梵住，达梵天界。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦竟，忿怒比丘安住于不还果——于是佛为作本生今昔之结语：「尔时之游行尼是罗睺罗之母，游行者即是我。」

四四四　康哈提帕耶那道士本生谭

〔菩萨＝道士〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对一不平比丘所作之谈话。此故事于姑尸王本生谭〔第五三一〕中将再出现。佛就其比丘问曰：「汝为不平比丘真实耶？」答曰：「是为真实。」佛言：「比丘！于佛未出现此世以前之学人等，从外道出家五十有餘年，不乐修梵行，对罪业惭愧与畏惧，恐有损伤，自己之不平不向任何人言语。尔何故于此导人解脱之教出家，安住于如我可为尊敬之佛面前，而于四众之中云说不平耶？何为对自己之罪业不守惭愧与畏怖耶？」于是佛为说过去之事。

主分

昔日拔沙国之憍赏弥都城有名憍赏弥迦王治国时，彼之当时某街有八亿财产互为亲友之二人婆罗门，认知爱欲之弊害，行大布施，二人同捨爱欲，于大众悲泣之间离去，于雪山地方筑隐舍而出家。以拾落穗及林间树根与果蓏维繫生命，止住五十年间，终未能达得禪定。

彼等经过五十年间后，为求盐与酸味，向地方出发游行，达迦尸国。彼处某街有提帕耶那道士之在俗友人名曼达宇耶者居住，彼等二人赴彼之前，彼见彼等时甚为满足，为造草庵，施于四依。彼等于其处住三四年后，乞假游行出发至波罗奈，居住于阿提目多迦树茂密之墓地。提帕耶那随意居留其处，再往彼之友人之前，彼处为曼达宇耶道士所居。

某日，一盗贼于街内施行偷盗，取多数财宝逃出时，为家主警觉，知为盗贼，与警官等追逐，而盗贼通过下水沟，快速进入墓地，于道士草葺庵门之侧，放弃诸多之物品而逃走。

财宝之持主等发现诸多之物品云：「此恶行者夜为偷盗，昼为道士之姿而游行。」于是恐吓，拷问后，将彼逮捕，带至王所。王未加讯问，命令带去以木橛刺杀。彼等将彼带至墓地，以硬木之树橛突刺，但木橛不能穿通道士身体；于是持来絍婆树木橛，仍不能穿通；于是又用铁橛，亦不能穿通。道士自思：「予前生为何业耶？」彼加以观察，浮出忆念前生之智慧，依此观察前生之业。然彼前生之业，究竟为何？乃为以黑檀之木籤刺蝇。彼实际乃前生为木工之子，父往伐树场所，彼捕一蝇以黑檀破片作为籤状刺杀此时到来时，彼觉察出为此恶业。彼知：「因此恶业，殆不能免。」彼向王之家臣等云：「若欲刺杀我时，可持黑檀之木橛来。」彼等依言以黑檀木橛刺通后，遗留看守之人而去。

守卫诸人隐慝，监视近彼之来者。尔时提帕耶那云：「予自会友以来，已久未见。」彼来至曼达宇耶之前时，于途中闻彼被木橛刺杀消息，于是彼往其场所立于一隅问曰：「爱友！汝究竟何为？」彼云：「予无何为。」又问：「汝能否抑制自己之恶意？」曼达宇耶答：「爱友！予对捕予者及王均不持恶意。」「如是言之，如斯具德者之影，依予观之为可悦意。」于是提帕耶那近木橛而坐。时曼达宇耶身体所流之血滴落于彼之身体上，滴落于黄金色身体上，乾后成为黑色，自此以来，彼命名为黑提帕耶那。彼终夜坐于其处。

翌日，守卫者往王城向王报告发生之事，王思：「予为不注意之事耶？」急往其处向提帕耶那问曰：「出家者！汝何故坐于木橛之侧？」提帕耶那云：「大王！予为护此道士而坐。然王是否知悉此人之行状及其所为之事？」王告以就其所行未加讯问，提帕耶那对王云：「大王！为王为必须深思注意以处事，享乐爱慾之愚痴在家者非善云云。」彼为王说示教法。

王认知曼达宇耶无罪之事，命为之拔橛，但虽然拔橛而不能拔出。曼达宇耶云：「大王！予曾因行业之罪，蒙如此之不名誉，由予之体不能拔橛，若思与予寿命，可持锯来，将此橛由近皮肤处锯下。」王如其言，但体内之橛则残留不出。当时恰为彼以细籤突刺蝇之肛门，籤残留蝇之体内，为此蝇未死亡，待其寿命尽时而死。今彼身亦如是不死。

王向道士等敬礼乞恕，使两人共住于庭园而交谈。自此以来曼达宇耶，以木钉曼达宇耶为名，彼即住于王之近所；然提帕耶那于曼达宇耶之伤癒后，回返自己在俗之友曼达宇耶之前。彼进入草庵时，向彼友曼达宇耶报告彼所见者，彼闻之心欢，持有多量之香鬘油糖赴彼之草庵与提帕耶那寒喧毕，洗足然后涂以香油，而饮水后，坐而闻木钉曼达宇耶所发生事。

尔时彼之子祭施童子于〔僧庵〕廊下之端为球之游戏，其处有一蚁巢为蛇所居。童子于地面投球，滚入蚁巢之穴，落于蛇之头上。童子不知，以手入穴，蛇怒嚙彼之手，彼因毒之力，身体僵直，倒于其处。彼之父母判为蛇咬，急抱童子来道士前，放置于足下云：「尊师！出家者知药与护符，请使予等之子恢复健康。」道士答曰：「予不知药，无法治疗。」彼等云：「尊师！贵君为出家人，请捨慈悲，诵念真言。」道士云：「善哉！予为诵真言。」于是手托载祭施童子之头，唱第一之偈：

一

七日予心淨

求德修梵行

更又予得生

五十有餘年

游行得快乐

有幸持真实

速速拂毒去

祭施得再生

彼唱真言，立即由祭施胸部，毒液流出，沉于地面。童子开眼视其父母云：「母亲！」然后转向而卧。尔时黑提帕耶那向其父云：「予已尽力之限度，汝亦应示自己之力。」父云：「予亦唱真言。」于是以手托载其子之胸，唱第二之偈：

二

予见游行者

求宿到来时

予尝不喜捨

沙门婆罗门

布施不快乐

幸后持真实

速速拂毒去

祭施得再生

父为唱如斯真言，祭施由腰部毒液流出，沉于地面。童子起立后复坐，然不能复立。尔时彼之父向其母曰：「予已尽自己之力，汝今唱真言使我等之子起立行走。」彼女答曰：「予亦有真言（真实），然在汝身之前，则不能唱。」彼夫云：「汝如实使予子恢复健康。」彼女云：「善哉。」同意为唱真言（真实），唱第三之偈：

三

吾子！强力之毒蛇

此出蚁巢穴

此物咬我子

我心实不快

与父无差异

幸持此真实

速速拂毒去

祭施得再生

彼女唱真言，所有之毒立即流出，沉于地面，祭施离脱蛇毒，起牀开始游玩。此子起立之时，曼达宇耶问提帕耶那之意向唱第四之偈：

四

出家清淨自制者

除汝无有不快姿

提帕耶那！何为汝嫌厌苦行

不乐于修习梵行

提帕耶那向彼说明理由唱第五之偈：

五

信而出家又复归

彼如聋哑与畜类

对此言辞生嫌恶

予修梵行不快乐

圣人讚赏住居善

然予亦成善行者

如斯彼告自己意向后，再问曼达宇耶唱第六之偈：

六

游行沙门婆罗门

汝以饮食为供养

汝此家如如意堂

汝以饮食为具备

如何汝言多嫌恶

为此布施不快乐

于是曼达宇耶说明自己之意向唱第七之偈：

七

我父祖父皆正信

为施主又有慈悲

予守家庭之义务

若使我家中道衰

对此言辞生嫌恶

予为布施不快乐

然彼如斯云后，曼达宇耶问自己之妻唱第八之偈：

八

智能未熟少女时

美女！我由亲族携汝来

对予无爱不示告

近侍多年无恋慕

吾妻！予不知汝为何事

如此共存与予俱

彼女为答彼唱第九之偈：

九

常久以来实难言

此家不得见二夫

妾须守家庭义务

勿使予家成屑碎

于此言辞生嫌恶

与君生活不快乐

然如斯云后，彼女自思：「予于夫前语未曾说述之秘密终了，彼对予将发怒。予于予等家庭之友道士面前，乞彼宽恕。」彼女为得宽恕唱第十之偈颂：

一〇

曼达宇耶！妾述不可语

为子请恕予

无胜爱子者

吾子祭施生

曼达宇耶向彼女云：「吾妻！汝起立，予恕汝。然此后勿起慳邪之心，予非不爱汝。」菩萨亦向曼达宇耶云：「吾友！汝集难得之财宝，更又不信善业与果报，行不当之布施，此后应信行布施。」彼云：「予遵君命。」彼同意后，向菩萨云：「尊师！君身受我供物之际，行不当而又不快乐梵行，自此以后，应业如有大果，持镇静清淨之心，依禪定充满欢喜以修梵行。」于是彼等向菩萨敬礼而去。自此以来，妻爱其夫，而清淨心之曼达宇耶信因果而行布施。菩萨拭去不快，依禪定现神通力得赴梵天境界。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦竟，不平者达预流果——于是佛为作本生今昔之结语：「尔时之曼达宇耶是阿难，妻是毘舍佉，子是罗睺罗，木钉曼达宇耶是舍利弗，黑提帕耶那即是我。」

四四五　尼拘律童子本生谭

〔菩萨＝童子〕

序分

此本生谭是佛在竹林精舍时，对提婆达多所作之谈话。即某日之事，比丘等对彼云：「法友提婆达多！佛为汝之庇护者，汝于佛之蔭得以出家，受具足戒，了解三藏之佛语，得达禪定，汝之名闻利养尚又辜负十力〔佛〕。」彼弃一草叶答曰：「予所为之德，并未多依沙门瞿昙而受。」彼等于法堂就此事开始谈论。佛适出于其所，问曰：「汝等比丘！今为何语集于此处？」彼等答曰：「如是云云。」佛言：「汝等比丘！提婆达多忘恩，对友邪恶，非自今始，前生亦即如是。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，王舍城摩揭陀大王治国。当时王舍城之一豪商，为自己之子娶来田舍豪商之女为妻，彼女无子，于是其后对彼女不与尊敬。「我等之子家中住一石女，家门如何繁荣？」豪商故使彼得闻，向诸人閒话。彼女闻后自思：「予将伪装妊娠之状，瞒过此等诸人。」于是向忠实自己之乳母问妊娠之心得，「予之爱母！妊娠究应如何为之？」彼女闻乳母教示，隐瞒月经之时，显示嗜好酸物，更于手足肿涨时期，将手足之手打肿；以布带使每日腹部增大，乳头变黑。凡此种种，彼女于造作之时，除乳母外，不于任何人前为之。其夫亦向彼女与胎儿之注意。

如此情况经过九个月，彼女思住父家生产，向翁姑乞假，乘车伴多数从者，由王舍城出发，走向归家之途。然在彼等之前方，时有商队行路，商队过一夜后，晨起出发时，彼女于朝饭之顷到达商队离去之场所。

某日之事，其商队中有可怜一人独行之女人，于夜间在某尼拘律之根元处生子；当日晨起出发时，彼女自思：「予如不与商队一同则不能成行，如有寿命，可复得子。」于是将胎盘及胎内不淨物掩埋，捨儿于其处而去。幼儿为树神守护，彼为谁人？彼非凡人，实为菩萨当时如此再生。

彼女洽于次日朝饭之顷，到达其处。彼女自思：「予须排泄方便。」于是与乳母赴尼拘律树之根元。彼女（豪商之妻）于彼处发现一金色之幼儿，彼女喜曰：「爱母！予等终于达成任务。」彼女解开缠附之布，于膝部涂以胎血及胎内不淨之物，告诸人以自己生产之事。如是不久，从者为彼女四周张开天幕，充满喜气向王舍城送出信息。而彼女之翁姑以为：「儿媳生子，如何再赴母家，今应速返。」于是遣使告知。彼女折返归路，入王舍城。其家人等往迎彼女，为幼儿命名，因当于尼拘律树根元所生，命名为尼拘律童子。

洽于其日豪商之妹亦于归母家途中，在某树之枝下生子，于是其子命名为树枝童子。是日复有住于豪商之侧有一裁缝之妻于布带之内产子，其子命名为普提迦（贫乏人）。豪商以彼等二人之幼儿与尼拘律童子之诞生日相同，亦接领与尼拘律童子一同养育。

三人一同成长，达成年后，彼等往得叉尸罗，勤勉学艺，豪商之子等二人向师尊支付束修二千金币，而尼拘律童子使普提迦童子于自己之侧学习。学艺完全终了，彼等向师尊乞假云：「我等将学习田舍之习惯。」于是一同出发，经过时日之内，到着波罗奈，宿泊于某一轩之寺中。

尔时波罗奈之王亡七日，诸人云：「明日我等将准备祭车。」于是告示之大鼓，徧打于市内。彼等三人横卧于树之根元而眠，普提迦童子于天明即起，接近尼拘律童子而坐。而栖于大树上之雄鸟中，居于上方之雄鸟，落粪于下方雄鸟之体上，下之雄鸟向上之雄鸟云：「谁落此粪？」「亲爱之友！予不知而落粪，请恕我。」「汝以我身体为汝之便所，我之品位，汝尚不知。」尔时，上之雄鸟向彼云：「予实不知触汝之怒，汝究有何品位？」彼曰：「杀予而食肉者，晨起可获得千金，若然，何故予不得夸耀耶？」尔时，他鸟向彼云：「汝有是位之事，即行夸耀，然若杀予食脂肉者晨起成为王者，食中肉者为将军，食附骨肉者为出纳官。」

普提迦童子闻其语后自思：「于我等〔获得〕千金又有何益？取王国者，方可满足。」于是彼徐徐登树，捕获上方睡眠之雄鸟杀之，以炭火烧之，脂肉与尼拘律童子，中肉以树枝童子，附骨之肉则自己食之。食事终了时，彼云：「亲爱吾友尼拘律童子！汝身今日将为王者；亲爱吾友树枝童子！汝身将为将军；然予将为出纳官。」问曰：「尔何故知之？」于是告以先前听闻之语。彼等于朝饭时进入波罗奈，于某婆罗门家食熟酥混砂糖之米粥，然后出市外进入公园。尼拘律童子横卧于石板之上，其他二人则横卧于其外侧。

此时人人乘载王者五象徵于祭车之内出发，有关此一详细谭见摩訶伽那迦本生谭〔第五三九〕之说明。祭车往公园转方向后，停留作登山之准备，司祭官自思：「公园必有有德者居住。」彼进入公园，发现童子，将衣服自足退下，见其足底，认有王者之相，车轮之印，于是云：「童子适宜为全阎浮提之王，今将波罗奈国与彼治理亦无妨碍。」于是击打铜锣及其他鸣物。

尼拘律童子醒来，将布片由头面扯下，彼观见大众后，复转向而寝。经少时之后，于石板上结跏趺坐。尔时司祭官跪向彼曰：「天！王国临于御身。」而彼答：「善哉！」尔时司祭官使彼于其处财宝积聚之上，立彼而灌顶。

彼即王位后，与树枝童子以将军之位置，得大尊敬而入街。普提迦童子常时与彼等一同出行，自此以来，菩萨（尼拘律童子）于波罗奈如法治理王国。某日，彼思念父母，向树枝童子云：「亲爱之吾友！予无父母不能生活，汝与多数从者前往，陪伴父母来我等之前。」树枝童子加以拒绝云：「此非予之工作。」于是彼命普提迦童子前往，童子云：「谨遵王命。」往彼父母之所向尼拘律父母曰：「贵身之子继承王位，请即前往。」然彼两亲云：「予等为富豪，已为充分，不思前往彼所。」加以拒绝；树枝童子之父母亦云彼等不欲前往，彼向自己之父母亦云，然彼等曰：「予等为裁缝工作之生活，此亦充分。」亦与拒绝。

彼不得两亲之同意，归来波罗奈，彼思：「予于将军之家癒休旅途之疲劳后，再往会尼拘律童子。」于是彼行至将军住居之门前，向守卫者云：「将军之友普提迦童子求见，请转告将军。」门班依言通知。

然树枝童子自思：「彼不与我王国而与彼友尼拘律童子。」彼起恨意，而今闻普提迦童子前来，心中大怒云：「彼之友为谁，彼乃乱心奴隷之子，为予摑之。」于是门班扑打彼之手足膝臂，捉捕颈而将彼掷出。

于是彼思：「树枝童子因予而得将军之地位，彼不感谢，而反戈相向，将予痛打掷出。然尼拘律童子为贤明者，为一感谢甚深之善人，予往其人之前。」彼往王之门前，使门班通知：「贵君之友普提迦童子求见。」王呼延见，见彼之来，出座相迎，表示欢迎，然后使之整理鬚髮，着种种装饰物品，款待种种优美美味食物，然后与彼共坐快谈，而问及父母之近况，闻悉不来此方。

树枝童子更又自思：「此普提迦必在王之面前，诽谤于予，然予往其处，使彼不能有何所言。」于是前往王所。普提迦童子于彼之前向王云：「大王！予因旅途劳顿，予思：『往树枝童子之家休息后，再来此处。』因此予往其处，然树枝童子云：『予不识彼。』并痛击于我，引颈掷出，此事王能置信耶？」于是唱次之三偈：

一

此事实是予不知

谁为此事谁之子

树枝童子如是云

尼拘律！大王如何作思惟？

二

彼更摑我喉

诸人掷出我

颜面加一击

谓从树枝言

三

忘恩愚昧反戈者

此为汝友劣树枝

彼为如斯下劣业

君王！此为彼之恶人行

尼拘律童子闻此，唱次之四偈：

四

此事实是予不知

何人对予亦未言

友！树枝所为之恶业

汝今语我我始知

五

树枝我两友

汝为助糊口

人中大威者

主权与我等

依汝得威德

是无可疑惑

六

种子在火内

燃烧不能生

邪恶人行为

破灭不发芽

七

人若感谢恩

行为有高德

美田蒔种子

行为不破灭

尼拘律童子如是总唱此等时，树枝童子犹立于其处。王向彼曰：「树枝童子！尔不识此普提迦耶？」彼默然无语，王向彼课以王罚，唱第八之偈颂：

八

心怀邪恶想

可哀诈欺汉

以剑杀树枝

我不欲彼命

普提迦童子闻此后自思：「予不欲此愚痴者为予捨命。」于是唱第九之偈：

九

大王且赦彼

命亡难返回

天尚恕恶人

我不欲杀生

王闻彼之言，赦免树枝童子而欲以将军之职与普提迦童子，然彼不希望，于是与彼适于计划协定之出纳官之职。以前无此特殊职务之官职，此为此后之新设。其后，普提迦出纳官受子女之祝福而对子女教诫唱最后之偈：

一〇

近侍尼拘律

不与树枝共

殉死尼拘律

勿生树枝侧

结分

佛述此法语后，佛云：「汝等比丘！提婆达多前生即如此之忘恩。」于是为作本生今昔之结语：「尔时之树枝童子是提婆达多，普提迦是阿难，尼拘律童子即是我。」

四四六　球茎本生谭

〔菩萨＝智贤童子〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对扶养父亲之一优婆塞所作之谈话。彼对贫乏之家庭与以再生。彼母亡故后，彼晨间早起，用杨枝刷牙淨面洗手后，即耕作佣工，得金储蓄，准备粥饭，扶养父亲。父向彼云：「爱子！尔单独为内外工作，为汝娶一良家之女，如是彼女为汝作家庭工作。」其子答曰：「吾父！女入家庭于父于予决不快乐，父勿为是想，予尽一生扶养尊身，尊身死后，再作考虑。」

彼父不顾子之不喜欢，终于携来一女为子之妻。彼女善于言辞，行为下贱，其夫以其对父能言善语，心中欢喜，而彼所得欢喜之物，皆与彼女，然彼女即交与翁。其后彼女自思：「予夫所得总不与父，仅只与予，彼确已对父失爱。予以方便，违逆我夫，将老人由家赶出。」自此以来，彼女以过热或过冷之水，过于咸辣或全无盐气之食物，乃至非常浓或非常稀薄之粥与翁，如是渐次为敢行虐待之原因。而当彼怒时，彼女亦使用粗暴之言辞，互相喧闹：「何人能与此老人交谈？」彼女到处吐痰，使夫恼怒，而云：「汝观父之所行，『彼亦不可，此亦不可。』」彼女所云，使彼发怒。彼女又谓：「此家汝父所居，否则则予所居。」尔时，彼对彼女云：「予妻！汝尚年少，何处汝皆能生活，然予父年老，若汝不支持予父，汝可由此家出往他处。」彼女惊惧云：「今后决不如此。」于是向翁之足前平伏谢罪，而如日常行法，看顾于翁。

先日以来，彼恼于彼女之所行，彼优婆塞未来佛前听闻说法，直至彼女恢复本来性情，彼来至佛所。尔时佛问曰：「优婆塞！汝何故七八日间未来听闻说法耶？」彼说明其理由，佛言：「汝不从女之言，逐出汝父。然前生汝受其言，伴父至墓场，欲埋之而死时，予年七岁顷，向汝语父母之美德，制止汝杀亲之所行。当时汝闻我之法语，终生看顾汝父，得赴天界。依我与汝此一教诫，汝于后生亦不捨离，依此理由，汝不受彼女之言，逐父他去。」佛依彼之乞求，为说过去之事。

主分

昔日于波罗奈都梵与王治国时，迦尸国某村之一家庭，有一名瓦西塔伽之青年独子，彼看顾其父母，其后，母亲亡故，扶养父亲。此谭完全如现在之事实〔序分之语〕，然其相异之处，则如下所述。彼女云：「请观汝父之所行，『此亦不可，彼亦不可。』」彼闻之而怒。复云：「汝父性情粗暴，常事喧哗，老衰为魔所恼，不久将死，予与此等之人不能住于一家。然此人自身，二三日中死逝，汝伴彼前往墓场，于其所掘穴埋彼，然后以锄打碎其头绝命，上覆以土再归。」

彼女再三云时，彼云：「杀人乃重大之事，予如何能杀其人？」「予向汝说明方法。」「如是请讲。」彼女云：「汝于天明之时，往汝父之寝处，大声呼唤，使众闻之：『父亲！汝于某村索债之债务者，予往而不归还，若汝亡故，彼不归还〔债务〕矣，因此，汝与予明日乘车，晨起出发。』汝如此宣告，于其时刻起床，准备车辆，使其乘向其处，伴往墓场，埋于穴中之后，大声呼唤强盗夺财，于杀彼终了塞穴之后，洗头归来。」瓦西塔伽云：「诚为善法。」彼同意彼女之言，准备车辆出发。

然彼有一七岁贤而聪明之子，此子闻母之言语自思：「予母邪见，杀家之祖父，为杀亲之事，予不赞成。」彼静往祖父之侧就寝。瓦西塔伽为妻所告时准备车辆：「父亲！请乘车，予等前往清算债务。」彼使父乘车，然童子最先坐于车内，瓦西塔伽不能制止，于是一同往墓场而行。彼父与彼子乘车于其处等待，彼则独自下车，持锄与笼至某一秘密处所，开始掘四角之穴。童子下车，前往其侧，如作不知之状，唱第一之偈：

一

无有球根与球茎

比拉莉与卡兰巴

独自塚间森林中

予父！不知汝掘何等穴？

彼父于其时唱第二之偈：

二

尔之祖父身太弱

为诸病苦所烦恼

予今将彼埋入穴

彼之生存予不喜

童子闻此唱次半偈：

三（A）

父怀思惟为邪恶

汝为非业得惨果

然后如斯语后，由父手取锄，于近处开掘一他穴。

尔时父往彼处问曰：「爱儿！何故汝欲掘穴？」彼向父说明，唱第三之偈：

三（B）

父！年老斯行为

尊身应受者

予行家义务

掘穴为埋汝

于是其父唱第四之偈：

四

相逼以恶口

童子！汝语予之侧

尔为予实子

奈何无慈悲

智贤童子对斯语作答辩一偈与感兴二偈，唱次之三偈：

五

父亲！予非无慈悲

勿宁慈悲深

尊身犯非业

予实为防彼

六

父亲！父母为何者

无罪非法杀

身坏命终时

无疑堕地狱

七

父亲！父母为何者

扶助以饮食

身坏命终时

无疑生天界

父闻其子之法语已，唱第八偈：

八

爱儿！汝非无慈悲

对我慈悲深

予受汝母言

为此悲惨事

童子闻此云：「父亲！女人者，犯罪不受非难，则再三为恶，然为使不复为如此之事，则必须屈服吾母。」于是唱第九偈：

九

尊身之妻为下贱

然彼为我亲生母

将彼由我家逐出

为父招来他苦故

瓦西塔伽闻其贤子之语，心甚满足，彼云：「爱儿！予等回返。」于是祖、父、子三人乘车而去。然此破廉耻之彼女自思：「此不吉者离我家去。」彼女心中欢跃，以有湿气之牛粪扫除其家后，煮米粥而往眺望彼等归来之路时，见彼等前来，而离去之不吉者又复携归。彼女怒鸣曰：「呜呼！汝不运之人，奈何又将此不吉者携归。」瓦西塔伽一言不发，由车上解軛，向彼女云：「汝破廉耻之辈，汝竟何言！」使彼女吃强大打击，将彼女之足捕捉掷出，并云：「今后不得再入此家。」然后使父与子入浴后，自己亦入浴，三人食其米粥。然此恶性之彼女，数日间于他家逗留。

尔时子向父云：「予母尚未充分会得明白，尊身为使予母生起烦恼，声言：『如是如是之村，有叔父之女，彼女将前来扶养予父与子及予，予将携彼女前来。』并持华环，香水备车出发，而于某地方徘徊，至黄昏再行归来。」彼依其子之言而行。

近所之女等语彼女曰：「贵女之夫，为携其他之妻前来，往如是如是之村出发。」彼女闻此，恐惧战慄而言曰：「予今零落，无复再归之机会。」而思：「惟有乞愿于己子。」于是急往其子之处，平伏彼足之前言曰：「除汝之外，予无避难之所，今后予对汝父与祖父，看顾如庄严之庙堂，因此，希能再入此家。」子云：「善哉！若母二度勿为此事，予可达成此一约束，母须正心着意。」彼于其父归来时唱第十之偈：

一〇

尊身之妻为下贱

然为我之亲生母

今被调御如驯象

恶性之女可归来

如此彼向彼父语后，出往伴母归来。彼女向夫与翁谢罪，而自此以后心被调御，具足正法，看顾夫、翁及子。两人均从子之教诫，为布施等之淨业，得赴天界。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦竟，扶养父者达预流果——佛为作本生今昔之结语：「尔时之父、子及妻是如今之三者，智贤童子即是我。」

四四七　大护法本生谭

〔菩萨＝护法童子〕

序分

此本生谭是佛向迦毘罗城作最初出发之旅行，在其父之尼拘律树园时，对王之不信心所作之谈话。实则于当时，淨饭大王于自己之住所向二千比丘众围绕之世尊奉粥饭，而于食事途中交相欢谈，王语曰：「世尊！尊身于修业中，诸神来住虚空，而向予告曰：『汝子悉达多太子为苦行中不取食事而死去。』」其时，佛反问曰：「大王！卿信之耶？」王答曰：「世尊！予不与置信，神住虚空，虽如是告，『菩提树下我子不达成佛，不入般涅槃。』予如是反驳。」佛言：「大王！卿于前生为大护法时，有名之师尊虽然示语：『尔子已死，此为其骨。』然卿自思：『我等之家庭，无幼时死者之事。』不与置信。然卿今又何以能信乎？」彼应王之请求，为说过去之事。

主分

昔日于波罗奈之都梵与王治国时，在迦尸国有名护法之村，其村因为护法家之住所，故得此名。其处有为遵守十善业道护法而知名之一婆罗门住居，在其家上下，由奴隷乃至小使，均行布施守戒，修布萨行。当时菩萨再生于彼之家庭，名护法童子，其后彼达成年，其父与彼一千两（金币），为修得学艺往得叉尸罗。彼往其所于有名师尊前修得学艺，成为五百青年婆罗门中之高足弟子。

当时师尊之长男死去，师尊受青年婆罗门等围绕，与亲族一同泣往墓场，举行葬式。师尊、亲族人等及彼之弟子等于其处一同悲泣，惟独护法不悲不泣。其后，彼等五百之婆罗门由墓地返来，坐于师尊近前：「呜呼！如斯有德之青年婆罗门，犹于少时，即死别父母。」彼等相互为语时，护法答曰：「亲爱诸友！汝等云『年少之时』，何以彼尚年少而死，年少之时而死为不合理之事。」时彼等向彼云：「亲爱之吾友！汝对此等有情之死，何以无知？」彼云：「予实知之，然青年之时不死，年老之时方死。」「诸行无常，非变易者耶？」「无常乃为理，然诸有情，青年之时不死，年老之后方死。」彼等问曰：「亲爱之友护法！尔之家如何谁亦不死耶？而汝谓青年之时不死，年老之后方死，此究为汝家之习惯耶？」彼答：「唯然，此为我家之习惯。」

青年婆罗门等以此语告知师尊，于是彼呼护法近前，问曰：「可爱之护法！闻汝家青少时不死，是真实耶？」答曰：「是为真实，师尊！」师闻其言自思：「此汉所云非常不可思议，予往其父之前讯问，若真属实，则予将实践其法德。」

彼对其子应为之义务处理完毕后，经过七八日，呼护法近前云：「亲爱之弟子！予将旅行，汝可待予归来间，教授此等青年婆罗门学艺。」彼言毕执一隻小羊之骨，洒以清淨香水，纳入袋中，带领一暂用之小童，由得叉尸罗出发，渐次抵达彼村。彼于此处问：「大护法家为何处耶？」向彼方而行，立于其处之门前。

婆罗门之诸使役中，第一班见师尊者，由师手取过日伞，脱靴，由小童之手接受其袋，小童向彼等曰：「请转告护法童子之父：『卿之子护法童子之师，前来拜望，立于门前。』」门班云：「谨遵台命。」于是向童子之父报告。彼父急往门前：「敬请入内。」引师至家中，坐于坐席之上，然后为之淨足，一总应为之事。

师尊食后于对坐欢谈之时，师云：「婆罗门尊者！卿之子护法童子，聪明智慧，成就三吠陀及十八学艺，然于某不幸事件丧命，诸行无常，无可悲者。」婆罗门拍手大笑，师云：「卿何故笑？」彼答：「予子不死，此或为他之某人死去。」师云：「婆罗门尊者！汝子已死，可见骨为信。」于是将骨取出云：「此卿子之骨。」婆罗门云：「此为小羊或犬之骨，而予子不死。予家七代之间，无青年之时夭死之事，尊师乃为虚言。」于此大众皆拍手大笑。

师尊见此不可思议之事，心甚欢喜，师问：「婆罗门尊者！卿之家风，青年之人不死，不得毫无理由，依如何理由，青年之人不死耶？」师唱第一之偈：

一

如何梵行汝遵誓

如何善行此果报

婆罗门尊者！请君为我语其义

汝之青年何不死？

婆罗门闻此后，说明此家依如何之德，青年之人得以不死，唱如下诸偈：

二

不吐虚妄行正法

避免邪恶之行为

厌离一切不淨法

我等青年得不死

三

善恶之法虽得闻

不善之法皆不染

不捨善友离恶友

我等青年得不死

四

布施为先心满足

得行布施心喜悦

励行布施心不悔

我等青年得不死

五

沙门婆罗门旅人

行者乞食与贫民

予等供养以饮食

我等青年得不死

六

我等决不轻视妻

妻对我等不轻视

何处俱皆修梵行

我等青年得不死

七

此等美德妇人生

子等聪明智慧深

通晓吠陀且多闻

我等青年得不死

八

父母兄弟并姊妹

乃至妻子总我等

皆为来世修正法

我等青年得不死

九

随顺使女并僕役

家臣从者悉随顺

皆为来世修正法

我等青年得不死

最后彼以次之二偈语正法实修者之美德：

一〇

护持正法实修者

善行正法齎幸福

善行正法成功德

实修正法离恶趣

一一

护持正法实修者

洽如雨季大天盖

护法童子护正法

童子幸福骨为他

先生闻此云：「予此次之旅行为一竞技之旅行，有效果而非无效果。」而彼充满喜悦向护法童子之父谢罪云：「予为试卿持此小羊之骨而来，卿之子无病息灾，请与我卿之护法。」于是书记于叶之上。逗留其处数日之后，返往得叉尸罗。而彼为修得所有护法之学艺，付送多数之从者以为回报。

结分

佛向淨饭大王说此法语后，说明圣諦之理——说圣諦竟，王达不还果——于是佛为作本生今昔之结语：「尔时之父母是大王之家族，师尊是舍利弗，从者是佛陀之随身者，护法童子即是我。」

四四八　雄鸡本生谭

〔菩萨＝雄鸡〕

序分

此本生谭是佛在竹林精舍时，对企图杀生所作之谈话。比丘等于法堂云：「诸位法友！提婆达多以使用射手等为杀十力〔佛〕之方便。」就有关提婆达多不德开始谈论。适佛出于其处问曰：「汝等比丘！汝等今集于此处为如何之语？」答云：「为如斯如是之语。」佛言：「汝等比丘！此者企图杀我，非自今始，前生即亦如是。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日憍赏弥国名憍赏弥迦王治国时，菩萨出生于竹林精舍某牝鸡之母胎，而其后有几百隻鸡为从者栖于森林之中。其近处住有一鹰，彼为方便，日日执一鸡而食以为生，彼除菩萨外，食尽所有残餘之鸡，只餘菩萨一隻。然彼菩萨不放逸，于适当时刻求饵，进住于竹藪之中，使鹰不能捉彼。鹰思：「予以方便说服彼而捕捉之。」于是停留于近彼之枝上云：「我可爱之鸡王！汝何故对予怀有恐怖耶？予欲与汝亲密，此处彼处充满食饵，双方俱于其处觅饵，相互友善生活。」尔时，菩萨对彼云：「君对予而言，不能与汝亲密，汝去。」「君以予曾为恶事之行动，使汝不能信用，今后予将不为如此之事。」「对予而言，予无交如此友之必要，汝去。」如此三度拒绝。「与具有如此性质者，不能亲密。」彼菩萨之音声响彻于密林，于诸神赞同时为法语，唱此等之偈：

一

妄语之人我不信

恶行之人我不信

利己之人我不信

伪善之人我不信

二

彼常有诸人

喉之渴如牛

予思交友谊

空言事不行

三

伸手空合掌

隐慝言辞影

不怀感谢念

不实人勿来

四

浮薄我不信

为女或为男

结约又破约

斯人不得信

五

下行不淨业

杀害总不定

秘行锐如剑

斯人不得信

六

伪装友之姿

无情以甘言

弄种种方便

斯人不得信

七

食物与财宝

发现有场所

愚人叛其友

杀之往其处

次现等觉者四偈，乃由法王所唱：

八

多数持友态

敌隐为近侍

善拾此恶人

如雄鸡于鹰

九

突发之物事

不立起回忆

屈从敌之力

终必至后悔

一〇

突发之物事

立即注其意

免敌之迫压

如雄鸡于鹰

一一

彼之陷阱置森林

常为破坏行非法

此等敌人速远离

竹藪雄鸡之于鹰

然彼唱此偈终了后，呼唤鹰曰：「尔若居此场所，予知汝所为之事。」对鹰加以威吓，鹰由此处飞向他处而去。

结分

佛述此法语后，佛言：「汝等比丘！提婆达多前生如是企图杀我。」于是佛为作本生今昔之结语：「尔时之鹰是提婆达多，雄鸡即是我。」

四四九　辉煌耳环本生谭

〔菩萨＝天神之子〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对丧子长者所作之谈话。某时于舍卫城一事佛长者丧失其爱子，因过于悲伤，忘却入浴与食事，不顾自己之工作，事佛亦呈怠惰，唯只悲泣云：「予可爱之子捨予而死，先予而行。」

晨起，佛眺望世界时，观知彼男可入预流之初地。翌日，佛由比丘等围绕往舍卫城乞食，食事终了，使比丘等还，佛由长老阿难相从，移步至彼男之家。诸人告长者佛来之事，家中人等设座请佛，呼长者来近佛。长者会见佛毕，着座于一面，佛以温暖同情之言辞与语，佛问曰：「优婆塞！汝失一子而悲痛耶？」彼应佛之问，答云：「唯然。」佛续言曰：「优婆塞！古之贤者失子，沉于悲伤，闻贤人之语：『去者不能再得。』知此真理，遂无少悲。」佛应长者之求，为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈都治国时，一有力之婆罗门子，年仅十五六岁为痰病缠绵而死，生天上界。其父婆罗门因失子往墓地，绕于一堆灰之周围悲痛，完全停止工作，终日只沉于愁思。其天神之子见此情状自思：「思惟如何之方法，取去其愁苦。」于是前往墓地，值父前来悲痛之时，其子现身，着华丽之饰物，出现于一方，双手抱头，大声哭泣，婆罗门闻声，见为其子，对子心感爱情，行近其子而问曰：「爱子！汝于此墓地之中，何所悲耶？」于是唱最初之偈：

一

凝装辉煌之耳环

花环饰身薰黄檀

寂寞墓间举腕泣

吾子究有如何悲？

青年答以第二之偈：

二

我御黄金车

车体甚辉煌

如何无两轮

知死故伤悲

婆罗门同情其子唱第三之偈：

三

黄金与白金

金属或宝珠

调御汝所望

我与汝双轮

对闻此青年述所述偈：

四（A）

此青年和之

现等正觉者之佛，为述初句：

（B）彼处日月辉

我有黄金车

青年无两轮（日月）

其餘之句为青年所述，婆罗门立即续云：

五

愚哉汝青年

所望不可得

尔死予无奈

日月不可获

青年更说：

六

日月之行程

见其来往姿

死者不可见

悲恋何太愚

婆罗门闻此青年语，悟曰：

七

青年！汝语实真实

我悲实太愚

幼童泣获月

如我恋死者

如是婆罗门闻青年之语，由悲中解脱，感谢青年唱次之诸偈：

八

如火注入油

热中予为热

如以水注火

汝我皆拔苦

九

我心食入箭

汝为我拔去

我心沉悲苦

子为我拂除

一〇

我箭已拔除

我无悲无忧

青年！我今闻汝语

我无悲无忧

于是青年曰：「婆罗门！予即是汝悲念之子，予已生天界，今后决勿再事叹息，只应行布施，守戒律，勿怠于布萨。」如是述说自己之地位，还天国而去。于是婆罗门亦守其语，为行布施等德行，死后亦生于天界。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦竟，长者得预流果——佛于是为作本生今昔之结语：「尔时说法之子天神即是我。」

四五〇　布施比丘本生谭

〔菩萨＝帝释〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对一行布施之比丘所作之谈话。某时，比丘闻佛之教，与其教共鸣，出家以来，多行布施，以行布施为乐。由食器所受之食物，如不分配与他人，则自己不食；所受饮物，如不分配与他人，则自己不入于口；彼如是喜行布施。尔时诸人集于法堂，语其德性。佛来其处问比丘等共为何语，比丘等语布施比丘之事。佛呼彼比丘：「汝行布施，乐为布施之语，为真实耶？」比丘告以实不相违，佛于此曰：「汝等比丘！此比丘前生为不信心者，因无信仰心故，甚至着于草端之油滴，亦不知布施。我制彼比丘自省，教以布施之果，使深染布施之心，虽他生受生，亦不拔去。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日梵与王于波罗奈都治国时，菩萨为于富裕家之青年，管理家财，及父歿继承财产。某日之事，彼见自己之财产自思：「此处有财产，然未考虑利用之法，因此，予将投出财产，自己为布施之事。」于是建施物堂，终生行大布施。「纵然命尽，亦行此布施，代代不断。」以此教训其子，彼于忉利天再生为帝释。

子亦如父行布施，而对其子遗相同之教训，命终再生成为月天子，其次其子成为日天子，其次之子成为天之御者，其子再生为乾闥婆之子五顶。然第六代之主人为不信心者，顽固而无情爱，吝嗇而不布施，烧毁布施会堂，逐打乞食者而追散之，着于草尖一滴之油亦不与。

天主帝释观察前此之行为：「彼等果然继承布施之遗业与否？」观察所见——自己之子行布施，再生成为月天子；其子成为日天子；又其子成为天之御者；又其子再生为五顶；至第六代则此遗业中断。于是帝释自思：「制此恶法，必须使知布施之果。」如是彼集合月天子、日天子、天之御者及五顶谓曰：「我等之家系，第六代主人，烧毁布施会堂，追散乞食者，何物亦不布施，因此，我等对彼思与教化。」于是一同前往波罗奈城。

此时富裕主人之统治事务终了，移足出至第七门仓库眺望街中。帝释向四人云：「君等可随我之后。」言毕接近富裕主人之前而立曰：「若长者能与我以食物！」「婆罗门！今此处未有食事，请往他处。」「大长者！婆罗门乞食之时，无拒绝者。」「婆罗门！予家既未调理食事，亦未有食事之材料，请往他处。」「大长者！我为汝唱诗一首，汝请闻之。」「我等无闻汝诗之必要，汝请他往，勿立于此处。」

帝释若不闻其语之状，唱次之二偈：

一

贤者虽不备

调食为乞者

汝为有备者

立于不与处

二

吝物自恣者

布施不能与

望福行布施

此为贤者业

主人闻此云：「如是请入家中少坐，予行少量供养。」帝释唱此等偈颂，入内而坐。

其次月天子进出乞食，「予无与汝之食物，汝请他往。」彼闻主人之言云：「大长者！汝屋内有一婆罗门，若有婆罗门之供养，予亦可入内。」主人云：「除婆罗门之供养外，决无其他，汝请他往。」彼若未闻，云：「大长者！先请闻偈。」于是唱次之二偈：

三

不行布施人

堂事起吝怖

因不布施故

于是有吝怖

吝惜财物者

恐飢且怖渴

此世彼世怖

愚人徒受苦

四

善与制诸慾

若然无吝怖

来世多福德

必待其人受

长者闻此语云：「如是请入内，少为供养。」月天子入内坐于帝释近傍。

由此稍后，日天子来求食事，唱次之二偈：

五

难施为布施

难为布施者

傚法不善者

难从善人法

六

善人与恶人

归趣故有别

不善趣地狱

善者行天界

长者只闻其言，而不向彼观望云：「如是请入坐婆罗门之侧，少受供养。」

继之则为天之御者前来乞食，彼云：「无有食事。」御者唱第七之偈：

七

贫者有布施

富者不欲与

贫者与奉施

可当其千倍

长者云：「如是请入就坐。」

其次不久五顶前来乞食，长者云：「此处无有，请至他处。」「前此予往任何处，均有婆罗门受供养之例，因此予思此家亦有婆罗门之供养。」于是说法唱第八之偈：

八

生活虽贫行正道

零细养育与子孙

若人千百为供牺

比此少分无价值

长者闻五顶之语自思：「予将闻此为何无价值。」于是唱第九之偈：

九

何故广大多供费

比正布施无价值

何故数千为供牺

无此少分布施价？

五顶答此唱最后之偈：

一〇

若人住于不正思

布施使彼苦杀悲

屠杀滴泪行奉施

何可相等正布施

如是几千运供牺

一分不值此布施

长者闻五顶之教云：「如是请入家就坐，少行供养。」于是五顶往婆罗门之侧着座。

尔时长者呼其使者命之曰：「向此婆罗门等供养少许粃米。」女人取粃米谓曰：「可于何处煮食？」「予等不触粃米。」使者云：「主人！婆罗门不触粃米。」「如是施与白米。」使者持白米云：「请取白米。」「予等不取未煮者。」使者云：「主人！彼等不取未煮者。」「如是以锅备以牛之食物与之。」使者为婆罗门以锅准备牛之食物持来与之。

此五人婆罗门吞食，皆满口张颊，结于喉中，转眼吐出，翻倒如同死人。使者见此，思为已死，惊向长者报告：「婆罗门等不能吞下牛食而死。」长者自思：「人等非难：『汝此暴汉，对善良之婆罗门与以牛食，使婆罗门不能吞下而死。』」于是命使者：「速行取去婆罗门等锅中之食物，而准备上等之甘食。」长者步出道路，呼集诸人等辩解曰：「予经常以予食之食物供养此等婆罗门，然婆罗门等慾深，大肆罗致食之，遂致结喉而死，诸位应知此非予之过失。」

此时于羣集诸人之前，婆罗门起立，环视诸人云：「此富人谎言，彼云供养自己所食之食物，但首先与我等以牛之食物，而于予等如死人状倒卧期间，准备此等食物。」言毕由口中吐出所食之食物于地上使人得见。于是羣众非难长者云：「汝盲目之愚人，破坏自己之家规，烧布施之会堂，摑乞食者之首予以追散，皆汝之所为。对此善良之婆罗门等与以牛之食物，汝往彼世之时，可将汝之家财结带于首上而去耶？」

此时帝释问羣众曰：「君等知此家财为谁之物？」「予等不知。」「君等以前未闻昔日于此街上有波罗奈大豪商，建立布施堂，实行大布施之人耶？」「唯然，予等曾闻。」「彼长者即予是，因行布施，再生为帝释天神之王；予之子不破遗业，再生为月天子，其子为日天子，其子为天之御者，其子再生为乾闥婆之子五顶。于此诸人之内，居于此处者为月天子，此为日天子，此为天之御者，此即恶人之父乾闥婆之子五顶。如此皆为布施福德多者，贤者应善为善事。」为释羣众之疑，帝释昇至空中，依大威力具多数之从者立放光辉，全市街如现光明照耀。帝释呼羣众曰：「我等自天上捨光荣而降，来我家系最后所现之家系秽恶之富人长者处。此恶人灭我等家系之遗训，烧毁布施之会堂，捕捉乞食者之首而追出，捨弃我等之家训，否定布施之教，将来必堕地狱，因此以哀愍降来此处。」帝释示布施之德，为羣众说法。

长者于是合掌立誓曰：「天神！予自今以后，不捨传来之家训，多行布施。自今日起，假令一滴之水，由清淨牙齿之清凉剂开始，苟为自得食物不与他者，决不入口。」

帝释训彼应须自制，授与五戒，与四人天神之子共同归还自己之住所。长者亦于如是有命之期间多行布施，再生于忉利天上。

结分

佛述此法语后，佛言：「汝等比丘！此一比丘前生为不信心，不行任何布施，而予训示比丘，使知布施之果。今虽转生，仍不捨其心。」于是佛为作本生今昔之结语：「尔时长者是今之布施比丘，月天子是舍利弗，日天子是目犍连，天之御者是迦叶，五顶是阿难，帝释即是我。」

四五一　鸳鸯本生谭

〔菩萨＝鸳鸯〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对一贪食之比丘所作之谈话。此比丘对所与之衣食不能满足，彼云：「何处有施食者耶？」各处行走搜索，闻有美食之语，则大欢喜。尔时对此比丘持有好意之比丘等，怜悯此比丘而向佛申述。佛唤此比丘问其是否如人人所说之贪食，彼申说果如所言。佛言：「比丘！汝依我出离之教而出家，何故贪食耶？贪食乃为罪恶，尔于前生即因贪食，于波罗奈不满足象之死体等而入于大森林中。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈治国时，在波罗奈有一隻贪食之乌，彼对象之死体等不满足，彼思：「森林为如何之物？」于是彼往森林，对木实亦不满足。彼往恆河之岸巡迴行走之间，见一对鸳鸯之鸟，非常美丽，彼云：「此必在恆河岸边，多有肉食。予将问此鸟，往其搜索食物之场所，食同等之物，成为美丽之毛色。」于是接近鸳鸯而坐，唱询问之二偈：

一

丽色美形姿

羽色带赤辉

鸳鸯！尔形真美丽

诸根亦清淨

二

帕提那与帕乌萨

瓦拉迦与穆恩迦

罗稀他与诸鱼类

恆河岸边尔为食

鸳鸯驳斥其言唱第三之偈：

三

林中不求食

亦不搜水中

苔草帕那迦

吾友！此为吾之食

乌于是唱二偈：

四

鸳鸯汝吾友

汝食我不信

我于人里中

盐油调味食

五

人调之米饭

甘味加肉汁

然我此羽色

鸳鸯！何以不如汝？

于是鸳鸯告以乌之羽色丑陋之原因，训乌说法，唱次之诸偈：

六

害人与恶意

时于己心持

食时自战怖

故汝如斯羽

七

乌友！世间汝落伍

依有恶业故

不乐得团食

故汝如斯羽

八

吾友！我虽食水草

不伤诸生类

少欲无疑惧

无忧亦无怖

九

如斯保威仪

恶行应捨离

于世不为害

如我为人爱

一〇

不使人杀不自杀

不使人征不自征

有慈悲分对诸有

对任何人无憎恶

鸳鸯为乌说法：「若汝为世间所爱，则须完全离去恶意。」乌云：「对予说汝等饮食之道，又有何益？」于是呀呀而鸣，飞往波罗奈秽物之地而去。

结分

佛述此法语后，说明圣諦之理——说圣諦竟，贪食之比丘得不还果——佛为作本生今昔之结语：「尔时之乌是贪食之比丘，雌鸳鸯是罗睺罗之母，雄鸳鸯即是我。」

四五二　布利般哈本生谭

此见于隧道本生谭中（隧道本生谭＝大坠道本生谭《五四六》）

四五三　大吉兆本生谭

〔菩萨＝师尊〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对有关吉兆之经典所作之谈话。于王舍城为起某种事业，有多人集合之中，一人云：「今日为予当吉兆之日。」彼起立出发而去。其他一人闻之曰：「彼男云吉兆等语而去，究竟何为吉兆？」

又其他一男云：「吉兆为见吉祥之相，若人早起外出，见纯白之牡牛、见怀妊之女、或见赤色之鱼、满装之苏油、新搾之牛酪、或见未洗之衣类，或见粥食之事，此外别无吉兆。」其他一男云：「确係如此。」加以赞成。

于是又他一男云：「彼非吉兆，吉兆为所闻之事，如闻某人云：『满足』，又如闻：『生长』、『正生长』，或闻：『食』、『嚙』等语，除此之外，别无吉兆。」某人闻此语同意赞成曰：「如是如是。」

其次他之一男云：「彼非吉兆，吉兆乃感觉之事，即早起外出，对地有感、或感绿草、湿牛粪、清淨上衣、赤色之鱼、金银，或感食物，除此之外，无有吉兆。」又某人闻此语加以赞成：「实为如是。」

如此，用眼见吉兆，用耳闻吉兆，除此以外用感觉所感吉兆，三种主张者互相不能说服对方，于是由地神至梵天界诸神，不能真实得知「此即为吉兆」。因此，帝释自思：「此吉兆之问题，于人天之内，除世尊之外，无能说此者。予往世尊之处询问。」帝释于夜分往佛之处，敬礼合掌发问：「多数之天及人……。」佛为此以十二偈说示三十八种吉兆，反复反复颂出吉兆经典，千俱胝之诸神得阿罗汉位，得预流等三位者不计其数，帝释闻此吉兆后，返还自身之住所。由佛闻吉兆之人天均喜悦云：「善哉所说！」

时在法堂称讚如来之德，诸人曰：「诸子！如来合入人天之心，说此他人完全难近之吉兆问题，使人疑惑澄清，有如昇虚空之月。如来完全为大知者。」如来适近其处问曰：「汝等比丘！于此处为何语耶？」比丘申述：「如是如是之事。」佛言：「汝等比丘！如是达正觉之我，说示有关吉兆之语，非自今始，我行菩萨之行时，亦为人天解疑，说吉兆之问题。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，菩萨生于某街市有势力婆罗门之家，命名为拉其达童子。达青年时，在得叉尸罗修习学问，娶妻，其父母死而调查财宝时，决意为大布施，遂捨慾于雪山地方出家。如是依禪定得神通，食森林之草根、果实，在某地为住居，经时而弟子大增，有五百之追随者。某日之事，弟子等苦行者近菩萨前曰：「师尊！雨季之间，由雪山降下，为准备盐与酸物，思欲往地方行，如此，则予等身体强健，且能各处巡礼。」弟子等乞求许可。菩萨曰：「如是汝等前往甚善，只予一人留住此处。」弟子等闻师之语，为告别之言，下雪山行，到着波罗奈市，住居于王园之内，于其处受大欢迎与尊敬。

某日之事，波罗奈王城诸人集合之时，掀起有关吉兆问题之消息，此于序文中已有说明。惟于此时，为解诸人之疑问，未能发现有关吉兆问题之有力说明者，于是诸人往王园询问行者等吉兆之问题。行者等答王云：「大王！予等不能解说此问题，予等师尊拉其达仙人具有大智，今住于雪山，彼知对此吉兆问题之解说，使合于天界乃至与人界者共同之心。」王曰：「诸位尊者！雪山处于远方，尊师到底不能前来，虽云如此，我等亦难前往，将如之何？汝等前往询问汝等师尊，学得再归，语与我等。」行者应王之请云：「善哉！」同意其请，归至师尊之处申诉问语。师问王之安否及人民之状况时，行者等就眼所见有关吉兆等问题之始末，向师尊谈及自己等为求此问题之解答，特别前来向师说明愿望：「师尊！请为我等解说吉兆之问题。」此时弟子之长老向师问以第一之偈：

一

人望吉祥时

应唱如何语

读诵何圣典

或诵何天启？

此人于此世

或者于彼世

以如何行作

得祥福之惠

如是弟子之长者问吉兆之问题时，大士菩萨为除人天之疑，为觉者之善导：「如是如是」说明吉兆。

二

如何诸神一切父

乃至爬虫诸有类

互以慈悲相敬爱

此为有类中吉祥

如是大士说第一吉祥毕，其次说第二之吉祥：

三

人为世间持善心

男女子弟行谦让

遇骂忍辱不反驳

人人呼此为吉祥

四

有学家系善

生为富贵者

同僚不相轻

友谊有吉祥

五

善友与善人

不欺得信用

均富不害友

友间有吉祥

六

同年妻女爱

从顺有子孙

教养德行高

妻女中吉祥

七

王有名声有类主

清淨生活持势力

民我不二为我友

此为王中之吉祥

八

食与饮物施信者

香与香水与花环

胸满欢喜心寂定

此为天上之吉祥

九

诸贤尊彼清圣法

成满善人住寂静

多闻持戒诸仙敬

此为阿罗汉吉祥

大士唱此等之偈。大士依此之偈，使彼教说达阿罗汉教之最高顶，以上八偈说示吉祥，依此等吉祥使彼等满足，说最后之偈：

一〇

此等实为世吉祥

智者称讚心快适

有智者应从此教

吉兆之内无真理

行者等闻此等之吉兆，停留于七八日间，辞师下山出行。王迎行者等询问，行者等依师所教语王吉兆之问题后，遂还雪山。由此之后，吉兆之事，为世所明。有关吉兆有此规范，人人死后得生天道，菩萨亦于游化完毕与诸仙行者生于天界。

结分

佛述此法语后，佛言：「汝等比丘！我非只今日，于前生即说吉兆之问题。」于是佛为作本生今昔之结语：「尔时诸仙人是佛弟子等，问吉兆问题之弟子是长老舍利弗，师尊即是我。」

四五四　迦达贤者本生谭

〔菩萨＝贤者〕

序分

此本生谭是佛在祇园精舍时，对儿童之死所作之谈话，事情完全与辉煌耳环本生谭相同。佛向优婆塞发问：「优婆塞！汝愁烦耶？」答曰：「唯然。」佛对此云：「优婆塞！古之贤者闻贤人之语，对儿童之死而无悲。」佛应其求说过去之事。

主分

昔日，玛伽堪萨王于鬱多拉巴达地方之堪萨国阿西丹伽那城治国时，王有二位王子，堪萨与宇婆堪萨，及王女一人，德瓦格芭。王女出生之日，婆罗门预言者来预言曰：「此女之腹所宿之子，将灭堪萨国之堪萨王系。」王为爱情不忍扼杀王女，王思：「彼兄弟二王将可善为图谋。」王年老而薨。因王之死，堪萨继承王位，宇婆堪萨为副王。

二人思考：「若予等使吾妹亡故，则必受非难，如是使彼女独身，不与任何人结婚，使人看守。」于是建造一柱为中心之塔，使王女居住，而以王女之侍女难陀句芭及其夫安达卡温夫使者为看守之人。

时在宇达拉玛都拉地方，有摩訶萨拉王君临治国，彼有二位王子萨伽拉与宇婆萨伽拉，其父王死后，萨伽拉承受王位，宇婆萨伽拉为副王。宇婆萨伽拉与宇婆堪萨于同一师尊处共同修学。宇婆萨伽拉侵入兄王之妇人室内被捕，逃往堪萨国宇婆堪萨之处，宇婆堪萨介绍彼与堪萨王，王对宇婆萨伽拉以优厚之待遇。

宇婆萨伽拉事王之时，见德瓦格芭所居一柱为中心之塔，彼问：「此为何人居住？」彼闻其理由，对德瓦格芭寄与同情。某日之事，德瓦格芭见与其兄宇婆堪萨一同仕王之王子，彼女问：「此为何人？」侍女难陀句芭答：「此摩訶萨伽拉国之王子。」于是彼女私恋王子。而宇婆萨伽拉对使者难陀句芭加以用心，彼云：「汝能否使予与王女会面？」彼女云：「王子！此事甚易。」于是彼女转告王女，王女本即倾心于王子，彼女闻使者之言云：「其善。」与以同意。难陀句芭向王子预为转达其意，夜导王子至王女之住居，王子遂得与王女共同居住。

如是二人时时相会之中，王女怀孕，其后王女有孕之事告知兄王。兄之二王子问难陀句芭，使乞求恕罪，言述事之始末，王兄弟闻此思考：「妹不能亡故，生女亦无亡故之必要，若生王子则必须不许存活。」于是将王女配与王子。

王女月满生一女子，兄等闻之，大为喜悦，命名为安佳纳德威。王与彼等名哥瓦达玛那之富村，于是宇婆萨伽拉与王女共住于哥瓦达玛那村。王女又再怀孕，而使者亦同日怀孕。二人月满，同日王女生一男子，使者生一女子，王女恐杀其子，秘密将其子送往使者之所，而将使者之女取为己女，于是二人生子女之事向王兄弟告知。王兄弟问：「为男抑或为女？」闻知又生一女，王云：「如此继续养育。」如此以同一方法，王女先后生十人之男子，而使者生十人之女子。十人之男子皆育于使者之处，十人之女子则在王女之所，此事无任何一人得知。

王女德瓦格芭之长子名世天，第二子力天，第三子月天，第四子日天，第五子火天，第六子水天，第七子阿周那，第八子拔周那，第九子伽达贤者，第十子安库拉。彼等作达卡温夫之子，为十人被使役之兄弟。

时间经过，兄弟成长，强而有力，具有残忍粗暴之性质，步入掠夺之行径。终于劫掠向王奉献之贡物，诸人集聚云：「使者安达卡温夫之子十人兄弟行将掠夺王国。」对宫廷之优柔加以非难。王呼安达卡温夫结问曰：「何故汝子等为掠夺事？」王多次遣人，威胁使者，对之责难。使者大为恐怖战慄，求王宽恕，向王告白曰：「大王！彼等非我子，实为宇婆萨伽拉之子。」王集合宫臣协议：「以如何方法捕缚此十人兄弟？」宫臣等云：「大王！彼等为拳斗士，可于城中召开拳斗大会，呼唤彼等至拳斗场再捕杀之。」并于城中鸣击大鼓传布命令云：「自今七日，举行拳斗竞技。」于王宫门前准备拳斗场，周围作栅栏，装饰场内，以胜利之幢竖着于栏杆之上。全城之内涌起热潮，车轮相接，为得座席拥集而来。

彼等命洽努拉与穆提伽往拳斗场，咆哮跳跃，阔步弹指，耀武扬威；而十人之兄弟亦前往欲为公众之掠夺，身着美丽上衣，于香市掠夺香料，于花市掠夺花鬘，四肢涂香油，身着花鬘，耳饰耳环，跳跃咆哮，弹指阔步，神彩飞扬出现于拳斗场上。

尔时洽努拉不断弹指拉近，力天见此曰：「予不用手触。」由象小屋中取繫象之大绳，大叫一声跳起投绳，围绕洽努拉之腹，绳之两端，卷合为一，旋转于头上，击打倒于地上，然后将之扔掷于栅栏之外。

洽努拉当场摔毙。王呼穆提伽，彼起立跳上，咆哮弹指，力天击彼骨碎，彼叫曰：「予非拳斗士。」力天曰：「予不知汝为拳斗士与否？」捉其双手，扑打倒于地上气绝，然后扔出栅栏之外。穆提伽临死时立誓云：「予将为药叉，吞食此男。」彼于伽拉玛提亚森林中再生为药叉。王起立云：「召捕十人兄弟。」

恰于是时，世天以铁轮为武器，投落于王之兄弟二人颈上。民众战怖，平伏于十人兄弟之足下云：「请饶恕我等。」十王子杀其二人叔父，据阿西丹伽那城，治其国家，迎父母于其地。十王子更考虑：「以全印度之王国为我等之物。」进而往伽拉塞那王所居之阿约迦城，将城包围，平杂木林，破周围之城壁，捕虏其王，王国入于其手。

其次向都瓦拉瓦提地方前进，其市面临海，一方高山耸立，内住有妖怪，有药叉护持其市，见敌至輒现驴马之姿，扬起鸣声。此时依药叉之威力，举全城于海中置于一孤岛之上，敌去再行复置于原地。如是之驴马知十王子来，扬起鸣声，使城上昇，立于孤岛，城之姿态忽然消失，王子离去其所，城再来立于原地。十王子来，而驴马又如前状。

十王子对都瓦提城之王国不能入手，于是往黑底帕雅那道士之前，表示敬意：「尊师！我等不能得都瓦拉瓦提王国，请告我等以何方法？」道士告曰：「于如是如是之沟所，有一驴马居住，彼见敌而长鸣，尔时城即上昇。汝等捕捉其足，彼可告汝等之方法。」王子等作礼而去，往驴马之足下，向驴马请求：「吾友，除汝之外，别无可助予等者，予等攻城之时，请勿长鸣。」驴马告曰：「使予不鸣，势不可得，然汝等中四人先行，取大铁锄，于四方之城门向地中入大铁棒，于城上昇时，手持铁锄附着之铁锁与铁棒相结合，于是城即不能举起。」十王子云：「甚善。」彼等于驴马未鸣之间，取锄来向四门打入铁棒。时驴马长鸣，城开始上昇，但四门立四持锄者，以附着铁锄之铁锁结住铁棒，城遂不能举起，十王子于是入城杀王，使王国成为彼物。

如是彼等十人之兄弟，以铁轮杀及全印度六万三千之王，如是十王子住于都瓦拉瓦提，配分王国为十分，尔时忘却其姊安佳纳德威。于是十兄弟云：「如是可分为十一分。」然最少之安库拉云：「予之一分，请与予姊，予为商贾，以维生活，但诸兄长等使各自之人民对予献与年税。」兄等赞成，将其配分赠与其姊，于是其姊与九人之王子住于都瓦拉瓦提，安库拉则为一商人。尔时人寿为二万岁。

时长兄世天王失去其一爱子，王甚愁恼，捨弃一切工作，终日着于寝床之一部而哭泣不止，伽达贤者自思：「除我之外，无能去兄之忧者，我须以方法除兄之忧。」于是彼扮成狂人巡迴于城内，自向空中胡言：「与我以兔，与我以兔。」城中起大骚动，传云：「伽达贤者发狂。」此时大臣罗希内雅向世天王近前告白事由，唱第一之偈：

一

堪哈族之君！君起何横卧

贪眠有何益

君弟望虚空

身内跃狂气

开萨瓦！伽达贤者王

口中说虚语

闻大臣如是之语，佛知王心动，现等觉者唱第二之偈：

二

开萨瓦！汝闻大臣语

为恐怖所袭

因有亲弟忧

打破汝沉寂

王起立，速由王宫而下，往伽达贤者之处，双手紧握其弟，语述第三之偈：

三

如何汝狂气

彷徨于都城

口中呼兔走

谁取去汝兔

伽达闻王之语，仍不关心，仍反覆同一之言不变。王又唱次之二偈：

四

黄金与宝珠

白银他金属

宝石珊瑚贝

望兔为汝作

五

且于他森林

为作兔饵场

为汝齎彼等

汝望如何兔？

贤者闻王之言述第六之偈：

六

地上所住兔

一切非我求

我愿住月兔

开萨瓦！汝可交付我

王闻此语：「无疑地予弟确已发狂。」于是悲伤述第七偈：

七

亲弟！汝必捨生命

生命实可贵

月中求取兔

勿望不可望

伽达贤者闻王之语，身不动而立，向王云：「兄长！汝知失生命求兔亦不可得，何故死子而如是悲痛耶？」于是唱第八之偈：

八

堪哈王！陛下若知此

堪为他者训

奈何昔逝子

今更添愁烦？

伽达语毕立于道之中央云：「兄长！予只望可知（可见）者，然汝悲痛不可知（不可见）者。」贤者为王说法唱次之二偈：

九

依神或依人

不得留永久

我子生不死

何能以求得？

一〇

咒文树根皮

药草与财宝

堪哈！死子汝悲痛

无力使子甦

王闻此语云：「可爱者！善哉！汝之意图，为除予忧而试为此。」王称讚伽达贤者说次之四偈：

一一

依此大臣与贤者

虽已对予有忠言

无如今日得正觉

伽达为我人间师

一二

如火注入油（与第四四九第八偈同）

一三

我心食入箭（同第四四九第九偈）

一四

我箭已拔除（同第四四九第十偈）

最后现等觉者说偈：

一五

有同情者

有斯智慧

由忧免除

伽达慰兄

其次，世天王以伽达童子之力免去忧愁，支配王国甚久。时十王子之童子等思考：「黑底帕雅那道士具有天眼，予等对彼一试。」使一青年童子美装，扮为怀孕之人，于腹部附以如和尚枕状之物，往彼之处问曰：「此妇人何时生子？」行者见此，知此兄弟十人灭亡之时到来，又知今日为自己之死期，彼答王子曰：「汝诸童子！汝等与此男子有何关连？」王子等云：「回答予等问题。」彼等向道人进迫，行者答云：「此男自今至第七日将产竭地罗树（坚木）木片，因此而世天之一族灭亡。总之，汝等取竭地罗树之木片烧灰，投诸流水。」彼等云：「此男一派胡言，男人如何生子？」于是作丝绳绞杀行者。

王呼王子等问曰：「何故杀行者耶？」王闻语之始末，心怀死惧，命人看守此男，至第七日由腹部生出竭地罗树木片，烧之成灰，投捨于河中。其后生长为爱拉伽树。

其后某日之事，王子等欲往游水，往城门入口处所设之临时假屋，大为装饰，于中饮食游乐之间，手足互相抵触，遂分成两围，互相乱斗。

时有一人未带棍棒，彼往爱拉伽树摘取爱拉伽树叶，在其摘取完了之时，竟成为爱拉伽树之棍棒，此男依此而席捲一切。其他诸童子亦皆往取成为棍棒，彼等互殴，终至全部灭亡。其中只餘世天、力天、姊安佳纳德威及司祭官四人生还乘马车逃逸，彼等四人逃至伽拉玛提亚森林中，此森林为前拳斗士穆提伽依愿生为药叉之所，彼见力天接近，于是化现一城，自为拳斗士之姿，跳跃而大声叫曰：「谁与我战斗？」力天见此云：「兄长！予与此男战斗。」世天阻止不听，彼由车飞降，行近彼前弹指，药叉伸手捕彼，将彼如食球根之野菜而吞入腹中。

世天知其弟被杀，与其姊及司祭官连夜攅行，日出之时行近村落，彼向二人云：「请料理食事前来。」其姊与司祭官入村，彼则隐于灌木之间。时有一猎师名伽拉者，见彼往灌木之间而去，思为野豚，以枪向世天足下投刺，「何人向予投刺？」彼闻人声，知被刺者为人，惊而逃去。王惊魂甫定起立云：「汝勿恐惧，可近前来。」彼向前来之男问曰：「汝名为何？」「予名伽拉（老年）。」王曰：「人为老年所刺必死，古人有如是之说，予今必死无疑。」王呼伽拉：「汝其勿恐，前来为予缚伤。」伽拉为世天缚扎伤口后离去。

王非常痛苦，对二人持来之食物亦不能食，王向二人云：「予今将死，君等纤弱，不可能为其他工作而生活，可学此咒文。」于是口教咒文，向彼等告别，当场命终。如是除佳纳德威之外，王之一族全部灭亡。

结分

佛述此法语后，佛言：「优婆塞！闻此古贤之语，人可免自己失子之愁而勿悲。」于是说明圣諦之理——说圣諦竟，优婆塞证预流果——佛为作本生今昔之结语：「尔时罗希内雅是阿难，世天是舍利弗，其他者是佛之僧团诸人，伽达贤者即是我。」

第十二篇

四六四　小郭公本生谭

此一本生谭，在鸠那罗本生谭（第五三六）中，详细说明。

四六五　跋陀娑罗树神本生谭

〔菩萨＝树神〕

序分

此一本生谭是佛在祇园精舍时，对亲族之利行所作之谈话。舍卫城给孤独长者之家，常为五百比丘准备食物，同样在毘舍佉之家、拘萨罗王〔波斯匿〕之宫廷，亦复如是；然，在宫廷，虽然与以种种上味之食品，但在彼处，无任何人与比丘亲近，因此，比丘等不在王宫摄食，持得食物后，即往给孤独长者或毘舍佉或其他亲密深者之家进食。

某日，王云：「有布施之物被齎送，应向比丘布施。」于是将食物持往食堂。然，食堂中比丘不见一人，王问向何处而去？答曰：「往各自亲密者之家坐食。」王闻此，于朝食完毕后，往佛之处问曰：「世尊！食物以何者为最优？」佛：「大王！亲爱为最优，纵令酸粥之物，以甚深亲切为布施，则食之有味。」王：「世尊！谁有甚深之亲切施与比丘？」佛：「大王！亲族或释迦族。」

于是，国王自思：「予将以释迦族之女，迎来为予第一之后妃，如是，比丘等必如亲族与自己甚深相亲。」于是，彼起座归自己之王宫后，遣使者赴迦毘罗城使云：「予欲娶得一女，望与贵君等结亲戚。」释迦族之众人闻使者之言，一同聚集商谈：「予等住于拘萨罗王命令所行之处，若不与女，必有大报复；若与之，实将灭我等之族统，如之何则可？」于是，摩訶那摩向彼等云：「汝等勿忧，予有自己之女名禹翅刹那（行雨），乃那竭门多下婢之胎所生，年方十六，无上美丽、光豔非常，由父方而论，亦为刹帝利所生。以之与王，告为刹帝利之女，有何不宜。」释迦族诸人赞成甚善，呼王之使者云：「甚善！予等奉献一女，汝可受之伴其归去。」

然，使者等自思：「此等释迦族诸人，对于出生种姓傲慢，彼等口说：『此予等同种所生之女』，但与不同等之女。因此，必须此女与此诸人一同同席而食，始可得行。」于是，彼等作如次之言：「予等伴归，但请此女与贵君等一同同席进食而后归去。」释迦族诸人与使者等宿泊之处，又复思虑如何处置。摩訶那摩云：「汝等忧虑无用，予使方便之法。贵君等于予食事之时，美饰禹翅刹利，伴其前来，而于予食少许时云：『大王！如是所谓之某王有信前来，请御览此使书。』于是，使予见信。」诸人善遵其命，于彼食事之时，美饰此女，摩訶那摩云：「伴女前来予处，与予一同进食。」诸人云：「饰女之后，即前来。」但稍延缓而至。彼女谓与父一同进食，将手放入同一容器之中。摩訶那摩与彼女一同取一片食物入口，而于伸手取第二片时，彼等云：「大王！如是所谓之某王有信前来，请御览此使书。」彼等呈上书信。摩訶那摩云：「吾女！汝且进餐。」彼以右手置容器中，以左手取信阅读。彼于熟读使书之间，彼女进食。彼女食事终了，彼则洗手漱口。于是，使者等对彼女确为彼之女持有确信，而不能知其秘密。

摩訶那摩派遣诸多服侍之人，送女前往。使者等伴随彼女抵舍卫城，向王申述：「此女生为正统，确係摩訶那摩之爱女。」国王甚喜，装饰市中后，积财宝如山，使女立于其上，为之灌顶，即第一后妃之地位。彼女受王之宠爱。

其后不久，彼女怀姙，受王十分照顾，十个月满，分娩生产一黄金色之王子。命名之日，王遣人亲往自己太妃之所讯问：「释迦王之王女禹翅刹利生产王子，应附何名？」而持此使书前住之大臣，生来稍有耳聋，彼往太妃之所传命，太妃闻此云：「禹翅刹利于未产子时，尚且凌驾一切诸人之上，今将更为大王所宠爱之甚者。」聋大臣误将瓦拉巴（有宠爱者）之言辞，错听了解为毘琉璃（增长者），向王之处回报云：「大王！王子殿下应附以毘琉璃之名。」国王自思：「此必为我等祖先之族名。」于是命名为毘琉璃。

自此，王子与一般王子同样被尊敬长大。七岁之时，彼见其他儿童，由母方之祖父家中持来象马等玩具，于是，向母后妃问曰：「母亲！他之儿童由祖父之家持来赠物，而我不得任何人处持来。母亲！汝无父母耶？」彼女云：「吾子！汝之祖父乃释迦之王族，然住甚远，故无何餽赠。」彼女哄骗于彼。

更于彼十六岁时，彼云：「我欲往与祖父相会。」母：「汝欲往彼处何为？」彼女对彼阻止。彼再三再四乞愿，后妃之母遂加承诺：「如是，予等前往。」彼向父王告知后，由多数之从者相随，出发前往。禹翅刹利于此之先送信嘱云：「予在此生活安乐，贵君切勿使彼知悉任何秘密。」释迦族人等知毘琉璃前来，皆谓：「我等不能对彼尊敬。」并将幼年之儿童等全部送往乡间。

王子到达迦毘罗城时，释迦族之诸人集坐于公会堂中，王子往公会堂中站立，诸人云：「此为汝之祖父，此为汝之叔父。」彼向诸人巡迴应对。彼为辞仪颇感背痛腰酸，但并无一人对自己答礼，彼见而问曰：「何故对予不返致辞仪。」释迦族之人等云：「青年子弟等已均往田舍之故。」于是，对彼与以敬意。

彼于停留数日间后，随诸多之从者而去。此时，有一下婢以牛乳与水淨洗彼于公堂所坐之座椅，并讥嘲云：「此为禹翅刹利下婢之子所坐之椅。」王子从者一男因忘置兵器于堂中，返回来取，不图耳闻对毘琉璃王子之骂声，兵士问其秘密，知「禹翅刹利王妃乃释迦族之摩訶那摩下婢之胎所生」，此男向兵士等传闻此话：「禹翅刹利实为下婢之女」，于是，兵士中大起骚动。王子闻此，心中深为含恨：「甚善！此奴等以牛乳与水淨洗予所坐之椅，当予即王位之晓，立即取此奴等喉管之血，以洗淨予所坐之椅。」

彼向舍卫城归来，大臣等将一切事向王申述，王对释迦族人发生愤激：「彼等以下婢之女与我。」于是，对禹翅刹利及王子所受之尊敬，完全废止，只与其得相当于奴隶男女之待遇。

由此经数日后，佛来王宫处坐。王进其处白佛：「世尊！贵君之亲族人等与我以下婢之女，故予对彼女及其子废除尊敬，只与其得相当奴隶男女之待遇。」佛言：「大王！释迦族之人等所为，固有不当，如与之，则应与以同族之女。然，大王！予向陛下申言，禹翅刹利确为王女，于刹帝利族王之宫殿受灌顶者；又，毘琉璃亦为依刹帝利族之王所生者，『母之姓等何关，乃父之姓始为标准。』此，古之贤者所云。有拾集薪木之贫苦妇人而得与以第一后妃之位，而于彼女之胎所生之子得即亘十二由旬波罗奈之王位，称运薪王。」王闻此法语甚喜，「以父姓为标准」，对其母子恢愎原来之尊敬。以上为佛说採薪女本生谭〔第七、汉译南传藏第三十一卷第一八六页〕。

有王之将军般多拉，因自己之妻末利不产，以为石女，彼云：「汝归里之母家。」遣彼回拘尸那揭罗，彼女云：「俟拜会佛申述后离去。」彼女往入祇园精舍，礼拜如来后，立于一方。佛：「欲往何处？」末利：「夫遣予归里之母家。」佛：「是何缘因？」末利：「夫以我为石女，不能产子，世尊！」佛：「若如是言，汝无去之必要，汝且回返。」因佛是言，彼女甚喜，向佛顶礼后，归往住居。将军问：「汝何故转返？」女云：「十力尊者作返回之言，贵君！」将军于是言曰：「如来必定无违此判其理由。」其后不久，彼女怀姙，彼女生姙妇之欲望。女：「予起欲望。」将军：「欲望为何？」女：「毘舍离市有几所王家灌顶吉祥之池，予欲下往沐浴，更欲饮其水，贵君！」将军答曰：「甚善」，彼持十人力之弓，使彼女乘车，出舍卫城向毘舍离而行。

尔时，有一与拘萨罗王之将军般多拉一同于阿闍梨家修习学问名摩訶利之离车族人，彼为一盲目者，彼教授离车族人等事物之道理及正法，住于城门之附近。彼闻车撞门閾，彼云：「此为末罗族般多拉马车之音，今日离车族人之间必起危险之事。」

在池之内外有强固之卫兵，上张铜网，巡迴看守，无鸟入隙。然，此将军由车降下，以剑追逐卫兵，斩断铜网，使其妻入池中沐浴饮水，自己亦于沐浴后，使末利乘车出市，由来路而去。

卫兵等往离车族之处告诉缘由，离车族之诸王愤怒，其五百人乘五百车乘出发往捕末罗族之般多拉归案。诸人向摩訶利语其缘由，摩訶利云：「不可前往，彼将贵君等全部杀光。」离车：「我等如何不可成行？」摩訶利：「汝等见车轮之轂嵌入地中之场所，即赶速撤退。若由彼处不得退回，则闻前方有如落雷之音时，急速撤退。如仍未得退回，则贵君等见车之前部有裂痕之处时，即速撤退，决不可再由此而前进。」但彼等不依其言而退回，反而随后不停追赶。末利认出彼等告其夫曰：「贵君！后面见有多数车乘。」般多拉：「当汝见车队成一车之样时，请告知。」彼女见车队成一直线，见为一车之状时，彼女云：「贵君！除见一车头之外，不见其他。」般多拉：「如是，汝来持此。」于是将手绳交付彼女后，彼立于车上，使弓载于车上。于是，车轮轂处向地中陷入，离车族人至其处见之，仍不引退。般多拉稍向前行，弹弦使鸣如落雷之音，然，彼等仍不回返。于是，般多拉立于车上放出一矢，使五百车乘之前部造成裂痕，而五百之王之腰带处均被贯通，始行进入地面。彼等不知自己被射之事，而叫曰：「汝停。」更又向前追赶。般多拉立于车上云：「汝等皆为死人，予无与死人相斗之事。」离车：「死人者能如我等之状耶？」般多拉：「如是汝等，最前者解带一观。」彼等最前者于解带之同时，其男倒地而死。于是，般多拉云：「汝等皆亦如是，各自归还自己之家，济託应济之事，教汝妻子，然后解带。」彼等果如其言而皆死。

般多拉伴末利归舍卫城，彼女产生十六对之双生儿，皆强而有力，通达一切学问技艺。彼等各持一千从者，与父一同前往王宫，只彼等自身，已使王宫之庭院充满。

某日，因不正之裁判而败诉人等，见般多拉归来，大声呼叫，向彼诉说法廷官员不正裁判之始末。于是，彼往法廷裁判事件，使各人之物归为自己，公平断行，多人大声喝采。王问：「此何事耶？」闻其缘由，心甚欢喜，将此役人等全部罢免，使般多拉司掌法廷。自此以后，彼公平施行裁判。然，先期之裁判官，为未获得贿赂，收入减少，企图离间彼与王家间之关係，谓般多拉希望王位，国王闻入彼等之言辞，心中不能安稳。「然，今于此处杀彼，则必起人民之非难。」王再思考，收买雇用多人，使彼等在边境擄掠抢劫，然后，呼般多拉云：「边境扰乱，汝与汝子等共往诱捕贼人。」王下命令遣派。一方派遣强力之兵队多人与彼共同前往，将彼与彼三十二人之子一同斩首归来。彼往边境，被收买之盗贼等云：「将军前来。」于是，一齐逃散。彼平定地方，人人喜悦而回返，然，距市内不远处，兵士等斩彼与彼子等之首。

当日，末利正招待两大声闻及五百比丘。然，于晨朝之中，多人持信交付彼女：「妳之主人及子等，同被斩首。」彼女知此事件，然，并未向何人言说何话，将信纳入怀中，仍响宴比丘。彼女之使者等向比丘献食后，运来酥之容器，然，容器于长老之前破坏，法将舍利弗云：「应坏者坏，可勿心忧。」末利由怀中取出信件向长老云：「三十二人之子与彼父一同斩首，此信齎来予所，予闻此尚不忧虑，酥之容器为物，损坏又有何忧虑，长老！」法将舍利弗曰：「无相亦无知云云。」长老起立说法后，归精舍而去。彼女唤三十二人儿媳近前，教彼等曰：「汝等之主人无罪而被杀，此为受前业之果报，决不可悲泣，而对王亦不可怀怨。」

王之间谍等闻其言，将彼等无怨之事向王报告，王甚感动，亲来彼女之住居，向末利及其儿媳等致歉，向末利施以恩宠。彼女云：「感王盛意。」王去后，彼女向死者人等捧献供物后，沐浴毕，来王所向王云：「大王！予蒙恩宠，别无所求，惟请王允许三十二人儿媳及予回归里之家中。」王与同意。彼女将三十三人儿媳各各遣送自己之乡里后，彼女自己亦归往拘尸那揭罗市自己之里家。

王授与将军之甥名长作者以将军之位，然彼思：「予之叔父为此王所杀。」于是，彼窥王之隙。王自从杀害无罪之般多拉以来，后悔而生活，心不得喜悦，对王位亦无乐味。时，佛住于释迦族国乌伦坡市附近，王往其处，于距僧院不远之处张幕野营，与少数从者同往精舍出发拜佛。王将五种标帜交付长作，唯一人进入香室。——凡在法庄严经中所有者，同样如是说明。王入香室后，长作持王之五种标帜前往以毘琉璃为王，与先王只餘一马及侍女，餘者皆往舍卫城而去。王与佛作快乐之问答，出来不见军队，问及侍女闻其事件，王云：「予与吾甥一同往捕毘琉璃。」王向王舍城之市前来。但因时间天晚，虽然到着其市，但城门已闭，于是，于某公堂中卧宿，王为风热所恼，夜间死于其处。天明，诸人闻侍女悲泣哭声，向其王申述：「大王！拘萨罗王可怜已崩逝矣！」王为其叔父以非常之供养安葬。

毘琉璃王得王位后，忆起复讎之事，彼云：「誓将释迦之族人全部虐杀。」于是，率大军出发。是日晨起，佛观察世界，知亲族人等将灭亡之事，佛思：「亲族人等不可不救。」于是，于晨朝中巡迴托鉢，获来食物，佛归香室如狮子之卧于牀。至黄昏，于空中飞奔至迦毘罗城之近郊，坐于叶蔭稀疎之一株树根之下，而距彼处不远，在毘琉璃之王国境内有一叶蔭浓密高大之尼拘律树。毘琉璃发现佛后，近前问候云：「世尊！何故于此熾热之时，坐于叶蔭稀疎树根之下，彼处有叶蔭浓密尼拘律树之根，请坐于其处，世尊！」佛：「无妨，大王！于亲族之叶蔭，颇感风凉。」王闻佛言自思：「此必佛为守护亲族者而来。」与佛寒喧后，引兵回归舍卫城而去，佛亦起立回归祇园。王对释迦族又忆起怨恨，再度出发，于彼处见佛，又再引返；三度出发，于彼处见佛又引返。于第四度前往之时，佛观察释迦族之前业，知彼等向河中投毒之业成熟，已不能救，于是，佛于第四度时，未曾出发。于是，毘琉璃王将释迦族自乳儿以下全部虐杀，以彼等之喉血洗淨其所坐之腰椅而归。

佛于三度前往归来之翌日，行乞后食事终了，于香室休息时，由四方来集之比丘等，坐于法堂中云：「诸位法友！佛现自己之姿，引王回返，使亲族人等由死之危险得救。佛如此为亲族人等尽力。」彼此互语佛之德行。佛出彼处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语，集于其处？」比丘白佛：「如是如是。」佛言：「汝等比丘！如来为亲族尽力，非自今始，前生即有尽力之事。」于是，为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈之都，不扰乱十种王法，正当治国。某日，国王自思：「在阎浮提土地之上，诸王住有多柱之宫殿，因此，造有多柱之宫殿，已不珍奇。今予将作一根柱之宫殿，为优于一切诸王。」于是唤木工等前来，王云：「为予营造一非常美观之一根柱之宫殿。」木工等应命往入森林之中，见有诸多适合建筑宫殿一根柱之壁直之大树，木工自思：「此树其宜，然路不平坦，不能运下。自王申述定夺。」一如所言。于是王云：「可以某种手段，徐徐运下。」木工：「大王！讲求任何手段，皆为无用。」王：「然则于予之王苑，搜索一根前来。」木工等往御苑发现伸展甚直一棵树木，然，此为村人及市人所崇拜之树，由王家常得供物吉祥之娑罗树，木工等往王所告知此事。王曰：「汝等于王苑发现树耶！如是可往伐之。」王下命令，彼等受命，每人手持香及花鬘等物前往御苑，于彼树上，以香水捺五指之手印，缠缚纽带，结以莲华之蕊，点燃灯火，捧献供物，施行供养，并祝告使闻曰：「今后七日，予等应前来伐树。此乃王之命令，栖于此树之神祇，务祈迁往他所，予等无罪。」

栖于此树之树神闻此语后自思：「木工等欲伐此树，则予自己之栖家，必定崩溃。栖家终了，自己之命亦立即告终，而绕此树所生之年少之娑罗树上栖息之亲族诸神，均将多无栖家。概我自己灭亡自己受苦，同样，亲族之灭亡，自己岂应不苦耶？故予必须救彼等之命。」于是，彼于午夜夜中，以神之庄严饰身往入王之寝室，于室中辉映一道光明，而于卧塌头端之处啜泣而立。王见彼而颤怖，与彼谈话唱最初之偈：

一

尔着美衣着

何人立虚空

泪流为何事

怖来由何处？

神之王闻此，唱次之二偈：

二

大王！我来生存于尔国

跋陀娑罗人知我

我受数多之供养

延续六万岁之年

三

于诸市中造诸家

亦造种种之宫殿

四方之王不害我

诸人对我不疎远

人人向我施崇敬

尔实对我应供养

于是，王唱次之二偈：

四

然予从未见

如是粗树身

长周实高广

生来尔优姿

五

使我造宫殿

单柱心愉快

我将使汝居

尔可终永生，夜叉！

神之王闻此，唱次之二偈：

六

如斯我之身

将由树离去

种种尔断我

片段尔斩去

七

斩顶伐中间

最后切除根

如斯被切割

虽死不为苦

于是王唱次之二偈：

八

恰如斩手足

斩耳鼻尚生

更后如斩头

其死实可苦

九

跋陀娑罗！片段被切断

森林之主！汝为安乐否

是缘何理由

尔望片段切？

跋陀娑罗向王说是，唱次之二偈：

一〇

我有是理由

理由具足法

我望切片段

大王！请闻我之事

一一

我为亲族增安乐

我于其旁为护者

今我已为害彼等

他树彼等将尝苦

王闻是语，非常欢喜云：「此神之王诚为正直，自己之栖处灭亡，而不欲亲族之栖家灭亡。为亲族而为利行，自己欲与彼等安心。」于是唱结尾之偈：

一二

汝之所思实适思

跋陀娑罗森林主

尔冀亲族之利益

授我御身施无畏

神之王为王说法而去。王守彼之忠告，积布施等之福德，死后得生天界。

结分

佛述此法语后，佛言：「汝等比丘！如是，如来于前生亦为亲族行利行。」于是，为作本生今昔之结语：「尔时之王是阿难，栖于娑罗树年青之神是佛之诸弟子，神之王跋陀娑罗实即是我。」

四六六　海商本生谭

〔菩萨＝木工〕

序分

此一本生谭是佛在祇园精舍时，为提婆达多率五百之家族堕地狱事所作之谈话。提婆达多见自己之弟子为二大长老带去时，悲痛不堪，由口中吐出热血，为激病所苦；而彼思起如来之德：「九个月之间，对如来不利益，而佛对自己并无恶心，八十人之大长老对自己不持恶意。因自己所造之业，今自己已全无依靠，无论由佛、由大长老等、由亲族之长上罗睺罗长老、由释迦族之主家，自己已均被所弃。予今将往佛所谢罪告白。」彼向从者指示，担持自己之卧榻，于夜间旅行到着指萨罗城。

阿难白佛：「世尊！提婆达多向〔佛〕谢罪告白而来。」佛答：「阿难！提婆达多不能与我相会。」当提婆达多到着舍卫城之市内时，长老再度白佛，世尊亦同样回答。提婆达多来至祇园精舍门前之祇园莲池附近，其恶果已达于顶点，身体中发热，思欲沐浴饮水，彼云：「放下卧榻，我欲饮水。」在立于地面之同时，未能得心之满足，大地开口，忽由阿鼻地狱喷出火焰，将彼包围。彼思：「自己之恶业，达其顶点。」想及如来之德。

我持此诸骨

奉彼优异人

神中之神者

人法调御师

普观一切者

具足百福相

如斯之佛陀

归命以生命

彼以此偈讚佛而归依，然后堕往阿鼻地狱。彼有五百之家族侍者，此等家族与彼为党，亦为讥骂十力世尊，均再生阿鼻地狱。如斯，提婆达多率五百之家族堕入阿鼻地狱。

某日，比丘等于法堂对此谈话如花开放：「诸位法友！恶人提婆达多对等正觉者持怨恨，不能观察未来可怖之事，与五百家族一同堕入阿鼻地狱。」佛出往彼处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语，集于此处？」比丘白佛：「如是如是。」佛言：「汝等比丘！提婆达多欲胜得财物与尊崇，始终不离贪欲，不观察未来可怖之事；然，彼于前生亦不观察未来可怖之事，为贪现前之安乐，与其相随之诸人一同招来极大之破灭。」于是为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈之都治国时，距波罗奈之都不远之处，有一木工之大聚落，包容一千之家族。木工等云：「予等为贵君作卧榻、作腰椅、造家屋。」于是，由诸人之手借入莫大之借金；然，未能完成任何一事。诸人每逢木工等，輒輒催促借金，与以妨碍。

彼等为债权者所恼，不能居住，彼等自思：「应往他国某处居住。」于是，入森林中伐树，建造船隻，下至河中，运至距离村镇八分之一由旬之处放置。于午夜之中返村，携同妻子至停船场所，彼等乘船，次第出海，随风漂流，于大海之中寻着一岛，其岛上自然生有米、甘蔗、芭蕉、菴罗、阎浮、波罗蜜、椰子等以及种种样样果物。先是某人遭遇船难，较彼等先行到着此岛，食米等食物及甘蔗等，住于其处，彼人身体壮大裸体、鬚髮杂乱伸张。木工等自思：「此岛若为罗刹占领，我等必全部被杀，宜先作探险。」于是，由七名健壮力强男子，以五种武器固身，下船探险岛上。尔时，住于岛上之人，朝食完毕，饮蔗汁后，安乐满足，于精神愉快之场所——如银板砂地之上清凉树蔭之下，仰面横卧，彼自语云：「住于阎浮提人，耕田播种，不得斯乐；实则此岛于己，较阎浮提为优。」于是，高歌叙其欢乐。

佛言：「汝等比丘！此男歌欢乐之歌。」唱最初之偈：

一

耕田播种彼人人

诸人种种业果生

彼等不享此国乐

吾实优于阎浮提

然而，向岛上探险诸人，闻听歌声云：「此为人声，寻察一观。」于是，循声追寻，发现此男，彼等自思：「此必夜叉。」于是，惊恐张弓备矢。彼男亦见彼等，恐被所杀，乞愿云：「君等！予非夜叉，乃一人也，请留我命。」「汝为一人，何以全身裸露？」于是，彼等以种种问题问彼，为了解彼为一人之事。彼等接近彼男之处，交谈以友情之话，询及何以彼来至此岛，彼向彼等语以真实后，告曰：「君等为自有福德，来至此处，此为最优之岛，实际无须自为工作，即能生活，自然生有米及甘蔗及其他无尽。请安心而住，无任何忧虑。」「然则，予等住于此处无其他之危险耶？」「此处无其他危险，然此岛为神所领有，神等见君等大小便时，将生怒意，因此方便之时，挖取足用之砂，然后请以砂隐蔽。只此是为危险，其他即无，但切须时刻留意。」于是，彼等开始于其处住居。但于此一千之家族中，五百家族各有一人，即合计有二人长老之木工。其一为愚者，贪慾美味之物，另一人为贤者，无美味之执着。

尔后，彼等皆安住于其处，身体肥壮。但此等诸人长久无醉，彼等自思：「用甘蔗之汁作酒而饮，岂不甚善。」于是，製酒饮之，任醉歌舞娱乐。彼等烂醉，到处便溺，不加隐蔽，成为岛中厌弃不快之物。诸神愤怒异常，考虑以海水高涨，洗淨此岛，诸神云：「今日时已闇夜，我等今日之集会不成；由今日起至第十五日满月布萨之日，月昇之时为期，使海水高涨，将此奴等一切杀之。」诸神规定日期，然诸神之中，有一正神，彼起怜愍之心：「此诸人等不可在自己眼见之前杀之。」于是，于彼等食夕食，于家之入口处，快乐言谈而坐之时，神以一切美丽之庄严饰身，向岛中辉映一道光明，立于北方之空中：「汝诸木工！诸神忿怒汝等，不可再住此处，自今半月之后，诸神使海水高涨，全部淹杀汝等，汝等速由此处逃去。」彼作是言，唱第二之偈：

二

三五之夜月东天

海水大力浸优岛

汝等如欲不被灭

他之寄所速逃去

神如是与彼等忠告，归往自己之场所。彼去之后，彼之友人一残忍之神自思：「纵然闻彼之言，人皆逃去，自己亦将妨碍此奴等之去，加与此奴等以大危害。」彼亦以神之庄严饰身，向村中辉映一道光明而来，立于南方之空中而问曰：「有一神曾来此处耶？」诸人：「我等已见。」神：「彼神向汝等作何言耶？」诸人：「尊神！如是如是。」神：「彼神不欲汝等住于此处，故为此怒话，汝等勿往他所，可住此处。」如斯言毕唱次之二偈：

三

诚此海水力

不碎此优岛

我观数徵相

尽乐勿忧怖

四

数多之食物

饮食优止住

尔等无何恐

子孙共乐处

如是，彼以此二偈安慰彼等后离去。彼去后，愚者之木工不取正神之言，告其他之木工等云：「诸君！请听予一言。」于是，唱第五之偈：

五

南方现之神

彼呼住安稳

北方现之神

不知畏无畏

南神有真理

乐住勿忧怖

贪慾美味食物之木工等，听取愚者之言；然，今此一贤者之木工，则不取南神之言，告其木工等唱次之四偈：

六

互如此等夜叉语

一云安稳一宣畏

然我闻语细思量

速即离此免破灭

七

集合诸人速造船

坚容器具独木舟

若此南神语真理

则此北神语为空

八

吾等不弃此岛去

吾等船供不幸时

若此北神语真理

则此南神语为空

诸君皆共乘此船

吾等彼岸得安渡

九

不取最初为最优

最后闻得亦不取

吟味中间取此者

此人到达最优处

如是，彼更云：「予等实行二神之言，准备船隻，较为妥善。若最初之神言真实，则乘船逃生；若今又一方之言真实，则将船置于傍边，而常住此处。」贤者如此言说，愚者答：「君为于杯中观鰐，君无乃长眠过度。最初之神对我等怒语，而最后之神对我等爱语，我等弃此优岛将往何处？若君欲行，可率从君人等造船，我等无造船之必要。」

贤者率自己随从人等准备船隻，装载一切必要物品，与诸人等共立于船中。其后满月之日，月昇之时，海水扬波及于膝深，施行洗岛。贤者知海水上扬，解船放入海中。与愚者木工一同之五百家族：「海浪前来洗岛，只有如此之深而已。」彼此互相交谈而仍然就坐，然海水继而成为腰深、成为人之背深、一多罗树深、七多罗树深，此岛终于为海波运去；而贤者之作法为善，不执美味，能得安全。愚者木工对美味贪慾，不能观未来之危险，与五百之家族共同招来破灭。

结分

今有富于对他教训之现正等觉者有三偈，说明其事：

一〇

彼等恰处海当中

应如商估安全行

善为辨知未来事

贤人微末不轻过

一一

贪美味者愚昧故

不善辨知未来事

沉没如此生起中

恰如诸人沉大海

一二

准备未来应为事

应为之事慎勿惊

如是准备应为者

应为之时无惊险

佛述此法语后，佛言：「汝等比丘！彼非自今始，提婆达多于前生即执着于现在之安乐，不观未来招致与随从人等之破灭。」于是，佛为作本生今昔之结语：「尔时之愚木工是提婆达多，立于南方非法之神是拘迦利，立于北方之神是舍利弗，贤者之木工实即是我。」

四六七　欲爱本生谭

〔菩萨＝贤者〕

序分

此一本生谭是佛在祇园精舍时，对某婆罗门所作之谈话。住舍卫城一婆罗门，于阿致罗伐底河岸，为作耕田而拓伐森林。佛见彼根机成熟，入舍卫城托鉢，往路之近边而行，与彼亲切交谈。佛：「婆罗门！汝作何事？」婆罗门：「瞿昙！予拓伐作田。」佛：「善哉，婆罗门！精进甚佳。」如是言毕而去。如是，无论伐树拓殖美好之田时，耕种时或灌水时，佛均来与彼亲切交谈。播种之日，婆罗门云：「瞿昙！今日为予之播种祭日，予于此种子结实之时，将以佛为上首，向僧团为大布施。」佛即默然而去。复次于某日，婆罗门前往眺望田之作物，佛来其眺望之所，问曰：「婆罗门！汝为何事？」婆罗门：「瞿昙！予眺望田之作物。」佛：「婆罗门！甚善。」如是语毕而去。尔时，婆罗门自思：「沙门瞿昙时时前来，必欲乞得食物。予将施彼食物。」彼归家之日，佛又来其处，于是，婆罗门对佛起非常信赖之心。

不久，作物结实，决定明日刈田之婆罗门，寝于阿致罗伐底河上游之处，终夜降落冰雹，河水大涨，一株之茎无餘全部流入海中而去。洪水退后，婆罗门全部之田皆归无用，以自己之力到底不能再建，彼受此重大之悲创所击，以手抱胸哭泣归家，悲叹横卧。朝起，佛见为悲创所击之婆罗门，佛思：「惟有自己可救此婆罗门。」次日，向舍卫城托鉢，集施而归，佛遣比丘等回返精舍，唯一人侍者弟子相伴来至彼家之门前。婆罗门闻佛前来，思：「此必予之友人前来交谈。」于是，震起精神向前坐起，佛入来坐于所为之设座。

佛：「婆罗门！何故如是消沉？贵君有何不快之事？」婆罗门：「瞿昙！予于阿致罗伐底河岸伐树以后，予所为之事如贵君所知，但今予之作物全部为洪水流失于海中，无一残存。损失百石之穀物，因而予非常悲痛。」佛：「婆罗门！然则由悲痛，失去之物究竟能再返回耶？」婆罗门：「不也，瞿昙！决无此事。」佛：「如此，汝何故悲痛耶？此等诸有情之财货者，生时即生，亡时即亡。任何造作之物，无不灭之法者，汝无须愁苦。」

佛如是慰彼，示彼适合之法，说欲爱经；说经终时，前此悲痛之婆罗门获预流果。佛为彼除悲后，由座起而回归精舍。市中人等尽知其事：「佛为如此悲恼之婆罗门攘除悲痛，获预流果。」

比丘等于法堂谈论此事，如花开放：「诸位法友！十力尊与婆罗门结友亲交，以方便为悲恼之婆罗门说法，攘除其悲，使获预流果。」佛出彼处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语集于此处？」比丘白佛：「如是如是。」佛言：「汝等比丘！彼非自今始，前生即有为其攘除悲痛之事。」于是，佛为说过去之事。

主分

昔日，波罗奈之梵与王有二王子，王授兄以副王之位，授弟将军之位。其后，梵与王崩时，大臣等欲使兄之王子灌顶，但彼云：「王位于自己实无意义，请授与弟。」大臣屡请，均遭拒绝，而于其弟灌顶时亦云：「统治之事，于自己无意义。」副王之位，彼亦不望。「如是，请受美味饮食，住于此处。」虽云如此，但彼云：「住于此市，于自己无可为之事。」于是，出波罗奈去赴边境，住居近于其处豪商之家，自行劳动生活。其后，众人知彼为王子，不使彼工作，而为与王子相同之奉侍不怠。

尔后，王之官吏为调查耕田之境界，来至其村，豪商往王子之所云：「王子殿下！我等扶养贵君，请向王弟陛下送信，免除我等之租税。」彼云：「甚善。」与以承诺。彼送信云：「自己于此豪商家之蔭而生活，为予自身，望得免除此者之租税。」王云：「甚善。」如其所云。于是，其村居住人等，更有住于其他地方人等亦来至彼所云：「我等向贵君奉上租税，请免除我等之租税。」彼亦使此等诸人之租税为之免除。自此以来，此诸人等向彼奉交租税，如是，彼之所得财物及名声颇大，于是，彼之欲望亦与之共同增大。

彼随后对王请求所有地方，更要求副王之位，其弟之王亦如其所云与之。彼之欲望，如之增长，虽为副王不能满足，为欲获得王位，引率地方人众来至城外：「授我王位，否则战争。」彼以书信送交弟王。其弟自思：「此昏庸者，先于王位及副王之位均与拒绝，今云以战争取得相见。然若自己与之战争，将彼杀之，则必对自己引起非难。王位于己何益？」于是，弟向彼云：「王位之事，予已十分满足，请足取之。」彼得王位，与弟以副王之位。此后，长期治国，彼欲望甚深，一国之王不能满足，彼望为二三国之王，彼不知欲望之尽所。

尔时，诸神之王帝释观察，「于此世界，究竟谁对父母行孝？谁积布施等福德？谁为欲深？」彼知此男欲深，彼思：「此昏庸者仅波罗奈之王国不能满足，应与彼以一教训。」帝释身扮青年婆罗门之姿，立于王宫入口，使人回禀：「贤明之青年，立于门所。」王云：「请其入内。」于是，往入，向王慇勤问候。王：「汝何故而来？」青年：「大王！予有欲向王申述之事，愿为秘密言之。」帝释以其力，使诸人立即退出。于是，青年婆罗门向王云：「大王！予知有三都城，街市繁华，人烟稠密，亦具有军队。予以予之力取得此等都市之主权，奉献与贵君。不可犹豫，须早速行。」欲深之王答曰：「谨如尊命。」但为帝释之力所拘，未能问及：「贵君为谁？由何处来？欲获何物？」帝释只言此数语，即往三十三天其住处而去。

王呼大臣等至曰：「一青年婆罗门云取三都之主权为奉献，速唤彼前来，向都中巡迴击鼓，集合军队，速往取三都之主权，不可犹豫。」大臣：「大王！究竟是否对此青年婆罗门慇切交谈，更是否问其住居？」王：「不也，既未慇切交谈，亦未问其住居。速往寻彼前来相见。」

诸人前往寻彼，但不得见。「大王！都中未见此青年婆罗门。」向王报告。王闻之甚苦，闷闷自思：「三都之主权归于无有，自己高尚之名声亦成泡影。此必青年怒予而去，既未向自己索取报酬，亦未告以住居。」然，欲深之王，身体发出高热燃烧，胃中搅痛，下痢出血，每嚥食物，必定下痢，医者不能治癒，王体衰弱已极。而彼之病情，都中徧知。

尔时，菩萨学一切学问技艺终了，由得叉尸罗归来至父母之前，而闻彼王之一切始末。「自己为王治癒此疾。」彼往王宫之入口，使人回禀：「一青年婆罗门前来为王医病。」王云：「伟大伟大，四隣无比之医生尚不能治癒此疾病，此青年后辈能为何事？与以酬金逐出。」青年婆罗门闻此云：「予非为得治疗医金，予之治疗，惟取药之原价。」王闻之：「甚善。」与以承诺。青年向王问候后曰：「王请勿忧，大王！予为治疗，但请说明病情之原因。」「汝闻原因将谓如何？速与我药，我需饮药。」王发怒意。「大王！医者知斯病为斯所起，而后始能作适当之药。」「可矣！可矣！」于是述其原因，由一青年婆罗门来，云取三都之主权奉上之事开始，一切之始末言说无遗后，王云：「此为欲望，使予起病，汝如能医疗，请即治疗。」菩萨：「如此，究竟王因悲叹即能使此等都城入手耶？」王：「不也，不能入手。」菩萨：「既然如是，王又何须悲叹耶？大王陛下！一切有无生命之物，任何之物将坏损逝去，自己之身体亦是。在获得四都主权情况下，大王不能一时进四皿之食，卧四张卧榻，更不能一度着四组之着物，王不可欲深。此欲望增大，则四种恶趣即不能免。」于是，摩訶萨向王忠告并示法唱次之诸偈：

一

欲求彼欲望

欲若实现时

人间获此欲

诚然心喜欢

二

欲求彼欲望

欲若实现时

夏日时增渴

更欲再求欲

三

恰如生育牛

其角渐增长

暗愚鲁钝者

凡事由无知

爱欲与渴望

日益弥增大

四

地上米麦田

牛马与奴僕

与之不满足

心静可正行

五

王以统御力

领海与大地

此方尚不满

望获对岸地

六

心想诸欲望

不能得满足

由此转回返

观彼之无益

人人以智慧

实能得满足

七

智慧满足为最优

不以欲望被燃烧

彼以智慧满足者

不为爱欲被奴役

八

破去诸欲望

少欲无贪取

心量如海宽

不为欲望烧

恰如草作履

恶草应摒弃

九

欲望各弃去

到达安乐处

若望得安乐

应弃一切欲

然，在菩萨语此偈时，菩萨以王之白伞盖为所缘生白徧定。王之病体亦豁然全癒，心甚欢喜，由病榻坐起云：「如彼诸多医者不能治癒予疾，然，贤青年人以自己智慧之药，使予病痊癒。」于是，王与彼交谈，唱第十之偈：

一〇

尔语八偈

凡值千金

大婆罗门！汝可取金

尔语善诚

摩訶萨闻此，唱第十一偈：

一一

几百千金亿万金

于吾已无何意义

我今语王最后偈

心无欲望存快乐

王非常欢喜讚叹摩訶萨，唱结语之偈：

一二

青年善人实圣者

了解一切诸世界

爱欲实为苦之母

彼之贤者善了知

菩萨：「大王勿懈，请实践法。」彼向王忠告后，向雪山凌驾虚空而去，而后出家为仙人，于尽形寿间，修行四梵住，成应生梵天界身。

结分

佛述此法语后，佛言：「汝等比丘！如是于前生，我亦取除此婆罗门之悲。」于是，佛为作本生今昔之结语：「尔时之王是此婆罗门，贤明之青年实即是我。」

四六八　闍那散陀王本生谭

〔菩萨＝王〕

序分

此一本生谭是佛在祇园精舍时，为忠告拘萨罗王所作之谈话。一时，王得意于主权之荣耀，执着于爱欲之乐，不行裁判，怠于奉仕佛陀。某日，王忆起佛十力尊，须往拜佛，于朝食后，乘华丽之马车向精舍出发，拜佛而坐。佛言：「大王！何以长久未见？」王：「世尊！必须处理之事甚多，未有奉仕佛之机会。」佛言：「大王！贵君住近于如我之忠告者一切智佛之精舍时，怠忽之行，实不适当。王者不可懈怠于王所应为之事，王对国之住民如同父母，应止违误之方法，决不扰乱十种王法以行其治国之道；王正之时，则臣下对王亦正。然，我为如此忠告，而于贵君正当治国之事亦决不珍奇，昔之贤人等未曾发现有忠告之阿闍梨时，尚能从自己之思考确立三善法，为诸多众人说法而附从于彼之人等皆得满赴天界。」佛应王之请求，为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈治国时，菩萨再生于第一后妃之胎，名曰闍那散陀王子。彼至成年，修习一切之学问技艺，由得叉尸罗归来时，王对一切牢狱施行大赦，授彼以副王之位。其后，父王死，彼即王位，于都城之四门，都之中央及王宫之入口，合计作六布施堂，每日捨弃六十万金，行震撼全阎浮提之大布施。又将牢狱常时开放，处刑所与以破坏，以四摄事摄治世之人等，守五戒、住于布萨会、正当治国。时时集合国之人民：「行布施、守戒律、正当从事事业与商贾。青年之中，修习学问技艺、製作财富，不可为村之谎言事及如犬类之事，不可有粗暴之恶性，对双亲完成孝行，向一族之长上与以尊敬。」如此为之说法，使多人遵守善法。

某日，王于满月之夜布萨日举行布萨，王思：「予将说法，使诸人众得更多利益，更为安乐、慎重生活。」于是，命击鼓巡行佈告，由自己之宫女等开始，使都中之人全部一同集合后，于宫廷之中临时建造之假屋饰以美丽之宝石，王坐于华美之椅上云：「都中所住诸君，予对汝等说示苦法与不苦之法。耸耳勿懈，注意諦听。」于是说法。

佛开充满真实之金口，以柔声向拘萨罗王说教：

一

诚此十等事

诸人若不为

彼后至悔恨

闍那散陀言

二

尝不获得财

不获心中苦

我思不索财

免后成悔恨

三

尝自为可得

我不习学艺

无技生活惨

后终成悔恨

四

我尝语虚妄

离间与讒谤

粗暴而恶性

后终成悔恨

五

我尝为杀生

惨忍且不施

不怜诸生物

后终至悔恨

六

数多未婚者

为彼所服侍

使成他人妻

后终至悔恨

七

诸多饮食物

多数被贮存

未尝为布施

后终至悔恨

八

父与母双亲

年高衰老人

多财不扶养

后终至悔恨

九

教师阿闍梨

满我诸欲望

我轻此师父

后终至悔恨

一〇

沙门婆罗门

持戒有知人

我尝不崇敬

后终至悔恨

一一

苦行实践者

寂静受崇敬

我不践苦行

后终至悔恨

一二

此等十种事

最初从此者

应为者当为

后终无悔恨

菩萨唱以上之偈。

如此，摩訶萨每半月为数多人众说示如是之法。多数人众守彼之训，完成此等十事，成应赴天界之身。

结分

佛述此法语后，佛言：「大王！如此，昔之贤人等虽无师尊之人，依自己之思考说法，使多数人得赴天界。」于是佛作本生今昔之结语：「尔时之臣下等是佛之眷属，闍那散陀王即是我。」

四六九　大黑犬本生谭

〔菩萨＝帝释〕

序分

此一本生谭是佛在祇园精舍时，对此世利行所作之谈话。某日，比丘等坐于法堂云：「诸位法友！世尊为专念多数人众之利益，捨弃自身精神愉快之住居，对世人为利行。达最上等正觉后，自着衣持鉢，行十八由旬之道路，转五人长老之法轮，于半月之第五日说无我相经，使五人全部得阿罗汉位。更往鬱鞞罗对螺髻外道示三千五百之奇蹟，使之出家。于阿提达跋利耶耶说燃烧经，使千人之螺髻外道得阿罗汉位。往会摩訶迦叶于伽浮他（四分之一由旬）之处，以教授三种具足戒。又昼食之后，只一人行四十五由旬之道路，使补羯娑（屠家）族之子立于不还果。于二千由旬之处往会摩訶劫宾那授以阿罗汉位。又昼食后，只一人行三十由旬之道路，使粗暴恶性之鸯瞿利摩罗（指鬘）立于阿罗汉位。又行三十由旬之道路，使阿罗婆迦（旷野夜叉）立于预流果，王子之安全得被保证。位于三十三天三个月间，使八十俱胝之诸天得法现观。往梵天界破婆伽梵天之邪见，授一万梵天等阿罗汉位。而年年游行三界，向机根成熟之诸人，授归依、戒及道果。此外，向龙及金翅鸟等亦为种种之利行。」比丘等讚叹十力尊对此世利行之德。佛出于彼处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语集于此处？」比丘白佛：「如是如是。」佛言：「汝等比丘！现在我达无上等正觉，对此世所作之利行，决非珍奇之事；前生执着爱欲之时，我为世间亦作利行。」于是，佛为说过去之事。

主分

昔日，迦叶等正觉者出世时，有乌西那拉王于波罗奈治国，迦叶等正觉者依四諦之教，使多人由繫缚解脱，住于涅槃之人徧满各处，彼等于般涅槃后，长久期间，佛教衰落。比丘等营二十一不相应之生活，与比丘尼相接，产殖子女。比丘不遵守比丘之法，比丘尼不遵守比丘尼之法，优婆塞不遵守优婆塞之法，优婆夷不遵守优婆夷之法，婆罗门不遵守婆罗门之法，大部份诸人几乎皆取向十不善道业，人等之死后满于诸恶趣中。时，诸神之王帝释见新生之神甚少，彼观察人间，知诸人再生于恶趣，佛法日见衰微，究应如何处理为宜？彼思有一法：「使多数之人惊恐，于人人知所怖畏后，再为说法使之安心，于是再兴佛法，以为更逾千年之基础。」于是，命摩兜丽（天之御者）神变成摩訶康婆（大黑）犬——名曰大黑，持有如芭蕉型之四钢牙向四方放光，见而委实可怕，使姙妇一见而流产之可怖。——帝释以五根粗绳缚犬，饰以赤色之花鬘，自身持其绳端，身着两袈裟，髮结于头后，饰赤色之花鬘，手执珊瑚色之弦、大弓，以指爪迴旋尖端附着金刚杵之枪，为一猎师之身形，由街市一由旬处降落，而高声喊叫三次：「世间将亡，世间将灭。」使人怖畏；来至郊外，再行出声喊叫。人人见犬恐怖，入市向王申述其由，王急使封闭城市之入口。然，帝释跳越十八肘高之城壁，与黑犬一同立于市中。人人恐怖战慄，闭户逃入家中。

大黑犬每一见人，即行追逐使人战慄，来至王宫。人人恐怖逃入王宫，入于王宫之中，将门紧闭。乌西那拉王率宫女等昇于高阁之上。大黑犬扬起前足竖立于门柱之上大声怒吼，其吼声下至阿鼻地狱，上至最高天界，普徧响彻，使全世界为一音响。此与布囉拏佉王本生谭中之布囉拏佉王之声及槃达龙本生谭〔第五四三〕中之须陀苏那龙王之声，连同此大黑犬本生谭中之声，共此三声，可谓为于阎浮提之最大之声。

城中之战怖，无任何一人能与帝释对话，然，王奋起勇气，由窗中告帝释曰：「汝猎人！何以汝犬如是吼叫？」猎人：「因其腹中空飢。」王：「如是予将与以食物。」王如是语毕，将宫廷内诸人及王自己自身之饭食全部与之。大黑犬一口吞食，完全无餘，更又吼叫。王更讯问，犬仍空腹未饱，于是，更持来象与马等之食物，全部与之。此亦一徧食毕，又将城中之食物与之，犬同样食之，又再吼叫。王：「此非为犬，必为夜叉，予须问明来意。」王恐怖讯问唱第一之偈：

一

黑黑尔可怖

白牙有光辉

有力者！汝被缚五纽

犬为何同在？

帝释闻此唱第二之偈：

二

乌西那拉王！此犬之到来

非为索兽类

绝灭人生命

黑犬解放时

于是王问彼曰：「汝猎人！究欲如何？汝之犬欲食一切人之肉，抑只食汝仇敌之肉？」猎夫：「大王！乃欲食仇敌之肉。」王：「汝之仇敌，究为何人？」猎夫：「大王！悦不法行不正者。」王：「如是请就此者告语我等。」于是诸神之王告彼，唱次之十偈：

三

持鉢着僧衣

剃鬚诸沙门

持锄耕田地

黑犬解放时

四

苦行衣僧衣

剃髮出家女

行世染五欲

黑犬解放时

五

突出不洁齿

头秽螺髻者

生活得金利

黑犬解放时

六

吠陀萨鞞底（讚歌）

祭仪婆罗门

行祭索报酬

黑犬解放时

七

父母双亲在

年迈老衰人

财多不扶养

黑犬解放时

八

父母双亲在

年迈老衰人

尔谓彼等愚

黑犬解放时

九

师长朋友妻

叔母并姑姨

此等人交媾

黑犬解放时

一〇

利剑与刀盾

婆罗门手持

往为剽掠事

黑犬解放时

一一

白肤寡妇子

狡猾臂力强

离反人伴侣

黑犬解放时

一二

欺瞒语虚伪

只思人不善

行于此世者

黑犬解放时

彼为斯语，更云：「大王！如此者为我之仇敌。」黑犬向彼之仇敌等，作跳跃欲食之状，于多人战慄之时，猎人以绳繫紧黑犬固定后，弃去猎夫之姿，依神力如盛燃之光辉立于空中云：「大王！予乃诸神之王帝释，为怖此世之灭而来。今以死逝之人等行不法而满往至恶趣，诸神世界全然无人。为不法者今后行将如何对之？予已深知，汝等不可懈怠。」帝释为斯语，以值得记忆之四偈示法，希人人确立布施之德，使佛教更得行千年。随后与摩兜丽一同归还自己之住居。

结分

佛述此法语后，佛言：「汝等比丘！如斯我于前生亦为世而作利行。」于是，佛为作本生今昔之结语：「尔时摩兜丽是阿难，帝释即是我。」

四七〇　拘私夜长者本生谭

拘私夜长者本生谭于天食本生谭（Sudhābhojana-jātaka）（第五三五）中说明。

四七一　牡羊本生谭

牡羊问答于云玛伽本生谭（第五四六）中说明。

四七二　大莲华王子本生谭

〔菩萨＝王子〕

序分

此一本生谭是佛在祇园精舍时，对青年淨行女旃闍所作之谈话。十力尊初证菩提，弟子之数甚多，无数之天、人达圣者之地位，于功德之根源扩张之时，其所受之布施与所获莫大之名声。外道等如同萤光对朝日之前，所受之布施与所获之名声，全归无有。彼等立于道中：「如何惟沙门瞿昙为觉者，而我等亦为觉者；如何惟对彼布施者得大果报，而对我等布施者亦应得大果报。请向我等以为布施。」如是向诸人施教，但仍不能得到布施与名声，于是，私相集合思考：「究以如何方法，向诸人之间使对瞿昙引起非难，使其失去布施与名声。」

尔时，舍卫城有一名旃闍之青年出家女，为一具有无比美貌之姿者，恰如天之伎女，身体光芒四射。于是，某一外道向此等酷恶集会之人云：「若能依此青年淨行女旃闍使对沙门瞿昙产生非难，则其布施与名声岂不均将破坏。」彼等云：「此亦为一方法。」与以赞成。

尔后，旃闍来至外道之僧院，问候如仪而立。外道等故不与彼女交谈，彼女云：「究竟我有何罪？予岂非三度为辞仪耶？」更曰：「究竟我有何罪？何以贵君等不与予语。」外道：「吾妹！沙门瞿昙困恼我等，我等所获之布施与名声全归无有之事，汝不知耶？」旃闍：「予概不知。然，予有何能为之事耶？」外道：「吾妹！若汝望我等安稳，以汝自己之力使对沙门瞿昙引起非难，希能得破坏其布施与名声。」旃闍：「甚善，诸君！此为予所惯为之事，请勿忧心。」彼女如斯云毕而去。

彼女依女人所持之欺瞒手段，其后，凡于舍卫城之人等由祇园精舍闻法出来时分，彼女着臙脂色之着物，手持香及花鬘，故向祇园之方向出发而去，如被问及「现今时分汝往何处」，答云：「贵君等闻予之去处何为？」于是，彼女往祇园精舍近处之外道僧院宿泊。晨朝，优婆塞等为最初之寒喧由市内出来时，彼女洽如于祇园宿泊之状入往市内，当被问及「汝于何处宿泊」，答：「贵君等知予之宿泊之处何为？」经半月一月之后，被问及时云：「于祇园精舍与沙门瞿昙共同宿泊于同一香室之中。」普徧人等：「此究为真实耶？」均抱有疑念。三四月后，彼女以布片裹腹，显示为姙妇之形象，上着赤衣而云：「予依沙门瞿昙而怀姙。」使愚痴人等信以为真。

经八九月，彼女以木製之圆板缚结于腹部，于其上缠以赤衣，以牛顎骨擦肿手足及背部，使现肿涨，显示各器官疲困已极之状。而于如来将夕暮坐于华美座上说法之时，彼女来至法堂立于如来之前：「大沙门！贵君于多数人等之前说法，其声如何美妙，其唇如何善触，但予依贵君姙娠月满，而贵君不与我以卧室与苏油。汝自身不为，且亦不向其他侍者比丘，又不向拘萨罗王、给孤独长者，大优婆夷毘舍佉，对此年少之女之困苦云予看顾。贵君只知享乐之事，而不见此胎儿之烦恼。」彼女如此言说，恰似手握污物之块秽褻月轮，于诸弟子当中，公然诽谤。如来止法语，如狮子状举大声言曰：「汝女人！汝所言事之真伪，惟有我与汝知。」旃闍：「诚然如是，沙门！因此惟贵君与予知之，故有此事。」

尔时，帝释之宝座现熾热之徵候，彼善思惟，判知此青年之出家女旃闍，以无稽之事诽谤如来，彼思：「此事必须扫除。」彼与天子四人一同前来。天子等化为幼鼠，将所缚木製圆板之纽一次咬断，所缠之着物为风吹起，木製之圆板落于彼女足甲之上，将双足之脚尖一齐斩断。诸人骂曰：「此不吉之奴，何故诽谤等正觉者？」向其头上啐痰，以土块、木杖及手由祇园精舍追击出去。彼女出至如来视野之外时，大地开启裂口，由阿鼻地狱喷出火焰，彼女如被亲族所赠之衣包裹之状，堕往阿鼻地狱。其他诸外道所获之布施名声亦归无有，而十力尊之所获更愈增多。

翌日，比丘等于法堂谈及此事，如花之开放：「诸位法友！青年淨行女旃闍，以无稽之事诽谤如是有大德最值得布施之等正觉者，为此招来大破灭。」佛出于此处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语集于此处？」比丘白佛：「如是如是。」佛言：「汝等比丘！彼非自今始，彼女前生亦诽谤我以无稽之事。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈治国时，菩萨生于第一后妃之胎，为具有如满开莲华之状、美丽光辉之容颜，命名为莲华王子。彼长大后，学习一切之学问技艺。然，彼之母后死去，王以另外之女为第一后妃，与王子以副王之位。

其后，王为镇压边境之扰乱，当出发时，言第一后妃云：「后妃！汝请停留，予为镇压边境而出发。」妃：「大王！予不宜停留，予亦一同前往。」王说战地之危险：「予归来前，请勿悲叹而生活。予命莲华王子看视汝之种种忧烦，不与懈怠，使予得以出发。」王依其所言命令后，出发而去。继而击退敌人，使地方安心而归来，屯营于都城之外。

菩萨知父王归来之事，装饰街道、警护王宫，彼惟一人往后妃之所。后妃见彼美丽之姿，心生爱着。菩萨于问候后问曰：「母后！予为贵女应为何事？」妃：「汝呼我为母耶？」彼女起立握彼之手云：「请登卧榻之上。」菩萨：「此为何故？」妃：「王归来得见之前，予为二人先享爱欲之乐。」菩萨：「母后！贵女乃我之母，为有夫之身。结婚之女人为爱慾而破贞操之事，予未尝见，贵女如何能为此秽褻之行为？」后妃二度三度强求，彼与竣拒。妃：「汝敢不听我言？」菩萨：「断然不能。」妃：「予向王言，斩汝之头。」菩萨：「请听尊便。」菩萨为斯言后，不耻后妃之为人而去。后妃心怀恐惧自思：「若彼先告其父王，则予将无命。予将先向王言。」于是，不取饮食，着以髮製作之污秽着物，身体现有以指爪搔抓之痕迹，向看护人等云：「若王问后妃何处，告以卧病在牀。」于是，伪作病而卧。

王右绕城市后，登上王宫，然不见后妃。问曰：「后妃前往何处？」「现正卧病。」王闻此入于寝室，问曰：「吾妃！有何不快？」然后妃如未闻其言之态，王二度三度讯问，妃云：「大王何故如此多问，王请勿言，持有夫君之女，皆为如予之状。」王：「何人恼汝，请速告予，予当斩此奴之头。」妃：「然则，大王！贵君以何人留于城中而出发？」王：「莲华王子为留守。」妃：「彼王子来至予之住屋，予云：『予非为彼事者，予乃汝之母。』彼云：『王不在此，除予别无他人。予伴贵女至予家中，享爱慾之乐。』彼摑予之髮，几度强牵，予不从其言，輒与殴打而去。」

王未调查，激怒如毒蛇之状，而命诸人曰：「汝等速缚莲华王子前来。」诸人隐蔽城市，赴王子住居，将彼捕缚击打，强缚后手，赤首结扎夹竹桃之花鬘，如死刑囚与以掷打，牵首而行。王子如此下场，判为后妃之所为，哭泣而行曰：「诸君！予对王未犯何罪，予为无罪。」市内人众骚动：「大王听信女人之言，欲杀大莲华王子。」彼等一同来集，投身于王子足前，大声悲叹：「贵君不得有此事。」

诸人遂伴护王子而行，出至王前，王见彼心不能制，命令云：「此奴非王而为王态，虽为予子而犯第一后妃之罪，诸人速将此奴投落于盗贼之谷。」摩訶萨：「予无如是之罪，请勿听取女人之言而杀我。」数行恳愿，王对其言不能入耳。于是，一万六千宫女等大声悲叹云：「贵君！大莲华王子！此事不应在于汝身。」于是，刹帝利人等、富豪人等、大臣及廷臣等皆云：「大王！王子具戒行之德，善守传统，为王国之后嗣。请勿听信女人之言不与调查而杀王子，王者应须善加注意处理事务。」于是，唱次之七偈：

一

不论事大小

不见他罪过

地王自不察

非为处罪事

二

而不与观察

王族行刑罚

恰如生盲目

如食有刺蝇

三

以罚不应罚

应处形不处

实等盲目者

不知不平坦

四

此等无大小

如一切之事

统治者善检

堪值统御国

五

不能为偏柔

为偏严亦同

维持大地位

两者可共用

六

柔和受侮蔑

严酷买怨恨

知此两者偏

应行正中道

七

激情人语多

恶性者饶舌

大王！女人之事故

不应戮王子

大臣等虽为如斯种种之语，但不能使王闻入彼等之言，而此暗愚之王命令曰：「诸人将此奴投入盗贼之谷。」彼唱第八之偈：

八

一切世人袒王子

今此女人惟一人

是故我从彼女言

速将王子投谷去

闻斯言已，一万六千宫女中，无一人能停留于自己之位置而不动，城中人众，展腕搔髮而捶胸叹息。王云：「投王子于谷，诸人不得接近。」在数多人众悲叹声中，王子被足上头下捉住而投入谷中。

然王子依慈悲行之力，感动栖山之神云：「大莲华！汝勿恐。」使彼安心，以两手摑体，紧抱其胸，神之精神愉快之触感，浸透于王子身体之中。于是，下往八山龙之栖所，将王子置于龙王之龙盖中。龙王伴菩萨往其栖所，将自己之荣誉折半与之。菩萨于彼处过一年后云：「予欲还归人间交往之处。」当被问及「欲往何王之国」，答曰：「予往雪山出家。」龙王：「甚善。」于是，抱彼往置于人间交往之处，与以必要物品后，归还己之栖处而去。菩萨入雪山中，出家为仙人，修行禪定与神通，食树之根与树之实，住于其处。

然有住于波罗奈之一猎师，来至彼所，认知摩訶萨，问曰：「贵君非大莲华王子耶？」答曰：「唯然。」于是，彼向摩訶萨为礼，数日之间住于彼处后，归波罗奈向王申述：「大王！陛下之王子，于雪山中出家为仙人，住于叶之庵中。予与王子同住而归来。」王：「汝曾真正亲自目覩？」猎师：「大王！是为真实。」王以军队随之，来至其处，于森林之端所，张幕宿营。而王只由大臣等随行，往叶之庵出发。王向坐于庵之入口处辉映黄金色之摩訶萨问讯后坐于一方，大臣等亦致问候，表示亲爱之情后而坐，菩萨亦向王劝进种种果物以示亲爱之情份。于是王问：「汝为予投落深谷，何以汝尚生存？」王唱第九之偈：

九

几多罗树深

极遥奈落底

堕往难山中

如何尔不死？

一〇

彼处有神龙

力强栖山际

吾受彼蜷曲

以故吾未死

一一

然则，王子！尔于己之家

我当伴汝归

治国尔有幸

居森竟何为

一二

如鱼和钓针

涂血使上扬

上扬彼安稳

我见如斯安

一三

如何语钓针

尔何言涂血

何言尔上扬

问尔为我说

一四

钓针为爱慾

象马喻涂血

上扬指伞盖

王族如斯王应知

此五偈交互所云，三偈为菩萨，二偈为王之偈。

「大王！如斯，国之于我亦无何意义。请王勿乱十之王法，止住违误之生活，正当治国。」摩訶萨与王以忠告，王悲叹不已，归城而去。途中问大臣言：「予因何人必须与此正行之王子分别？」大臣：「大王！此为第一后妃之故。」于是王摑彼女，足上头下投入盗贼之谷后，归来城内，正当治国。

结分

佛述此法语后，佛言：「汝等比丘！如斯此女前生因诽谤我，招来大破灭。」

一五

旃闍摩纳女为母

提婆达多为父王

阿难贤者为龙王

舍利弗为山中神

我于其时为王子

如斯本生应忆持

佛以终结之偈为作本生今昔之结语。

四七三　真友非友本生谭

〔菩萨＝大臣〕

序分

此一本生谭是佛在祇园精舍时，对拘萨罗王之大臣为利行者所作之谈话。此大臣对王帮助之处颇多，王对彼过分尊敬，其他之臣下等对此不能容忍，计划离间，云：「大王！彼大臣对陛下将为不利益之事。」王调查观察，未见有何等罪状。王自思：「予未见此者有任何之罪，究应如何予始能判别此者为真友抑为非友？」「除如来外，无有判别此者，予前往询问。」王于朝食毕后，来至佛所问曰：「世尊！究应如何，人能判别对自己为真友抑为非友？」佛言：「大王！前生之诸贤者亦思及此问题而问贤者，由其所言之事以判别，非友避之，真友与之相交往。」佛应王之请求，为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈治国时，菩萨为教王之圣事、俗事之大臣。时，有其他之诸臣下等，欲离间此唯一为利行之大臣与波罗奈王之关係。王未见彼有罪：「予将如何分别真友与非友？」王问摩訶萨唱第一之偈：

一

如何有知人努力

如何将成勤业者

予今愿闻有见者

聪慧贤者辨非友

于是，摩訶萨向王说非友之特相：

二

不向他人展颜笑

亦不欢迎示他人

其眼对人不凝视

而彼只为反对行

三

非友彼附随

真友彼不交

妨阻讚赏者

讚叹诽谤者

四

不语彼之秘

不隐他人秘

彼不讚汝行

亦不讚智慧

五

悦他不繁荣

不悦他繁荣

贪得稀有食

不生与他念

对他不同情

不教他人得

六

此等十六性

存于非友者

贤者有见闻

知辨为非友

摩訶萨唱以上之五偈，王更曰：

七

如何有知人努力

如何将成勤业者

予今愿闻有见者

聪慧贤者辨真友

王以此偈问真友之特相，摩訶萨唱残餘之偈：

八

不忘离去者

归来更相欢

欢喜又随喜

软语为欢迎

九

真友彼附从

非友彼不交

妨阻诽谤者

讚叹讚语者

一〇

彼语彼之秘

隐匿他人秘

彼讚汝之行

亦讚叹智慧

一一

悦他之繁荣

不悦不繁荣

获得稀有食

彼生与彼念

对他寄同情

更教他人得

一二

此等十六性

真友者实存

贤者有见闻

知辨为真友

王闻摩訶萨之言，非常欢喜，与彼最上之荣誉。

结分

佛述此法语后，佛言：「大王！前生亦生如是之问题，贤者等亦曾语之。依此三十二之特性，非友耶？真友耶？请与可分辨。」于是，佛为作本生今昔之结语：「尔时之王是阿难，贤明之大臣实即是我。」

第十三篇

四七四　菴罗果本生谭

〔菩萨＝旃陀罗〕

序分

此一本生谭是佛在祇园精舍时，对提婆达多所作之谈话。提婆达多自行吼啸：「予已成佛，沙门瞿昙既非吾师，亦非为指导者。」彼弃师尊之佛而离去。如是，彼失禪定，策划分裂僧团，渐次来至舍卫城。然，于迫近祇园精舍之间，大地张开大口，将彼吞入阿鼻地狱。

于是，比丘集于法堂，谈此语如花开放：「汝等法友！提婆达多弃师尊而去，招来大破灭，闻已出生于阿鼻地狱之中。」佛出于彼处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语集于此处？」比丘白佛：「如是，如是。」佛言：「汝等比丘！彼非自今始，提婆达多前生亦弃师尊而去，至大破灭。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈都治国时，王之司祭一家为某种可怖之病而全灭，唯有一子破防壁而逃出。彼赴得叉尸罗，于举世闻名某阿闍梨前学三吠陀及其他之知识，于学习终了后，彼为向诸国行脚，告别阿闍梨而出发，经过各地，来至某边国之城市。于彼近处有贱民旃陀罗族之大村，尔时，菩萨住此村中为一优秀之贤者，彼知获得季节外果物之呪文。彼于晨起担篮箕由村中出行而来至森林中所生一株菴罗树之处，彼立于距树七步之场所，唱念呪文，以一杯之水注往菴罗树上，于是朽叶由树脱落衍生新叶，花开散落菴罗成实，须臾果熟味美，有滋养分，恰似天界之果物由树落下。菩萨拾集儘欲食之，餘者入满篮箕持归家中，彼卖此果以养妻子。

此青年婆罗门见摩訶萨得季节外之熟菴罗果卖之事，而自思惟：「彼能为此事，必为呪文之力。自己接近其人，亦欲学得世间无比之呪文。」于是，窥见摩訶萨得来菴罗果之方法，结果完全得知，然，彼不明呪文。于是，彼于摩訶萨尚未由森林归来之时，来至其家，故作不知问摩訶萨之妻曰：「师尊何往？」答曰：「前往森林。」彼立于其处，待摩訶萨之归来。不久，见菩萨归来，向前出迎，由其手接过担箕置于家中。摩訶萨善加观察后，突向其妻云：「此年轻男欲学呪文而来，然彼非正人，呪文决不附身。」而此青年亦自思惟：「予自于阿闍梨前为使役而习记呪文。」

如是，彼自尔时以来，于摩訶萨之家办种种之事，採薪、捣米、煮饭、洗面或洗足呈献所需之物。某日，摩訶萨向彼云：「幼徒！汝为我寻一载足之足架可耶？」然，别无足架，彼终夜而坐载摩訶萨之足于其腿上。其后，摩訶萨之妻产子时，彼则尽为办生产时一切之事。某日，彼女向摩訶萨云：「贵君！此青年生性尚好，而只望汝教呪文，我等得其为种种之事，彼能否使呪文附身姑且不论，望汝教彼。」摩訶萨：「甚善。」与以允诺教彼呪文，然后对彼云：「此为世所无比之呪文，依此汝可得莫大之财宝，且名声高闻于世。然王与王之大臣问汝，何人为汝之师：汝且勿隐匿予名，何以故？若以言于旃陀罗门下被教之咒文为耻而言以大家婆罗门为师尊之语，则此呪文之效力将永久消失。」彼云：「予如何能匿贵君之名，无论何人询问，予必云由贵君所教。」彼如斯作答，与摩訶萨告别，离贱民旃陀罗之村而去。途中諳诵呪文，不久入来波罗奈之都。于是，彼依法卖菴罗果成莫大之富。

某日，王苑之园长由彼之手中买取菴罗果，献之与王。王食后问曰：「汝由何处得来如此美好之菴罗果？」大臣：「大王！一青年持卖季节外之菴罗果，予从彼者得来。」王：「如是，尔后使彼向此处持菴罗果来，汝可转告于彼。」园长如命而行。自此以来，青年向宫廷持菴罗果来，而由王命彼为王近侍，于是，彼遂为王之用人，得数多之财宝，渐次搏得王之信赖。

某日，王向彼问曰：「青年！汝于季节之外，而由何处得来如此色泽香味俱佳之菴罗果？究竟为龙为金翅鸟为天人或为某何人所授与？抑或彼为依呪文之力？」青年：「大王！并无何人授我彼果，予有世无类比之呪文，予得菴罗果全依呪文之力。」王：「然则，何时予等希见汝之呪文之力？」青年：「甚善，大王！将使御览。」翌日，王与彼共同往王苑出发，王命：「且为一见。」彼应之，近于菴罗树所，离七步而立，唱诵呪文，向树注水，菴罗树如前所述之状，忽焉结果，菴罗果降下如大雷雨状。人人风靡振衣，拍手喝采。王食其果毕，与彼诸多之财宝，王续问：「青年！如此世间珍奇之呪文，由何人所教？」青年自思：「若自己答称由贱民旃陀罗前所教，为可耻之事，更使人人对己为恶口之言。予既已习得呪文，今已无失去之理，应语名声优者阿闍梨为宜。」如是，彼云虚言：「于得叉尸罗世间无双之阿闍梨之前所教。」彼如是云，将真之师尊弃去。尔时，呪文之力忽然消失。然何事亦不知之，王非常欣喜与彼共归城内。

而又于某日，王又欲食菴罗之果，至王苑坐于吉祥之石台上云：「青年！汝持菴罗果来。」彼云：「谨遵王命。」近于菴罗果树，立于离七步之所，而唱诵呪文，然，其呪文之力早已失去，尔时彼知消失之事，于是面赤立于其处。王自思惟：「彼于先前在扈从者等当中，取来菴罗果与予等，如厚云所齎之雨状，降下多数之菴罗果。然此次何故全然为固定之状而立，究竟是何缘因？」而问彼唱第一之偈：

一

梵行者！汝尝为予齎菴罗

有大有小数甚多

婆罗门！然今持呪为唱诵

尔何不现一树实？

青年闻此自思：「若予云今日不能取得菴罗果，王必发怒，予须更为虚言相瞒为宜。」于是唱第二之偈：

二

吾待宿曜善运行

刹那须臾今不适

宿曜运行刹那适

数多菴罗果吾齎

王甚讶异：「先前此男就宿曜之运行未有一言，然此为如何之事耶？」于是唱次之二偈：

三

宿曜运行尔未言

刹那须臾未尝告

然须多齎菴罗果

色香味鲜彼果高

四

婆罗门！尔尝以呪唱

树果多出现

然今不能结

尔行为真耶？

青年闻此自思：「以虚言瞒王已不可能。若自己语以真实，将被王命处刑，虽然如此亦宜，自己不能不语真实。」于是唱次之二偈：

五

旃陀罗族授

我如法持呪

且示呪之性

问者告名姓

若有伪匿时

呪即弃尔去

六

人王今问我

我为邪心覆

伪称婆罗门

教我受此呪

今呪已失去

吾身泣悲哀

王闻此曰：「此恶人奴，对如此之宝而不注重，对此不能再入手之宝而言，于生来之高下，有何价值？」于是王怒而唱以下之偈：

七

蓖麻树与絍婆树

肉色花树任何树

索蜜之人得见蜜

于彼则为最上树

八

刹帝利与婆罗门

吠舍首陀旃陀罗

补羯婆与任何族

受法之人为最上

九

持杖持笞与痛击

打此卑贱居心者

辛苦得来无类宝

自负自慢自失之

王之臣下等如命对彼施行责罚。王曰：「汝速往前之师尊之所谢罪，若能再得呪文之时，可反回此处，若不得时，断然不许向此方位前来。」于是，将彼放逐。

彼已无依赖之处：「除师尊之外，自己已为无依赖前往何处之身。前往师前谢罪，而再度请求授与呪文。」彼为悲痛所遮蔽，往师之村。摩訶萨见彼前来，对其妻云：「汝观，彼不良者失去呪文，又复前来。」彼来至摩訶萨之所，向师问候，坐于一方。师问：「如何又复前来？」「师尊！予为虚言，为弃师而去，招大破灭。」彼如是言，向师逐一语破诫之事，再请教以呪文而唱偈云：

一〇

恰思为平地

步入窟穴中

大树根已朽

成孔落其中

远观如为绳

近见有黑蛇

如盲不见光

前行踏入火

如斯我对师

已犯倾躓罪

智慧师教我

失呪持重信

于是阿闍梨云：「汝为何言，若盲人豫为指示，则注意坑穴而行，予于先前，对汝亦曾指示，今何为而有颜来至予所？」于是唱次之偈：

一一

如法授尔呪

尔亦如法受

诚心示呪性

如法不离呪

一二

汝痴者！辛苦得来呪

今世人难得

汝无智！渐得维生计

妄语实尽失

一三

愚迷忘恩者

虚伪不自制

吾不授斯人

如是之尊呪

呪由何处来

速去！尔为吾不快

如是，彼为阿闍梨所逐。彼思：「自己已无何生趣。」于是，进入森林，哀痛而死。

结分

佛述此法语后，佛言：「汝等比丘！彼非自今始，提婆达多前生即弃师而去，如是至大破灭。」于是，佛为作本生今昔之结语：「尔时忘恩之青年是提婆达多，王是阿难，贱民旃陀罗者（阿闍梨）即是我。」

四七五　攀达纳树本生谭

〔菩萨＝树神〕

序分

此一本生谭是佛在卢奚多河河岸时，对一族人等之争论所作之谈话。此一事情于鸠那罗本生谭〔第五三六〕中将为详说。尔时，佛于诸人之前言曰：「大王！」而为作以下之故事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈都治国时，其市外有木工以作马车为生计。

尔时，雪山地方有攀达纳之大树，有一黑狮子为获取猎物，往其树之根前横卧。某日，一阵大风吹起，吹打其树，落下枯枝于狮子肩上，彼之肩稍有伤损。狮子惊惧飞起跳跃，顾向后方，眺望彼所来之路，无何发现。「他之狮虎未来追奔于己之后，此必为此树所栖之树神不能容我寝于此处。甚善，予将记忆此事。」彼格外之震怒，击打大树云：「予未食汝树之一叶，未害汝树之一枝，汝忍他兽之来，而只不容于我，我究有何过？汝且待二三日，汝树将连根拔起切割为碎块。」彼如是胁迫树神，探索他人而去。

尔时，彼婆罗门出身之木工与二三人共同探索作马车之木材，曳车偶然来至今之场所之边，彼于某处置车，手执劈刀与斧，物色适当之树木，彼恰近于攀达纳树，运步前来。黑狮子见彼，低声自语：「今日得见予敌人之背后，须有所作为。」彼于攀达纳树根之处等待。木工各处眺望，由攀达纳树近处向远离之处而行，狮子自思：「予于彼未往过之前，与彼谈话。」于是唱第一之偈：

一

尔手持斧男

深入森林中

吾问汝语我

汝欲伐何材？

木工闻此语自思：「此实珍奇之事，兽类而为人之语言，此未曾见之事，亦未曾闻之事，此物必知作马车之上好材料。如此甚善，予将问之。」而唱第二之偈：

二

由林入林尔兽王

彷徨平地非平地

汝今语我我问汝

坚适车轮如何材？

狮子闻此，私自窃笑：「今可善达自己之望。」于是，唱第三之偈：

三

既非娑罗树

亦非竭地罗

阿沙于那非

而况树达瓦

有树攀达纳

坚材适车轮

木工闻之甚喜：「幸得今日入森林，有兽教予马车之适材。确甚得宜。」而问狮子唱第四之偈：

四

叶为如何状

其干为如何

吾问汝语我

可知攀达纳

狮子示此，唱次之二偈：

五

树枝垂而屈

然而并非折

树名攀达纳

吾曾立其下

六

车辐与轂轴

所有车之輞

一切适尔用

攀达纳皆具

狮子如斯教后，莞薾向一方步去，而木工开始伐树。树神自思：「自己并未向狮子身上落下何物，而狮子格外之怒，欲使自己之住居崩溃，于是，自己亦将灭亡。今须设某一方便，使彼兽王消灭。」于是，彼身扮樵夫，往木工之前问曰：「君觅得佳树，伐此何所作为？」木工：「欲作马车之轮。」樵夫：「以此树製作马车，由何人所教？」木工：「黑狮子所教。」樵夫：「如是果为其所教耶？由此树固能得作甚佳之马车，然如破取彼黑狮子之喉皮，以铁板为四指宽之幅，包为轮之边缘，则车轮甚为坚固，而君可得莫大之财产。」木工：「但黑狮子之皮由何处取来？」樵夫：「君何愚蠢，此树生于森林之中，不能逃遁，君可往教伐此树狮子之所，向彼云：『君所教之树由何处砍伐？』于是，伴彼前来。如是，彼亦别无疑虑，在彼口中指出由此处伐之及由彼处伐之教示之际，汝由彼时用利斧砍之，使其断息为止。然后，取其皮而食其上肉，然后，伐树为宜。」如是，彼向复仇之路迈进。

佛为说明此事唱次之偈：

七

如斯攀达纳

树神即刻语

吾今尚有言

婆罗豆婆遮！汝请善諦听

八

此兽肩之皮

切取四指幅

以之绕车轮

成更坚固物

九

如斯攀达纳

复讎直迈进

兽王生未生

先使齎苦果

木工闻树神之言欢喜，认为有理，彼云：「今日实为幸运之日。」于是，杀黑狮子伐树取之而去。

结分

为说明其事，佛言：

一〇

攀达纳兽王

兽王攀达纳

互相争喧哗

终遂互亡灭

一一

如斯诸人间

喧哗生起时

如上二者例

终成孔雀踊

一二

吾今语尔等

共和为幸福

切勿起喧哗

勿为兽树侣

一三

实应学协调

诸佛所讚叹

立法乐和合

寂静勿退转

王对此法语闻后，诸人尽皆和解。

佛述此法语后，为作本生今昔之结语：「尔时于彼同一森林中所栖，见此一部事情之终始之树神即是我。」

四七六　敏捷鵞本生谭

〔菩萨＝鵞〕

序分

此一本生谭是佛在祇园精舍时，对坚法经之教说所作之谈话。

世尊曰：「汝等比丘！示以譬喻：有力强胜者四人之射手，技巧熟练，立于四方，一男前来言：『此等四人之力强胜者射手——技巧熟练，立于四方放箭，我于箭尚未到达其地，将之捉来。』汝等比丘！汝等如何思考？『此敏捷之男，持优良之疾速。』实如是言耶？」比丘：「实然，世尊！」佛：「然汝等比丘！如此男之疾速，尚有胜彼如太阳之疾速。汝等比丘！此男之疾速，更如月、太阳之疾速，更又有超越月、太阳如诸神奔驰行天之疾速；而尚有疾速更胜于此者。汝等比丘！如此男乃至诸神之疾速，尚更胜于彼之疾速，即此身寿命消逝。如斯，汝等比丘！汝等应学『须不放逸』。」

由语此经二日之后，比丘等集于法堂，相互交谈：「诸位法友！佛自身立于佛之境界，说明此等有情之命寿易过，力量薄弱；如是，向一般比丘等说示诸多可怖畏之事，此实佛力哉！」佛出于彼处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语集于此处？」比丘白佛：「如是如是。」佛言：「汝等比丘！此非珍奇之事，我达一切智，今示寿命易逝，使比丘怖畏而说法。我于前生于此说而未能言说，生于鵞鸟之胎时，示以命寿之易逝，由波罗奈王开始使王与王之臣下怖畏而有说法之事。」于是，佛为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈治国时，摩訶萨生于敏捷鵞鸟之胎，为九万隻之鵞鸟围绕栖于心峯山。某日，彼与彼之一羣共往阎浮提之平原，食某湖水畔自然生长之米；然后，于大空中展开如筵席状戏乐飞舞，由波罗奈都之一端至他端，大羣飞归心峯山而去。

波罗奈国王见状谓廷臣等曰：「此鸟亦正如予国王之状。」而彼对鸟起亲爱之情。彼手持华鬘、薰香及涂膏，仰面示敬，并命家臣等执一切乐器为之吹奏。摩訶萨见王对自己表示敬意，顾他鵞鸟等问曰：「王对自己表如斯敬意，究何所求耶？」鵞鸟等：「希与贵君交友。」摩訶萨云：「如是，吾等与王结交友谊。」于是，彼与王结交友谊而去。

某日，王向王苑出游时，彼鸟至阿耨达池，以一方之翼着水，以一方之翼取旃檀粉来至王所，以其水洗淨王体，然后徧撒旃檀之粉，而于诸人观望中，一羣共飞往心峯山而去。自此以来，王急欲与摩訶萨相逢不已，王云：「今日将可见予友之姿。」王向彼飞来之方向眺望而坐。

时，摩訶萨有二隻随从之幼鵞鸟，彼等思：「欲与太阳比速」，向菩萨表白其事。然菩萨曰：「太阳之速，实为疾速，汝青年等与太阳比速，非汝等所能。汝等必于中途死去，决不可往。」然，彼等二度三度请求许可。菩萨三度加以阻止，而彼等强情执着，不悟自己之力，不使摩訶萨得知，于太阳尚未昇起之前，比疾飞驰而出发。菩萨不见彼等，问曰：「彼等前往何处？」彼闻悉此事后独思：「彼等不能与太阳比速，必于中途死亡，自己须救助彼等之命。」于是，彼往犍陀罗山顶而坐。不久，日轮昇起，二隻之青年鵞鸟飞起与太阳共同奔驰，摩訶萨亦与彼等一同驰向天空。但一青年鵞鸟于晨朝既已飞行疲倦，翼根之处感觉如火燃之热，彼向菩萨显示：「兄！予已无力。」向菩萨求救。摩訶萨答曰：「汝勿怖畏，予救汝命。」将翼作笼状，捲取彼身，携归心峯山，而将彼放置于鵞鸟共同之中间。摩訶萨再行飞进，往太阳之所，与其他一隻，一同驰向天空。彼一隻亦于近午之时，与太阳比疾而疲劳，翼根之处感觉如火燃之热，而亦向菩萨显示：「兄！予已无力。」摩訶萨同样慰之，将翼如笼状伸出载彼，伴归心峯山。此一瞬间，太阳已达大空之中间。

尔时，摩訶萨自思：「今日可测验自己之体力。」彼以某种之疾速飞达犍陀罗山顶上而坐于其处；其次，由彼处起飞，以某种之疾速飞达太阳之所，而又某时或先，某时或后而飞行。彼思：「如自己与太阳比速，实无用处，有欠熟虑。此事为之，竟有何益？勿宁向波罗奈出发，向自己之友人国王作有义并有法之谈话。」于是，彼即折返，而彼于太阳尚未越过大空之正中，飞越铁围山所有之一端至他端，继续减速，更又飞越阎浮提所有之一端至他端，到达波罗奈都城。波罗奈之市为鵞鸟巡迴疾飞所蔽之状，毫无间隙。然，彼次第减速，从而大空出现间隙。摩訶萨减速飞降，止于王宫窗所。王见大喜曰：「予友人来。」于是，置黄金之台为彼之座，云：「君请入内，请坐此处。」于是，唱最初之偈：

一

鵞鸟！来此就坐

我亲尔姿

尔今来此

即为主人

来此勿怖

与我等语

摩訶萨坐于黄金之台，王以价值百金千金之涂油涂于彼之翼下，又以美味之饭食及甘蜜之砂糖水盛于黄金之皿以为招待。王亲自款待问曰：「友！由何处而来？君独自来耶？」彼向王详述其事使闻。于是，王更云：「友！与太阳共比疾速，可使予一见耶？」摩訶萨：「大王！其疾速王不能得见。」王：「然类此之行，请使一观。」摩訶萨：「甚善，大王！以类似之事，使王观之。如是，请王集合能为人所不能得见之疾速神射之射手四人。」王使射手等集合。摩訶萨于其中选择四人，由王宫出至广场，于彼处使竖一石柱，然后于菩萨之首，繫一小铃坐于石柱之顶，而四人射手各于石柱近处向四方而立。摩訶萨云：「此四人同时向四方放四隻疾速箭，予于此等之箭尚未着地之前取来，使落于其人之足前得见。予逐箭而行之事，可由首挂之铃音得知，但予之姿则不能得见。」于是将彼等同时所放之四箭轻易取来落于彼等之足前，彼则仍止于柱顶使诸人得见其姿。摩訶萨云：「大王！王已观得予疾速。」「大王！此一疾速非予之最上者，亦非中位者，乃最下者，最贫弱者。大王！予之疾速，实如此者。」于是王又问曰：「然则有无其他较贵君之疾速尤为疾速者。」「大王！有者。世间此等有情之寿命，实较予之最上之疾速逝过百倍、千倍乃至十万倍，无有如彼之疾速者，有情乃为如此之疾速而崩坏。」如斯言之，显示一瞬之间即行灭亡，是故，示现有形种种之物，坏逝之状。王闻摩訶萨之语，为死之恐怖所击而不能定持意识，晕倒于地上。诸人战颤，向王之面喷水，渐渐恢复意识。摩訶萨向王示教云：「大王！勿怖畏而持死之意识，请王行法，积布施等之福德勿怠。」「友！予如无具有如贵君智慧之阿闍梨，则不能生存。请离去心峯山而栖于此处，请教予法，为予之阿闍梨。」王向彼乞愿，唱次之二偈：

二

某者闻声而有爱

某者见姿而欲消

既见且闻亦有爱

吾由见尔而成爱

三

闻尔之声亦生爱

更况见姿故吾爱

如斯尔具有爱姿

鵞！请汝善栖于吾前

菩萨云：

四

吾栖于尔家

常续尊重吾

然尔有日醉

王将为是言「鵞王为吾煮」

然，王：「今后一切使醉之饮物不摄！」与应为之誓约唱次之偈：

五

爱尔胜过吾

饮食必持呪

尔栖吾家时

我不饮醉物

于是，菩萨语以最后之六偈：

六

豺狼或鹰鷲

叫声易了解

然大王！人间之叫声

比此了解难

七

于人应考虑

血缘与朋友

前者共相喜

后者终成敌

八

心相通者真不离

住虽远距等共住

住在目前心相距

虽然共住真相离

九

若人内在保心淨

大海彼方心亦淨

若人内在有心秽

大海彼方心亦秽

一〇

尔与尔敌共相住

尔调御者主！大王！尔之内心相离

身虽相离心相近

尔国之增养者！尔善诸人共相住

一一

过长居住时

爱者成不爱

则失尔友谊

吾与尔告别

王又言曰：

一二

吾等斯请愿

合掌尔不解

尔耳虽不倾

吾等有情言

斯尚向尔请

何时再飞来

菩萨对此答曰：

一三

若为吾等命

不遇遮断时

大王！无论尔与我

国之增养者！等同若然时

吾等有相见

交互如昼夜

如是，摩訶萨教王后，往心峯山而去。

结分

佛述此法语后，佛言：「汝等比丘！如斯我于前生生于动物之胎，即为说示寿命易坏之法。」于是，佛为作本生今昔之结语：「尔时之王是阿难，一隻青年鵞鸟是目犍连，另一隻是舍利弗，鵞鸟之羣是从佛之人人，而敏捷之鵞鸟即是我。」

四七七　小那罗陀苦行者本生谭

〔菩萨＝苦行者〕

序分

此一本生谭是佛在祇园精舍时，对一粗恶少女诱惑之事所作之谈话。住舍卫城，某家有十六岁之少女，容貌非常美丽，尚未结婚，亦无何人前来提亲。彼女之母自思：「予女年长而无何人前来问请结婚之事，于无法之下，以女为饵如以饵钓鱼之法，引入释迦族比丘一人，使其还俗，予等可依彼人生活。」尔时，舍卫城有一家之子，委身佛教出家，由剃髮之时，即无意于学习种种之事，尽情怠惰，惟事于装饰身体。

女家之优婆夷，于其家中准备粥食及硬软食物，立于门前，若比丘等行至路之当中，为其中之美味所诱，女家欲索得其中一人。然，能忆持三藏者及通晓阿毘达磨、毘奈耶者，随多数诸人通过，则未见有可得捕捉之人；又，由彼等之后通过演说妙法者，等同捨断黑云如清风光月之人等托鉢前来者之中，亦未见有如是之人。但，唯有一人，由眼端至眼之周围涂以安闍那，美梳其髮，着美丽下衣及软而善摺之清淨上衣，手持有摩尼珠光辉之鉢，及握有轻便愉快之日伞，由身体任何之器官见之，均甚为匀称，身体锻练强健。彼女见此男来思之：「此男可捉。」于是，向彼问候，伴彼请入家中使坐，施以粥等款待。食事终了，向彼劝请：「今后出外，务请来此。」彼自此以来，常至此家，后甚亲密。

某日，优婆夷与彼耳语：「予家多娱乐之事，但后继无子，只有女一人，尚未有夫。」彼闻此语问曰：「何为而言此妙语？」彼胸中稍感悸动。于彼归后，彼女向其女教之曰：「汝向彼男施以诱惑，可如自己所思为之。」于是，其女身饰美饰，现女人所有之娇态诱惑比丘。——所谓「丑恶之女」，不可以身体之丑恶污浊而论；无论身体之肥与瘦，而依其执着五欲贪爱之浓厚，而被称之为丑恶之女——。

于是，此青年遂成为烦恼之虏，而彼思已不能守佛之教，回归精舍，退返衣鉢，语彼之阿闍梨及和尚：「予已厌此生活。」如是，彼等引此比丘带至佛前：「世尊！此比丘云已厌出家生活。」佛问：「比丘！汝真厌此生活耶？」「唯然，真实不虚，世尊！」佛：「何故生厌耶？」比丘：「为一丑恶之女，世尊！」佛言：「比丘！汝于前生，住森林中，彼女即妨碍汝之梵行而为大害。汝如何更又为其女而生厌？」佛应比丘等之请求，为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈都治国时，菩萨生于迦尸国大富豪婆罗门族之家，修习种种工巧后，管理其家之财产，但彼妻生产一子而死去，于是彼思：「予之爱妻如此而去，自己之死亦将不免，居家安闲度日又将何为？自己将出家。」于是，摒弃一切爱着与其子共入雪山之中，彼与其子一同出家，成为仙人，修定力与通力，食树实草根，住森林中。

尔时，住于边境之盗贼等，入至人里袭取某村，捕获俘虏为彼等担负如山之荷物，向边境撤退。俘虏中有一美女，具有虚言之长才，彼女自思：「彼等胁迫我等而行，总使为奴隶。予将请求善为逃亡之方法。」

于是彼女云：「诸君！予之身体疲劳思稍离开停留休息，再行前进。」彼欺骗盗贼而逃往森林中，四处彷徨徘徊之时，菩萨留其子于仙人之处，彼往搜寻果实而他去。——时，为早朝之时——彼女寻至小屋，见苦行者之子，以爱慾诱惑其子破戒不守，使彼为自己药笼中之物。彼女云：「汝何为住此森林之中，速归往村中生活。彼处有美好之诸物，种种慾望容易满足。」彼应之曰：「予父先时往取果物，往森林之中。予见予父，然后二人一同出发。」然彼女思虑：「此天真之青年，虽然一无所知，但彼父为一年老出家之人，父若归来，『汝何故留于此处？』将与以打击，摑予双足，投掷于森林之内。不如于其父归来之前逃去。」于是，彼女向青年云：「予先行，希贵君随后前来。」彼女示以路标而去。青年由彼女离去时之后，充满悲哀，不能着手如前工作，抱头萎匿于叶庵之中而倒卧。

摩訶萨取果物归来，发现彼女之足迹。彼思：「此女人之足迹，吾子必已破戒。」彼入叶庵由肩上卸下果物，而问其子唱第一之偈：

一

尔聊不割薪

尔亦不运水

祭火亦不燃

思何如愚者

彼闻父之言起立，向父问候毕，告以不堪勉强住于森林之中，唱次之二偈：

二

我不住森林

迦叶父！我今实告汝

我住森林苦

望去人之国

三

我愿离此处

某处人里住

予学适行为

婆罗门！教我以正途

「我子！如是，予将语适于人里之行，使汝闻之。」于是，摩訶萨唱次之二偈：

四

若尔离林去

弃实与草根

喜住人之国

正法语尔听

五

慎勿逐毒液

应避险悬崖

泥泞尔勿陷

慎步有蛇处

苦行者之子，对此简单之言，不明其意义而问曰：

六

梵行者言毒悬崖

以言泥泞为何义

尔今语蛇又为何

请父为我说问语

父于是向彼说明：

七

我子！世有毒液

其名为酒

芳香易醉

美味如蜜

那罗陀！贤者所云

梵行者戒

八

我子！世间有女人

诱惑捕愚者

夺去青年心

如风吹落绵

那罗陀！贤者如是云

梵行之悬崖

九

诸人与名誉

尊敬与供养

那罗陀！贤者如是云

梵行之泥泞

一〇

我子！拥军之诸王

住居此大地

具有大威力

那罗陀！斯为人之王

一一

王者之足下

尔且慎勿步

那罗陀！贤者如是云

彼梵行之蛇

一二

求食当食时

来近至其家

若知彼处善

尔向彼求食

一三

尔求饮食物

来入至他家

应嚙适度食

勿为色动心

一四

牛棚酒屋不良住

练金工厂休息所

如斯之处尔远避

恰如通道避凹凸

青年从父之语，恢愎理性而云：「父亲！汝云人之世界，已甚多矣。」于是，父向彼就修养慈悲等事施教。彼守父之教，不久修得定力与通力。父子二人入禪定中，再生于梵天之界。

结分

佛述此法语后，为作本生今昔之结语：「尔时之女是今之丑恶之女，苦行者之子是厌出家之比丘，而其父即是我。」

四七八　使者本生谭

〔菩萨＝婆罗门〕

序分

此一本生谭是佛在祇园精舍时，为讚叹自身之智慧所作之谈话。比丘等集于法堂，相互谈称：「诸位法友！试观十力尊，巧用种种方便之事：对同族之子难陀，使见天女之羣，与以阿罗汉位；对小旅人，与襤褸布片，与无碍辩同时，与阿罗汉位；又，对铁工匠之子，使见莲华，与阿罗汉位等等。以种种方便导诸众生。」佛出其处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语，集于此处？」比丘白佛：「如是如是。」佛言：「汝等比丘！如来『依是而如是』，善知方便、巧用方便，非自今始，前生亦巧于方便。」于是，为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈都治国时，国中少量之黄金皆无，此乃因国王压制其国人民，完全将财宝集中之故。菩萨尔时生于住迦尸国某村之婆罗门族，彼于成年赴得叉尸罗，彼思：「向师尊谢礼之金，事后以正当行乞得来，持此而行事。」于是，就某阿闍梨修习学问。学终时，向阿闍梨云：「师尊！予为得向贵君谢礼之金而去。」如此发愿后而出发。彼于国中正当平等而行乞，求得谢礼之金，渐渐积得七尼伽之金货：「以此献予师尊。」彼行至途中，乘舟欲渡恒河，但因其舟颠覆，黄金完全落水。彼自思：「国中得金之事，今为其难，再次求索向师尊谢礼之金，时已甚迟。今如坐于恒河堤上断食如何？如此，自己断食之事，不久能为王所知，由彼差某大臣前来，自己与此等诸人緘口不言，则王必自身前来，予将由王直接获得向师谢礼之礼金。」

于是，彼坐于恒河堤上。彼着上衣，将祭祀用之纽结，放置于外面，自己如安置黄金之像，坐于银色均平之砂上。多数之人见彼断食而坐，问彼：「因何而坐？」彼则一言不发；次日，于城门近处某村，诸人闻彼之坐而断食之事，出动前来问彼，但彼无语，彼等见彼之面容憔悴，悲痛而去。第三日，都中之人前来；第四日，市长由都中来；第五，王之家臣等来；第六日，王遣廷臣等，然彼尚无言。第七日，终于王生恐怖，来至彼所，而问彼唱第一之偈：

一

予曾为尔遣使者

婆罗门！恒河之岸为冥思

尔不作答彼等问

尔何秘密为苦思？

摩訶萨闻此云：「大王！予只向能为取除苦事之人发言，其他之人，皆为无用。」于是，唱次之七偈：

二

迦尸国之增养者

若尔亦有苦之生

使尔不能脱苦者

尔勿对彼有语事

三

而今面对苦生者

彼由一面说苦情

若有如法脱苦者

彼对斯人知亲爱

四

豺狼与鹰鷲

叫声易了解

大王！人间之叫声

比之了解难

五

于人应考虑

血缘与朋友

前者共相喜

后者终成敌

六

非时欲语彼之男

不能被问自苦事

斯者朋友变成敌

斯者利益反悲叹

七

心无杂念知贤者

斯者可言知适时

对智者语诸苦痛

应发安稳具义言

八

若还自己知无能

无有使我安泰法

贤者独自耐苦痛

诚当常思惭与愧

如是摩訶萨以七偈向王说示法后，示以索取向师尊之礼金事，唱次之四偈：

九

数多王国吾彷徨

由市过市至王城

为索阿闍梨谢礼

大王！世间到处吾行乞

一〇

居士廷臣与长者

徧访富有婆罗门

渐获黄金七尼伽

不幸失去吾叹惜，大王！

一一

大王！王之廷臣至

由吾心见思

不适除吾苦

不与彼等语

一二

大王！今王亲驾至

由吾心见思

适能除吾苦

只斯与王语

王闻彼之言：「婆罗门！汝勿如此忧思，予为付出尊师之谢礼。」于是赠与失金二倍之额。

佛为说明此事唱最后之偈：

一三

迦尸国之增养者

此处持信与彼人

赠与财货成谢礼

十四尼伽与黄金

摩訶萨与王以教诫，并与师之礼金。王亦守彼之教，积布施等之福德，正行治国。如斯二人各各从所为之业而逝去。

结分

佛述此法语后，佛言：「汝等比丘！此非自今始，前生即已如是善巧方便。」于是，佛为作本生今昔之结语：「尔时之王是阿难，师尊是舍利弗，而其弟子即是我。」

四七九　迦陵誐王菩提树供养本生谭

〔菩萨＝司祭〕

序分

此一本生谭是佛在祇园精舍时，对阿难长老供养大菩提树所作之谈话。如来为集教根机成熟者，向人里出发，其不在时，舍卫城之人等各各手持熏香与华鬘前来祇园精舍，未见其他供养之对象，于是，以手执之物置于香室之入口处而去；虽然如此，但彼等感觉非常喜悦。给孤独长者闻有此事，于如来向祇园归来时，立即往阿难长老之所云：「尊者！此精舍于如来行脚出发时，乃成无可供养处，众人持熏香华鬘前来供养，无有对象，希尊者向如来告白，愿闻此供养对象之有无。」「谨遵台命。」阿难承诺，向如来讯问：「世尊！支提有几？」「阿难！此有三种。」「世尊！彼为何名？」「即：舍利利伽、巴利保吉伽及乌提西伽。」「世尊！如是世尊在世时，能否供养支提？」「阿难！舍利利伽不能供养，此非诸佛入灭后不能供养；而乌提西伽因不具体而以念为礼拜；然而，诸佛使用之大菩提树，则无论佛之在世或灭后，皆是支提。」「世尊！世尊行脚外出，祇园精舍无归依者，因而，人人思行供养，但无供养对象。予思由大菩提树取来种子，植于祇园之门所。」「此为甚善，阿难！汝可蒔之。如是，祇园如为我固定住居之状。」

长老阿难告知给孤独长者、毘舍佉及国王，于祇园之门边掘一穴，作为种植菩提树之场所；而又向长老大目犍连云：「长老！予思于祇园之门所植菩提树，请为予由大菩提树取来其实。」「甚善。」长老承诺，奔向虚空，往菩提道场，而其实由枝落下，于尚未着地之前，彼以上衣承受，持之而归，付诸阿难。

长老阿难告拘萨罗国王云：「今日植菩提树。」于是，王使众多从臣持必要之物前来；同样，给孤独长者、毘舍佉及其他信者等多人，亦均前来。长老阿难于种大菩提树场所置大黄金之瓮，其底穿孔，瓮中满入泥土，于泥土中入香水，而向王云：「请置此菩提树之实，大王！」将果实交付于王。然王自思：「王国等物，非我手中永久存在，故植此树，给孤独长者最为适宜。」于是，王将果实交付大长者之手。给孤独长者取其香泥，落入其处。香泥由彼手甫行脱离，忽然于众人皆见之前，有锄头大小之菩提树强健伸出，树高达五十肘，四方上下各出五根粗枝，此亦长五十肘；如此一瞬之间，此树成为祇园中最优之主树而耸立，实为壮观之奇蹟。王以八百黄金和白银之壶充满香水，又以盛开之莲花等为饰物，徧撒倾注于大菩提树之周围；而以盛满香水之壶一列，摆列于其处。又作七宝之栏杆围绕，散布混以黄金之砂，以为塀障；更建造七宝之楼门，实为庄严之供养。

长老往如来之处白言：「世尊！世尊于大菩提树下成道，请将其成就之法，为众生之利益，今再一次坐于予今所植之菩提树下为之。」「阿难！汝何云耶？我于菩提树下成道所成就之法，如于此处再坐以成就，则他之地面将不能载持我身。」「世尊！为多人之利益，请于此地上之场所能善为载持，于此菩提树下安成就之道法。」于是，佛于某夜，于菩提树下，安浸入道之成就法。长老告拘萨罗之国王及其他诸人，开行菩提树祭。而此树因係长老阿难所植，于是以阿难菩提树而知名。

尔时，比丘等集于法堂，相互谈论：「诸位法友！阿难尊者于如来在世之时，而尚能为植菩提树行大供养，实为大德之长老。」佛出于其处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语，集于此处？」比丘白佛：「如是如是。」佛言：「汝等比丘！此非自今始，阿难于前生，亦曾集合四大洲诸人与其眷属，持诸多之熏香与华鬘，于此大菩提座行菩提树祭。」于是，佛为说过去之事。

主分

昔日，迦陵誐王于迦陵誐王国[木*奈]多布囉都治国时，彼有二位王子，名大迦陵誐与小迦陵誐。占相者等预言谓：「二人之中，长兄于父王死后，将统治王国；而弟则出家为仙人，度行乞生活，但其子则将成转轮圣王。」经年父王崩歿，兄之王子继承王位，弟之王子以为副王。然，彼思自己之子为转轮圣王，由其子之事，多起憍慢行为，使兄王终不堪忍受，为捕缚小迦陵誐，遣一使者前往。使者到达告曰：「王子殿下！大王意欲捕缚于汝，贵君为保生命速逃。」王子闻此，将自己为印章之指环、细毛之着物及佩剑三种物品，示与来使之宠臣：「今以此等纪念品为证据，望与自己之王子以王国。」彼如此言后，即入于森林之中，而于合意之河畔结庵，为出家之生活。

摩达之国沙竭之市，摩达王生有一女，占相者等预言：「此女为行乞之生活，然其子则成转轮圣王。」全阎浮提诸王闻此消息，立即奔来，包围此市。摩达王自思：「若予将此女与其中之一王，则必激怒他王，予须守此女之身。」王携其女与妃，于人不知中逃出市外入森林中，而于恒河之畔距迦陵誐王子之庵不远之上游，结庵出家，拾集树落之实等于其处生活。双亲为守育己女，留彼女于庵中，为採集树实而出行；彼女则摘取种种之花，製作花鬘。彼女于恒河岸上攀登恰如靠梯之满开生花之菴罗树上，向河水之上投掷花鬘，独自为乐。

然于某日，其花鬘投掷悬挂于来恒河沐浴迦陵誐王子之头上，彼见此：「此必为某女性之作，然，此女恐非成人，必为一纤弱之少女。予将搜寻见之。」彼烦恼心动，向恒河之上游行进。女坐菴罗树上，歌美丽之歌声，彼闻其声近至于菴罗树之根傍，见彼女之姿而问曰：「贵女何名？」「予为一人。」王子：「请降下一叙。」女：「否，予不能降，予刹帝利生。」王子：「予亦刹帝利生，请降下一叙。」女：「否，予不能降，只依言语不能为信，若为刹帝利生，请诵刹帝利呪文。」

二人互为呪文之唱合，王女由树降下，如此二人甚相投契。双亲归来，彼女将迦陵誐王子之事及其入于森林中之详情，向其双亲告闻。双亲：「甚善。」与以承诺，将女与彼为妻。二人和睦度日之中，彼女身重有孕，而经十阅月，举一福德相之男儿，命名为迦陵誐。彼长大于父与祖父之前，完全学得一切知识。

时，彼父由宿曜之运行判断，知其兄已死去。「汝不可住森林中，汝之伯父大迦陵誐已死去，汝往[木*奈]多布囉获得我等世袭之王国。」彼向其子作如是言，并将彼着身之印章指环、纤细毛衣及佩剑付与其子，并谓：「在[木*奈]多布囉某某之街，住有我等忠实之家臣，汝往其家，通至内室，向彼示此三物，并语彼汝为我子；如是，彼将使汝能即王位。」于是，遣送其子。彼向父母与祖父为告别之问候，彼以其福德而然之神通力，飞行于天空，寻获廷臣之家，通至其内室，彼被问及：「汝为何人？」彼告曰：「予为小迦陵誐之子。」彼出三物品交付使见，廷臣以此事通知王宫之人等；于是，廷臣等立即出佈告于市中，命令全市装饰；于是，向彼竖起国王象徵之伞盖，使彼得即王位。时，有迦陵誐婆罗豆婆遮司祭告以为转轮王必要之十事，彼一切遂行成就，于十五日布萨会之日，由轮宝池现轮宝、由布萨种现象宝、由云马王种现马宝、由毘富罗山现珠宝，来至彼所；又女宝、居士宝、典兵宝亦均出现。彼将铁围山以内、全世界之主权，皆收入手中。

某日，彼由长远三十六由旬之廷臣羣围绕，踦全身纯白可比克拉山之白象，身着庄严美丽之装饰，奔驰于太空，往访于双亲之前。然，当来至诸佛之胜座，大地之脐之大菩提座上方，彼象停足，无论如何亦不能通过其上；王再三、再四抡鞭促进，但均无用。

佛为说明此事，唱最初之偈：

一

转轮王，王名迦陵誐

如法治地上

今来菩提边

踦有大力象

时，王之司祭与王同行，彼自思：「天空应无障碍之物，何以王之象不能前进？予将善为调查。」于是，彼由空中降下，而认知诸佛之胜座，为大地之脐之大菩提座。尔时，其处限度为王之伽利娑之广阔，而即如兔鬚之草亦不生长，如银板状纯白光辉之砂，撒于一面；然，其周围之一面，则生有杂草、蔓草与森林所生之大树等，生长茂密，恰如右绕菩提座之状，且向菩提座之一方。婆罗门观察此一带之地域，彼思：「此确为诸佛灭尽一切烦恼之处，因此，纵令天王帝释之大神，亦不能通过行于此上。」

彼赴迦陵誐王之前，语菩提座之状，且告王应下乘。

佛为说明此事唱次之数偈：

二

婆罗豆婆遮

语王迦陵誐

导王转金轮

告彼应合掌

三

大王！此带地域王下乘

诸佛讚叹菩提座

此所诸佛无类比

无上觉者解脱辉

四

杂草蔓草生此地

施转生为右绕状

此座与地共无穷

大王！此为我等前未闻

五

大地支持一切物

四周大洋共围绕

此座与地共无穷

大王下乘应归命

六

母方父方皆共优

王生尊贵有诸象

一切来至此方者

更进一步则不适

七

王与龙象尊贵生

见驱白象无类比

王今行空到此方

更进一步则不适

八

迦陵誐王闻此语

倾耳听闻占相言

以鞭驱象向前进

此言如实予且试

九

王之龙象被鞭促

嘶叫前进如苍鷺

然彼驰驱又折返

如耐重荷倒虚空

此象经王再三、再四鞭打，难耐痛楚，终于死去。然，王尚未留意象之已死之事，尚仍坐于象背之上。尔时，迦陵誐婆罗豆婆遮云：「大王！彼象早已死去，请由他象取代。」

为说明此事，佛唱第十之偈：

一〇

婆罗豆婆遮

见象既命亡

彼急向王申

白王迦陵誐

此象早命绝

他象急来现

然，依王之福德通力，由布萨种现他之象宝，立即前来出现象背，王乘坐于其上；而先之已死之象，则落往大地之上。

为说明此事，王唱第十一之偈：

一一

迦陵誐王闻此急

瞬时移乘此新象

先象落往大地上

占相之言证如实

如斯，王由太空降下，注视眺望菩提座甚久，且见其奇蹟，而讚叹婆罗豆婆遮曰：

一二

迦陵誐王如斯云

讚尔婆罗豆婆遮

尔实为一正觉者

知一切者见一切

但婆罗门拒受此过奖之言词，却由自己自身谦虚立场，讚叹诸佛始能如是。

佛为说明此事，唱次之偈：

一三

司祭不受过讚语

婆罗豆婆遮语王

我等不过为相者

大王！诸佛与佛知一切

一四

知一切者见一切

诸佛不为占相事

我等不过为学者

诸佛与佛知一切

王闻诸佛之德毕，内心欢喜不堪，命令凡住铁围山以内者，持诸多之熏香与花鬘前来，于大菩提座前行七日间之菩提树供养。

佛为说明此事，唱次之二偈：

一五

供养菩提树

弹奏种种乐

华鬘与熏香

涂膏亦运到

而王出发来

持之周壁绕

一六

马车六万数

来集诸名花

迦陵誐轮王

供养菩提座

如是，王行菩提树之大供养后，往访双亲。于是，伴双亲归[木*奈]多布囉，为种种布施功德之事，死后再生三十三天。

结分

佛述此法语后，佛言：「汝等比丘！彼非自今始，前生阿难亦为供养菩提树之事。」于是，佛为作本生今昔之结语：「尔时之迦陵誐王是阿难，迦陵誐婆罗豆婆遮即是我。」

四八〇　阿吉提婆罗门本生谭

〔菩萨＝婆罗门〕

序分

此一本生谭是佛在祇园精舍时，对住舍卫城之一施主所作之谈话。彼招待佛至其家，七日之间，以佛为首而尊仰，向僧团为莫大之布施，终了最后之日，向此圣洁之僧团布施一切必要物品。佛于诸人之前言礼，佛言：「优婆塞！贵君之喜捨甚大，贵君为人所难为之事，实则此布施行之习惯，由古之贤人等即多行之，无论在家与出家皆须为之。古之贤人等出家，静入森林之生活后，仅食无任何味之撒水迦罗树叶之状态，然遇有乞食者至，则与以自己乞来之任何物，而内心感觉欢喜与幸福。」「世尊！如世尊所言，向多人布施一切必要之物，予已善解。然，世尊所言之谭，则尚未与闻，务请世尊为我等言之。」佛应彼等之所求，为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈都治国时，菩萨生于有八十俱胝财产之婆罗门富豪之家名曰阿吉提；当彼站立行走之时，彼之妹降生，其名耶沙瓦提。摩訶萨十六岁成年时，往得叉尸罗求学，学一切学艺终了归来。彼之双亲不久死去，彼于送葬完毕清理家产。「贮藏如是如是之财而死，另有如是如是之财……。」使彼闻之，彼心受击痛。「此等之财宝，现仍得见，然积集之人，早已不见之；彼人等皆遗此财宝而逝去。然予将与此财宝一同而去。」彼如此思考，呼其妹云：「此财宝请汝相续。」妹：「然则，兄将作如何之计？」兄：「予欲出家。」妹：「兄长！予之头不能接兄长唾弃之痰。持有财宝又为何用，予亦出家。」

于是，彼得王之许可，于市中击鼓通知：「欲求财宝者，前来贤者家。」于七日间彼大行布施。虽然如此，财宝未尽。彼独自思量：「自己之生命，刻刻接近死亡，不能愚蠢作此财宝游戏。凡有欲者，可随意持取。」彼开放家扉云：「此家产全部奉献，请随意持取。」如此，彼置黄金之家于后而不顾，在亲友悲泣包围之中，携同其妹出波罗奈而去。彼出行之门，名为阿吉提门。彼泛舟渡河，其渡场被呼为阿吉提渡。

彼来至二三由旬之所，发现一心情愉快之场所，于彼处结树叶之庵，与妹共同出家。彼自出家之时以来，住于村、市、王城之多人，亦一同出家，或出家随彼，其羣甚众；因此，由诸人所得之物亦莫大，所受之尊敬亦绝大，恰如佛之出现时之状。然，摩訶萨自思：「居于此处，得物莫大，所受尊敬绝大，而随从之众甚多，然予只思一人居住。」彼作是思，于人不知，即其妹亦不晓，只一人离羣出行而去，渐行遥远，来至陀眉罗王国。彼于伽维拉港不远处某公园内定居，修行禪定与神通。彼于其处亦由诸人得物莫大，受诸人尊敬绝大，彼不喜此，弃其处飞行于空中，降落于龙岛附近之迦罗树岛。尔时，迦罗树岛被称为蛇岛，彼于其岛之迦罗大树近傍结树叶之庵居住。彼于此处居住，无任何人知晓。

然，彼之妹搜寻其兄，渐行到着陀眉罗王国，然，于彼处，早已不见彼之行踪。彼女住居与其兄所住居之同一处所，修习禪定，但未成功。一方，摩訶萨不出往任何之处而满足于其处，于树实熟时，食其实满腹；树叶萌生时，取其叶撒水而食。诸神王帝释之无垢白石座，为彼此德之火而现熾热之徵候：「何人使自己由此座上降落耶？」彼善思考，发现此一贤者。「此苦行者何为而守戒？彼望帝释之位耶？抑或有其他之所望耶？自己将善见调查，彼男何故自求如是苦之生活，彼只食撒水之迦罗树之叶。若彼男望帝释之位，必将撒水之迦罗树叶与我自己，如若不望则必不与。」彼于是变为一婆罗门之姿，来至摩訶萨之所。

菩萨坐于叶庵之门口，向迦罗树叶撒水，然后放于地面之上，彼思：「俟其冷却再食。」恰于此时，帝释为一乞食之人，出现于其前求食而立。摩訶萨见之，心中窃喜：「终于到来，乞食之人出现，今日将适予之所望，予将施物。」彼准备食物入于鉢中，彼为布施而前进。「此为予之施物，以获一切智为缘。」自己一无所存将食物全部入于婆罗门之鉢中。婆罗门得食，稍行而消失其姿。摩訶萨向彼施捨完毕，自己无准备之食物，但心中充满安逸与欢乐度过一日。翌日，彼再准备食物，如前之状坐于叶庵之门口，帝释复以婆罗门之姿前来，摩訶萨与前相同施捨，而其日亦复同样而过。第三日亦同样与彼施物，「终于到来，由迦罗树之叶使自己生出幸福。」彼心中扬溢欢喜。然三日间未尝摄食，彼不顾身体之衰弱，于昼食时，由叶庵出，就施食之事思量而坐于庵之门口之处。帝释见此，俯首巡思：「此婆罗门三日间未尝摄食，为如是衰弱之状；而彼为施捨而欢喜，彼心亦无有不安。彼究有何所望？何故为此施捨，完全不解。自己先且问得其所望之处，欲知其施物之缘由。」于是，彼待正午过时，为装严华美之姿，恰如青年之太阳神状，光辉四射而前来，立于摩訶萨之前问曰：「汝苦行者！贵君为如此热风所吹，受盐之海水包围，何为而求苦行耶？」

佛为说明此事，唱最初之偈：

一

见此可尊阿吉提

有情之主帝释云

「大婆罗门！尔只一人住此处

缘何在此热中住？」

摩訶萨闻此，知彼为帝释，乃答曰：「予决非希冀成就之法，予只希得一切智。」更为说明此意，唱第二之偈：

二

帝释！再生是为苦

体之坏灭苦

迷妄死亦苦

故吾住此处，婆娑婆！

帝释闻此非常喜悦而自思惟：「此男实对一切事心怀不满，今住斯森林以求涅槃。自己应对斯人所求，与以任何适助。」于是，与彼恩惠唱第三之偈：

三

尔之言实美

适切为善言

迦叶！吾当适惠与

尔取从心愿

摩訶萨选其惠与唱第四之偈：

四

帝释！一切有情主！

若适惠与吾

妻子与财宝

其他亲缘者

得之非心满

我不贪此等

彼勿住此处

帝释非常欢喜，更适惠与，摩訶萨受此，于是彼此应答以如次之偈：

五

尔之言实美

适切为善言

迦叶！吾当适惠与

尔取从心愿

六

帝释！一切有情主！

若适惠与吾

财畑与黄金

牛马与奴隶

彼等生而老

我不喜此等

彼勿住此处

七

尔之言实美……乃至……

八

帝释！一切有情主！

若适惠与吾

痴者吾不喜

不见亦不闻

不与痴者俱

不与痴者语

九

痴者何负尔

汝语，迦叶！尔语其缘由

迦叶！尔持何缘由

不愿见痴者

一〇

痴者行不正

暗愚繫其心

邪行以为善

正言彼生瞋

此者不知戒

不见实相宜

一一

尔之言实美……乃至……

一二

帝释！一切有情主！

若适惠与吾

贤者为予喜

贤者吾见闻

吾与贤者俱

吾与贤者语

一三

贤者何优尔

汝语，迦叶！汝语其缘由

迦叶！汝持何缘由

尔望见贤者

一四

贤者行皆当

英迈繫其心

当行以为善

正言不生瞋

此者知戒律

与彼俱相宜

一五

尔之言实美……乃至……

一六

帝释！一切有情主！

若适惠与君

此欲贪愿尽

朝阳昇之顷

天食有出现

持戒乞食来

一七

布施吾无尽

布施终不悔

布施心欢喜

帝释！此即吾所求

惠与中惠与

一八

尔之言实美

适切为善言

迦叶！吾当适惠与

尔取从心愿

一九

帝释！一切有情主！

若适惠与吾

尔勿重近吾

帝释！此为予所求

惠与中惠与

二〇

诸男与诸女

数多为圣行

见吾成希冀

见吾有何怖？

二一

帝释！天上饰庄严

享受诸爱乐

见尔行退转

见尔生恐怖

「尊者！予已善知，今后决不至贵君所搅扰。」帝释言斯语，为告别之问候而去。摩訶萨尽寿命在其处修梵住，再生于梵天界中。

结分

佛述此法语后，为作本生今昔之结语：「尔时之帝释是阿那律，贤者阿吉提即是我。」

四八一　陀伽利耶青年本生谭

〔菩萨＝司祭之弟子〕

序分

此一本生谭是佛在祇园精舍时，对拘迦利所作之谈话。某一雨期之事，佛之最优二大弟子舍利弗与目犍连，离多人思欲独住，得佛之许可，来至拘迦利王国拘迦利之住居，如是言曰：「法友拘迦利！予等居于贵君之侧，甚感快乐；贵君居于予等之侧，亦感快乐。于此三阅月间，予等思欲于此处生活。」拘迦利：「然，贵君等何以居于予之侧而感快乐？」二人：「若贵君不向任何人洩露『最优之佛弟子二人住于此处』之事，则予等不受干扰，能得安居之生活，因此，居于贵君之侧，予等感觉快乐。」拘迦利：「然则，贵君等何以知予居贵君等之侧，感觉快乐？」二人：「予等于三阅月间能为贵君说法及为作法语之事，因此贵君居于予等之侧感觉快乐。」拘迦利：「诚然诚然！请自由住居。」于是彼心情愉快为彼等提供住居。彼等浸润于成就法之安乐果中，安定度过雨期之日。而彼等住居于其处之事，无任何一人知者，于是彼等无事度过雨期。「法友拘迦利！予等于贵君侧之生活，已过雨期，思将出发，向佛问候。」语毕告别。彼云：「甚善」，与以认可。二人一同往近村巡迴托鉢，二位长老食事终了，离村而去。拘迦利于送别之后回返向诸人云：「汝优婆塞等！汝等等同兽类，三阅月间，最优之二位佛弟子住于予之近处之寺，而无一人知晓，此二人今已出发。」诸人云：「尊者何以不告知我等？」于是诸人立即准备酥、油及药，又着物与被物等等，来至长老等之所，问候已毕，谓长老曰：「尊者！请与容赦。予等对最优佛弟子住居之事丝毫不知，今日由拘迦利尊者之言始知始末，请怜我等，受纳此酥及着物、被物等物。」拘迦利自思：「长老等少欲知足，此等着物自己不受，必皆与我。」彼与优婆塞等一同往长老之前。但长老等立于指导比丘之立场，将此等赠物一总自己不受，更何能与拘迦利。于是优婆塞等申告曰：「尊者！贵君等不纳此等物品，请怜我等，再一度请至我方。」长老等承诺后，向佛之住所出发。

拘迦利心生愤慨：「此长老等自己不受，亦不与我。」长老等于佛所暂住时日后，各各与随从自己之五百比丘共为千人，托鉢出至拘迦利王国。此处之优婆塞等出迎与长老等一同引导入寺，每日示以非常崇敬，赠与数多之药与着物、被物等物。与长老一同行乞出发之比丘等，将所得之上衣，各处分赠与同来彼处之比丘，但拘迦利则一件上衣亦未获得，而长老亦未有颁分与彼之言。于是彼诽谤长老而骂曰：「舍利弗与目犍连为心术不正之人，先前不受赠物，而今又皆收受，虽然如此，亦不满足，更不顾及他人之事。」长老等见之：「此男因自己等在此，将为不善之举。」于是与从者比丘等一同离去。村之诸人愿请作四五日之滞留，但彼等终于不返。时有一年幼比丘云：「优婆塞等！长老等如何能住此处？贵君等同家比丘拘迦利对长老等之居住不能相容。」诸人闻此，向拘迦利之所进击而来，「尊者！贵君对长老等住于此处不能相容，汝应出行，向彼等谢罪请返，否则汝可往外所他处生活。」诸人向彼逼迫。彼见优婆塞等之激昂深为畏怖，出发往长老之所愿请，然长老等云：「法友！请且去，予等不返。」终于离去。彼如是不能请返，归来至自己寺院。优婆塞等问彼已否请返长老等人，当然彼答：「不能前来。」「云何不能？」彼等于是思惟：「在此恶人住于此处限内，心地善良比丘等决不能住于此处，须将彼之比丘逐出。」于是向拘迦利云：「尊者！贵君请勿住于此处。汝虽居于予等之所，贵君亦将一无所有。」

彼完全由诸人失去尊敬，取鉢与上衣赴祇园精舍，往佛前告白：「世尊！舍利弗与目犍连为心术不正之人，为恶望所支配。」佛告拘迦利：「拘迦利！汝莫作是言，汝对舍利弗、目犍连应勿起瞋心。汝应思彼等为心地善良之比丘。」拘迦利云：「世尊！世尊对之深信为最优之弟子，我以此眼得见，彼二人心术不正、隐覆过恶、持戒不坚。」彼如此云，彼不顾佛之三度抑制，彼仍饶饶不休、反覆争辩。彼由座起外出，出而不久，全身生芥子粒状脓疱，眼见增大如橡树熟实大小，疮破脓血流出。彼呻吟苦痛不堪，倒卧于祇园精舍楼门之处。而拘迦利诽谤二位最优佛弟子之大叫声，使梵天皆闻。

尔时都头梵天——昔日为彼之和尚——知彼之如此行为，「此应向长老等谢罪」，前来立于空中云：「拘迦利！汝为此大错之事，对最优之二位佛弟子，应镇静瞋心。」拘迦利：「法友！贵君究係何人？」梵天：「予为都头梵天。」拘迦利：「法友！贵君由世尊确言应得不还果。得不还果者，则由此世界不再还来至此地，因此，贵君概为某处尘山栖居之夜叉。」彼又如斯诽谤梵天，梵天终亦不能使彼满意，于是告曰：「汝为汝自己之言受苦宜矣！」梵天遂归其清淨之住居而去。

拘迦利遂即死去，堕入莲华地狱。娑婆主大梵天知彼堕入其处，将此事告知如来，佛如是告知诸比丘等。比丘等集于法堂，就彼之不善，互相谈论：「诸位法友！拘迦利实际诽谤舍利弗与目犍连，而为由自己口中所出之祸，堕入莲华地狱。」佛出此处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语，集于此处？」比丘白佛：「如是如是。」佛言：「汝等比丘！拘迦利以言语灭身，为自己之口而嚐苦，彼非自今始，前生既已为其口而嚐苦。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈都治国时，王之司祭皮肤黄色、齿拔不存一颗，但彼之妻与其他一婆罗门——体型完全与其夫相同——继续非道之关係。司祭屡次示意，但均无用，于是彼自思：「自己假自己之手不能杀此敌人，应设一良策，使彼灭亡。」彼来王之所告曰：「大王！大王之都为全阎浮提中最优之都城，王乃最优之大王。然如此最优之王，而都城之南门极不合宜亦不吉祥。」王：「阿闍梨！究应如何始为宜耶？」「取除古门，运来吉祥合宜之材木，向守护都城之鬼神等奉献供物致祭，然后观星宿运行之吉日兴建。」王：「若然，汝其善为规划可矣。」尔时菩萨为一名陀伽利耶之青年，彼于此婆罗门处修习学问。

司祭取除古门，准备新材之后，向王告曰：「门材准备终了，明日为星宿运行吉日，切勿逸过此日，奉献供物以为建门致祭。」王：「然则阿闍梨！奉献何物以为祭？」司祭：「有大威力之门，乃为有大威力之鬼神所守护，以一婆罗门——皮肤黄褐色、拔齿无一颗、父母两系血统清淨——杀之以其血肉为牺牲，身体奠基于门下，于其上建门，如是则大王之都城安泰。」王：「甚善，阿闍梨！可杀如是之婆罗门以建新门。」司祭喜悦不堪，彼思：「明日当见敌人之脊背向上。」彼兴奋而出。彼归来自己家后，不能噤口，向其妻多言饶舌：「汝不正行之妇人！今后汝将与何人作乐？明日杀汝之情夫以为牺牲。」妻：「何故杀无任何罪过之人？」司祭：「此为王之所言，将以齿茎突出、肤黄褐色婆罗门之血肉为牺牲，建都城之门。汝之情夫齿茎突出、肤黄褐色，予将杀彼以其为供物。」彼女于是尽速告知于其情人之处：「国王将杀齿茎突出、肤黄褐色之婆罗门以为供物，若以生命为大事，贵君与体型同样之婆罗门等一同于明日祭时之前逃出。」彼如所教，彼于市中传知此事，市中齿茎突出、肤黄褐色之婆罗门等，均皆逃亡。

司祭对敌之逃亡之事一无所知，翌朝，彼急至王前告曰：「大王！如是如是之场所，住一齿茎突出、肤色黄褐之婆罗门，请即召捕彼男。」王遣家臣等前往，然彼等未发现彼男而归，向王报称：「彼男逃亡不见。」王命搜索他处，侍臣等到处搜索，皆未发现。于是王更命尽速搜查，侍从人等答曰：「大王！除司祭阁下之外，无如此之男人。」王：「然则将杀司祭耶？」家臣：「大王！诚如王言，如因司祭阁下之故，今日门不能建，都城遂不能守护；更如阿闍梨所言：『今日逸过，尔后如不经几百千年，则将不能捕捉此吉星宿运行之日。』因此，多年之间，无有都门，是以将为敌国以可乘之机。杀某一人，而以他之经验深之婆罗门奉献牺牲，终可得以建门。」王：「然而与彼阿闍梨匹敌之婆罗门司祭，得究有居于他处者耶？」家臣：「有之，大王！是为彼之内弟子陀伽利耶青年，请以彼青年任司祭，使建吉祥之门。」

王以使呼彼出，崇彼任为司祭，命如今所述之状为之。彼从多人往都城之门所而去，依王之权威，逮捕前之司祭随行。摩訶萨于应建门之处掘穴，于其周围张幕围绕，彼与先之阿闍梨共入幕内。阿闍梨见穴，已知其难逃之命运：「予之目的今已善达之，予愚而不能噤口，速向恶女饶舌，予今自掘墓穴。」如是彼向摩訶萨云，唱最初之偈：

一

实为予之愚

吾语不应语

如蛙在森林

鸣叫如呼蛇

陀伽利耶！吾将堕此穴

实为饶舌过

于是陀伽利耶对此男唱偈曰：

二

过于饶舌者

破灭斯悲叹

实尔应自耻

阿闍梨！尔身葬此穴

彼如斯云，尚附加言曰：「阿闍梨！因不慎言而堕入苦者，非只贵君，更有其他几人亦为堕入苦者。」于是彼引入过去之史话，使其观之。

昔日于波罗奈之都，有游女名佳里，其兄名顿第罗。佳里日储千金，但其兄顿第罗则玩弄女人，酗酒赌博。彼女时与其金，彼则于得金则随手用尽，彼女欲止而不与，但归无用。某日彼于赌负之后，着物完全被人剥取，彼仅着围腰之物，来至彼女之家。然彼女告使女等云：「纵然顿第罗前来，亦不能与以何物，将捉其头颈掷出门外。」彼女等被如是嘱告，依言而行，彼则无计可施，佇立于门之入口处啜泣。

时有一豪商之子，常时向佳里投注千金，是日偶然前来，于彼处见彼问曰：「顿第罗！为何而泣？」顿第罗：「施主！予因赌负，来至妹家，然为使者捉予头颈掷出门外。」富商之子：「汝请待立于此处，予向汝妹言说。」彼入内谓曰：「汝兄着破围腰立于门外，汝何以不与着物？」妹：「予决不与，若彼与贵君有缘，请贵君自身为之。」

然此游女家之惯例，千金之中五百金为游女自身之金，餘之五百金则为衣类、香料、华鬘之代金。凡来此处之男，任何一人，均须货换着衣，夜明之后，翌日归时，将货衣脱下，着自己来时之着衣而去。因此，豪商之子亦向彼女货换着物，而将自己着来之着物，交与顿第罗。彼大喜急速飞奔酒屋而去。

佳里嘱咐使者等：「明日此男归去之际，剥取其所着之物。」翌日，彼将出发，使者由四面将彼包围，恰如掠夺之状，剥取其贷换之着物。「青年人！可以行矣」，将彼裸体放出。彼被裸身而去，众人见之皆笑。彼蒙此耻辱自思：「今之如此，原为自己不能噤口而来。」于是心中悲泣。菩萨为说明此事，唱第三之偈：

三

缘何吾问顿第罗

佳里待其兄如何

而吾全裸剥衣类

有此义然实数多

其他更有一史话。于波罗奈之某牧场，为饲羊者之怠忽，有二牡羊格斗。尔时，有一隻库林佳鸟见之自思：「今此二羊头将撞破而死，予将使之停止。」「二位不可格斗。」彼如斯鸣叫，欲使停止，但彼等一言不发。彼于是落止于牡羊之脊背与头上相劝，然而无论如何亦不能停止，于是彼云：「先行杀予，再为格斗恶习。」彼鸟切入二羊之头与头之间，而彼则恰如为杵捣碎之状。此亦因自己喜好多口，以致身灭。菩萨为说明此事，唱第四之偈：

四

二头牡羊相斗间

库林佳鸟欲使和

切入其场被击碎

有此义然实数多

今尚有一史话。住于波罗奈之人等，见一饲牛之重要多罗树，一男攀登于树上取实，当其摘落几多果实时，有一黑蛇由蚁穴中出，开始蠕动爬树。树下人等见之，以棒击打，不能使之落下，彼等向树上之男告曰：「有蛇向多罗树攀上。」树上之男大声吼叫，下面人等扩展一件上衣，握其四角，向树上之男叫曰：「汝可跳落于上衣之上。」于是彼男由树上飞降，落于四人中间上衣之上。但机会不巧，突起大风，不能紧握，诸人互相衝撞，头被击中而皆殞命。菩萨为说明此事唱第五之偈：

五

手握坚衣四人男

为护一人之危难

击倒头碎无人免

有此义然实数多

更有一史话。住波罗奈之盗羊人等，某晚盗来一隻牝羊，彼等思于森林中食之。为使羊不出声，而紧缚其口，置于竹藪之中。翌日为食羊而来，但忘携杀羊刀具，彼等云：「杀羊烤肉，以解馋欲，速将刀来。」但徧寻不见一人持有杀羊刀具。「无有刀具，杀之而不能取肉。」「如此放彼，此物运佳。」于是使羊逃跑。偶然一作笼之人思欲截竹，彼将作笼用之小刀置于竹之叶间而归。羊被解放，欢喜不堪，于竹藪中飞奔跳跃之间，其后足机会不良，蹴落小刀；盗人闻小刀之落音，回顾得见，于是欢喜雀跃，立即杀羊烤肉，以饱口福。如此，此牝羊自己所为之事，遂招杀身之祸。菩萨为说明此事唱第六之偈：

六

牝羊被缚入竹籔

雀跃踊跳现屠刀

是故喉管被切断

有此义然实数多

如斯言之后：「自己之口，善为慎言，语得中庸者，能由死之苦中得脱。」今再为紧那罗之故事。

住波罗奈一猎师之子，以某种方法捕得二隻夫妇之紧那罗。彼将其携归，献与国王。王初见此未尝得见之紧那罗问曰：「猎师！紧那罗为何种之物？」猎师：「大王！此以甘美之声歌唱，能诵快乐之诵，任何人间不能有此种之歌诵。」王闻之，与猎师诸多之财宝后，对紧那罗曰：「汝歌，汝诵。」王下命令。然紧那罗自思：「若予等歌，完全不能传歌之色，则歌失败，则受众人如雨之嘲骂，予等之命，亦将被取；而又诸多饶舌，以为妄语。」如此思量，彼等深恐妄语，故不顾王之屡次催逼，一言不语，而况歌诵，亦不为之。王终大怒命曰：「杀此等物，烧肉将来。」于是唱第七之偈：

七

此物非天为兽类

亦非乾闥婆之子

猎夫设法捕其来

烧来供我朝夕餐

紧那梨（女）自思：「王今发怒，必杀予等，今可与语。」于是立即唱偈：

八

百千之歌歌不美

佳美之歌几分值

歌不美者歌有秽

默然栖林非吾愚

王闻紧那梨之言，心甚满足，即唱偈曰：

九

此女语吾可解放

使去雪山彼之山

此男交与膳食所

早朝烧来为朝餐

紧那罗（男）闻王之言自思：「自己不言，王必杀我，今可置语。」于是唱次之偈：

一〇

家畜依云雨

人间依家畜

大王吾依尔

而吾妻所依

二者知一死

解放何得归

如斯语后，更云：「大王！予等难从王之所言，非予等沉默不语，因知所言之不正，故仅不语。」彼等为说明此事，唱次之二偈：

一一

避谤实不易

人王！多人为数多

实或博赏讚

亦或受诽谤

一二

常人不一心

各各持己心

此为有情事

如何成一心

王闻此语，非常欢喜：「此为真实语者，贤明之紧那罗。」于是唱最后之偈：

一三

持妻紧那罗

有时保沉默

怖战今能语

释放自由乐

实则彼所言

多人齎真义

王载紧那罗于黄金所造之笼，呼猎师至命曰：「汝将此紧那罗送往捕彼之场所，与以放之。」于是使彼等逃脱。

菩萨更语曰：「阿闍梨！试观此二隻紧那罗如此慎言，只于适当之时，为发善言，终被释放。但贵君为恶言，终应受此大苦。」彼说明此譬喻后，向彼安慰云：「阿闍梨！汝勿忧虑，予助汝命。」司祭：「然君能助予耶？」弟子：「星宿运行，尚未适当。」于是使彼待过其日。菩萨于午夜中，持一死之牡羊来：「婆罗门阁下！汝可往他处生活。」而于他人不知之中，秘密遣彼逃生，牺牲奉献羊肉毕，遂建其门。

结分

佛述此法语后，佛言：「汝等比丘！彼非自今始，前生拘迦利即曾为如斯之言而灭其身。」于是佛为作本生今昔之结语：「尔时齿茎突出、肤黄褐色之男是拘迦利，贤明之陀伽利耶即是我。」

四八二　卢卢鹿本生谭

〔菩萨＝卢卢鹿〕

序分

此一本生谭是佛在竹林精舍时，对提婆达多所作之谈话。某比丘向彼云：「法友提婆达多！佛对贵君所尽之处甚多。贵君就如来出家，了解三藏，由众人得物甚多，并得名誉。」答曰：「法友！自己由佛草叶之恩惠亦未受得。自己依自己而出家，三藏依自己而了解，由众人所得之物及名誉，皆为自己之力。」比丘等集于法堂，相互谈论：「法友提婆达多实不知恩，乃无考虑之人。」佛出其处问曰：「汝等比丘！汝等今有何语，集于此处？」比丘白佛：「如是如是。」佛言：「汝等比丘！提婆达多之不知恩，非自今始，前生亦不知恩。彼尝为予助其一命，但彼不感予之善行。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日，梵与王于波罗奈都治国时，有八十俱胝莫大财产之某商人储有一子名摩訶达纳迦，彼思：「吾子若作学问，将成疲劳。」于是何等亦均不教彼。因此，彼除歌诵饮食之外，一无所知。双亲为彼迎娶适妻，后未数年相继辞世而去。双亲死后，彼誑彼女，为饮酒赌博之伙伴所包围，花费种种金钱，结果财产荡尽，借债生活，然因彼无力偿还，由债权者前来催逼，困苦已极。彼思：「长年生活有何意义？自己生于此世，完全变为他种之生活状态，不如死去为宜。」于是彼向债权者云：「请将借据持来，恒河之岸储有予一族之财宝，予将以之偿债。」于是彼等与此男出发前往。彼教以真如有财宝埋藏之状：「此处埋有财宝，彼处藏有若干。」「自己欲跳入恒河自杀」，彼伺诸人之隙，遂奔往河中跳入，然彼为急流所冲，流动之间，大声悲鸣而呼救。

尔时摩訶萨生于卢卢种类之鹿胎。彼离鹿羣，独自栖住于恒河弯曲之处混有娑罗树之菴罗树林，为一盛开花朵堪夸之悠闲场所。彼之身体生有如拭淨黄金之皿色光辉之毛，手足纯白，如涂牛乳，尻毛似犛牛，角映银锁之色，眼如摩尼珠所磨首饰美好之状，其口如赤毛球状之豔丽。彼于深夜闻呼救之悲鸣，「此为人声，在自己生命之限度，决不可死。予将对之施救。」如是思量，彼由林藪茂密之寝牀起立，奔向河岸，向彼与以安慰之言：「汝勿忧心，予今助汝。」于是急剧轰然跳入河内。彼切流游泳而行，将彼溺男乘载于自己背上，安全运往岸上，更与彼以自己栖居前运来之果物使食。经二三日后，鹿云：「人兄！予将贵君由森林运往波罗奈道上，如是君可安全归去；然不可只为财宝，而云：『彼处有黄金鹿栖居。』无论向大王或大臣，绝对不可言此。」彼曰：「予断然不语。」如此相互约定。摩訶萨得彼之誓约，将彼负载于背上，运往波罗奈之道上而来；然后放下，回返而去。

于彼到着波罗奈之同日，王之第一后妃名懺摩者，于是日晨早，梦见黄金之鹿向自己说法。后妃醒后，独自思考：「若世无此鹿，则予不应见有此梦，确有此鹿，予将向大王申述。」后妃如是思已，来至王所，云：「大王！予欲闻黄金鹿之说法。能否得闻，如适得闻，予将得生，如不适闻，则予将死。」王受容其言：「如世间栖有此鹿，当可适与。」于是呼婆罗门等至，问曰：「世间究竟有无黄金色之鹿？」答曰：「有之，大王！」王闻之，于美饰象背上载黄金篮，其中纳入千金之袋，如有何人教以有黄金鹿之所，则与其人黄金袋篮，与以此象及最佳之象；更以偈言刻于黄金板上，命一大臣：「汝往市中诸人处公告予言。」王于是唱此本生谭最初之偈：

一

何人能告吾

鹿中最上鹿

美女及优村

吾将与其人

大臣持黄金板于市中公布。时，此商人之子入波罗奈市中，彼闻此语立即往大臣之所告曰：「请使予拜谒国王，予将示知鹿之所在。」大臣由象背降下，携彼来至王前告曰：「大王！此男能告述鹿之所在。」王问：「汝言真实耶？」彼云：「大王！予言真实，请王赐予光荣。」于是唱第二之偈：

二

王可赐与吾

美女与优村

鹿中最上鹿

吾有告王知

王闻之，喜此卖友无德汉之言，王问曰：「此鹿栖居何处？」「如是如是之处，大王！」王使彼为引导，与诸多臣一同来至其场所。时彼无德之汉告王将军队暂停，军队停止，彼云：「大王！彼即黄金之鹿，居于彼处。」彼以手指指示，唱第三之偈：

三

于此森林茂密处

菴罗娑罗树花香

染赤犹如臙脂虫

此即彼鹿栖彼处

王闻彼之言，命令大臣：「包围森林茂密之处，勿使彼逃走，速行捕捉到手。」诸人受命包围，大声喊叫；王与臣下数人立于某处，而彼男亦距其处不远而立。摩訶萨闻其叫声自思：「军队之声非常众多，诚然欲以此人数威胁自己。」彼起立巡迴眺望四方紧紧包围之人众，彼见王站立之所：「此乃予之安全之处，必须驰向彼处。」彼作是思，于是奔向王前。王见彼奔来：「此鹿坚强如象，扬起尘砂奔来，备箭威胁彼鹿，若彼奔来，即放箭以弱其力而捕之。」王作是思，急取弓箭准备对向菩萨。

佛为说明此事，唱次之二偈：

四

备弓箭搭絃

瞄向彼赴处

此鹿见国王

遥遥发言语

五

大王！王请稍暂待

调御者之主！王请勿射吾

何人语王者

告予栖此处？

王为鹿之美言而动心，放下弓箭，以尊敬之念而立。摩訶萨近于王前，亦以美妙友爱之情，立于王傍；诸人亦放弃围捕，来至王前，将鹿包围。尔时摩訶萨振以如黄金之铃之美声，向王问曰：「何人向王告知此处有鹿栖居？」尔时恶人稍行后退，立于唯仅闻声之处。王答：「由彼处所立之男，教示尔之居所。」于是唱第六之偈：

六

此之恶行男

离君立彼处

此为彼告吾

有鹿栖此处

摩訶萨闻之，责彼卖友者，而与王语唱第七之偈：

七

人言实真理

世有种种人

宁引流水木

胜于救恶人

王闻此更唱他之一偈：

八

卢卢鹿！实尔责何物

兽鸟或人间

闻尔语人言

吾实自多怖

于是摩訶萨言：「大王！予所责者，非为兽类，亦非鸟类，实对人间有所责焉。」于是唱第九之偈：

九

彼溺恒河流

疾流吾救助

是故危害吾

大王！实交恶友苦

王闻此对彼男发怒：「如此尽受种种之恩者，不稍感念大德，予将以此弓杀彼。」于是唱第十之偈：

一〇

吾射四翼鸟

贯胸为小片

卖友不当为

吾将灭此男

彼不感大恩

毫不为善业

然摩訶萨自思：「此男不可因自己之故而被灭。」于是唱第十一之偈：

一一

愚者实应憎

贤者不杀戮

此男使归家

褒赏遂其欲

王意欲如何

吾将如尔意

王闻之甚喜，讚摩訶萨唱次之偈：

一二

实尔卢卢鹿

百贤之一人

对此欺誑男

不以怨报怨

恶男使归家

褒赏遂其欲

而吾随尔意

如尔意使行

「大王！人于面前所言之事，与另所为之事，完全相违。」摩訶萨欲明此，唱次之二偈：

一三

豺狼与鹰鷲

叫声易了解

大王！人间之叫声

比之了解难

一四

于人应考虑

血缘与朋友

前者共相喜

后者终成敌

王闻此：「鹿王！予亦思如是者为不可。予纵失此王国亦断不违反惠与汝之约束，请君信予。」王如斯云，使取惠与。摩訶萨于王所谓适切之惠与中，以自己为始，向一切生物与以「无畏」，为王所谓适切之惠与。王与之作适切之约束后，引导菩萨入都。于是都城与摩訶萨均被装饰，而于后妃之前，向之说法。摩訶萨以美妙人间之声，向由后妃开始乃至王与王之臣下说法，更向王教以十种王法，又向大众亦说法之后，再归森林，入于为鹿羣围绕之生活。

王对一切生类应与「无畏」，向国中以大鼓布告宣示，自此以来，任何人对兽类鸟类均不能出手伤害。于是鹿羣食人间耕作之穀物使成荒田，任何人亦不取妨阻。多人来至王庭，举扬非难之声。

佛为说明此事，唱次之偈：

一五

村市人共来

陈情向国王

鹿羣食穀类

大王！此应与禁止

王闻此唱次之二偈：

一六

纵对诸人无有爱

吾虽有失吾王国

然予决不欺此鹿

吾适「无畏」之惠与

一七

人人对吾纵离弃

吾虽有失吾王国

然对鹿王适惠与

如何吾能为欺伪

大众闻王此言，无如何方法而去。此语立即扩展，为摩訶萨闻之，集合鹿羣教之：「尔今对人间之穀类，决不可食。」又向诸人曰：「可各自于田舘结树以为标示。」于是人人依言而行。依此标示，其后乃至今日，鹿均不食穀物。

结分

佛述此法语后，佛言：「汝等比丘！提婆达多不知恩，非自今始，前生亦如斯不知恩。」于是佛为作本生今昔之结语：「尔时商人之子是提婆达多，王是阿难，而卢卢鹿即是我。」

四八三　舍罗婆鹿本生谭

〔菩萨＝舍罗婆鹿〕

序分

此一本生谭是佛在祇园精舍时，就佛向自身法将舍利弗简洁发问，而舍利弗详细说明之事所作之谈话。尔时佛向长老简洁发问。此为佛由天上降下时，要略而有顺序之故事：即长老宾头罗跋囉惰闍，以神通力由王舍城商人处得来栴檀之鉢时，佛禁比丘等使用神通。时外道等自思：「沙门瞿昙禁止神通奇蹟之使用，故今后彼等自身必不使用。」而一无所知之彼等弟子等问曰：「何以贵君等不以神通力取鉢？」「自己等对盗取之事，任何亦不为之，而况欲取一毫无价值之木鉢？有何人愿以自己精徵微妙之力徒现于彼等在家人之前，由此考虑所以不取。但释迦族之沙门伴侣，贪慾且又愚痴，出以神通力往取。切勿思吾等之神通力有何使用困难，自己等眼中并无沙门瞿昙之弟子，若吾等有意乐，可与沙门瞿昙一较神通之竞技。沙门瞿昙为一神通，吾等则为双倍之力使见。」彼等如此之言，比丘等闻知此事，告白世尊：「世尊！外道等欲为神通。」佛：「汝等比丘！任彼等为之，吾亦将为。」

频毘娑罗王得此传闻，出至世尊之处，问曰：「世尊！请为神通如何？」佛：「甚善，大王！予将为之。」王：「然则佛非曾就此已制定禁戒耶？」佛：「唯然，大王！然此为对我佛弟子所制者，非对诸佛所谓之禁戒。正如大王，贵君御苑之花与果物为对其他人等所禁者，而此规定对贵君则不适用之理相同。」王：「然则世尊于何处为此神通耶？」佛：「于舍卫城城门之处，騫荼菴罗树之下。」王：「予于彼处为作某种准备。」佛：「大王！一切不用。」翌日佛于朝食终了，托鉢出行，诸人见之问曰：「世尊往何处？」「将往舍卫城城门之所，于騫荼菴罗树下，为摧破外道之双倍神通而行。」比丘等以此语使闻。

大众：「如佛之神通，实未曾有，吾等将往见之。」于是离开家户，随佛之后而行。他之外道：「沙门瞿昙行神通，吾等亦行自己之神通相与之竞。」于是引率各各之弟子等，追随于佛之后。不久佛至舍卫城，王问：「世尊！即将真正行神通耶？」佛：「即将为之。」王：「何时为之？」佛：「由今日至第七日阿沙荼月满月之日。」王：「世尊！将作幕蔭耶？」佛：「均已妥当，大王！在予行神通场所，帝释为作十二由旬宝石之幕。」王：「行此神通之事，可否向市中宣布？」佛：「可与宣布，大王！」

王即命令法之布告者，跨于美饰之象背之上：「佛于舍卫城城门之处，在騫荼菴罗树下，行摧破外道之神通，时为自今七日之后。」于是每日巡迴布告。外道等闻佛于騫荼菴罗树下欲行神通，于是投掷私财，砍伐舍卫城附近一带之菴罗树。于满月之夜，法之布告者巡迴布告：「今日晨朝将行神通。」彼依诸神之力，如立于全阎浮提中家家之前布告之状，声音响彻。而起心欲往见者均自己到着舍卫城，如是有绵延十二由旬之参观者。

佛于晨朝托鉢入舍卫城，尔时王苑之园长名騫荼者持一如水壶大之纯熟美丽菴罗之实，往王所之途中，彼于城门之处会佛，「将此献佛为宜」，彼以菴罗之实向佛献上，佛受之坐于其处而食。食终佛言：「阿难！将此核付与园长，植于此处，此将成为騫荼菴罗树。」长老依言，于是园长掘地植之。其核忽破，数根下垂，出锄柄粗细之芽，彼于多人得见之间，成为高达百肘，干枝五十肘之大菴罗树；而于观看之间，开花生实，蜜蜂羣集，果实坠满树上，耸立于天空之中。风来吹打，使美味之实落地，后来之比丘等食之而去。黄昏之时，诸神之王熟思：「造七宝之幕，为我等之责。」于是速遣毘首竭摩覆以青莲华十二由旬作七宝之幕；如是一万世界之神前来参集。佛为摧破外道，行双倍神通，即令弟子亦感异常，而多人见此持有信心。佛继站起，坐佛座而说法，使二十俱胝之有情，如饮甘露。然而佛思：「过去佛行神通后，往何处而行耶？」佛知：「乃往三十三天」，于是佛由佛座起立，以右足踏于由犍陀罗山顶，而以左足跨于须弥山之顶上，登上三十三天，坐于昼度树下无垢白石之上，度过雨期，向诸神说有关阿毘达磨之法。

诸人不知佛之去向，因不见佛，各自归家。经三阅月，自恣之日近，长老目犍连往佛之所，告白此事，佛问曰：「舍利弗今往何处？」目犍连：「世尊！彼长老见彼神通而起欢喜心，与出家之五百新比丘，一同在僧伽舍之市安居。」佛：「目犍连！自今七日后，吾将降落于僧伽舍城门之处，如欲见如来者皆可集于僧伽舍。」长老：「谨遵圣命。」受命归来，向诸人告此信息后，将诸人一瞬之间全部运往距舍卫城三十由旬之僧伽舍市。

佛过雨期于自恣终了，告帝释欲归人间，帝释唤毘首竭摩近前命曰：「为十力尊归人间界，为作阶梯。」彼于须弥山顶作阶梯之一端，另一端则作于僧伽舍城门之处；其中间者为宝珠造，一方之侧为白银造，另一侧黄金造，为筑此三阶梯；阶梯以七宝造之栏楯围绕。佛行开闢之大神通，由中央宝珠造之阶梯降下，帝释天为持衣鉢，须夜摩天为执拂子，娑婆主梵天为持伞盖相随；一万世界诸神雨天香料，天之华鬘，以供养之。当佛立于阶梯最后之阶时，长老舍利弗首先第一拜佛，然后其他诸人拜佛。佛于如斯羣集诸人之中自思：「目犍连以有神通力有名，优婆离以善保持戒律有名，然舍利弗具有大智之事，一般尚未遍知。除予之外，实际无有具与彼同等智慧者，予将于一般众中示知彼有智慧之事。」于是先以问题问诸凡人，凡人等如是答之；次问于预流果境界者，得预流果人等如是答之，而凡人等则不解；于是于一来果之境界，不还果之境界，诸漏尽阿罗汉果之境界设问。于各大弟子之境界被问时，各各下位者不知上位之问，上位者则答以适于彼之问，至于最优弟子之境界被问，则最优弟子等答如是，而其他者则不能解；最后舍利弗长老适切被问，此长老答如是，而其他诸人则全然不明。诸人问曰：「与佛问答彼长老为何人？」「法将舍利弗是。」诸人闻之：「实为大智之人。」互相谈论。尔来诸神或诸人之间，于此长老有大智之事，善为遍知。于是佛于佛之境界发问：

世有达彼对岸者

更有有学诸凡人

君贤者！彼等行状为如何

吾今问汝汝语我

佛问：「舍利弗！此简言之意义，应如何详见，汝知之耶？」长老熟思佛问，明了佛所问者为有学无学比丘等应到之道，彼对是问并无何等疑点，然彼思：「依应到之道而言，从诸蕴等能说数多之方法，究依何种方法而说，始能与佛之意向相合致耶？」有关佛之意向抱有疑点。佛知此：「舍利弗对所问已无何等疑点，但有关我之意向则有疑点，自己若不示其方法，则不能说明此事。善哉，予将教以方法。」于是谓其方法如是如是以教之，佛言：「此即如是，舍利弗！善为了解可矣。」于是彼已善了解。佛自思量：「舍利弗知我意向，从诸蕴将能十分说示。」长老舍利弗为佛所教方法，其问题明显有如已知百方法千方法之状，彼以由佛所教之方法，说明于佛境界之所问。佛向遍十二由旬诸人羣众说法，为使三十俱胝之有情能饮不死之液（甘露）。

佛于诸人散去之后，继续行脚之旅，渐行至舍卫城。到达之翌日，佛外出托鉢，得食物归来，向比丘等就诸事说明之后，入于香室。黄昏时，比丘等相互谈长老舍利弗之德，坐于法堂：「诸位法友！舍利弗长老实为大智之人，其智慧实广敏锐彻，对十力尊简单发问之事作详细之说明。」佛出彼处问曰：「汝等比丘！今有何语，集于此处？」比丘白佛：「如是如是。」佛言：「汝等比丘！彼非自今始，前生彼对简单所云之事，详细说明。」于是佛为说过去之事。

主分

昔日梵与王于波罗奈都治国时，菩萨生于舍罗婆鹿之胎，栖于森林之中。王好狩猎，且力甚强，彼思他人皆不如己堪称为人。某日王出猎时，向廷臣等云：「任何人于鹿由傍逃过而放之者，处以笞刑。」诸人自思：「任何人立于自己家之当中，而亦多有对自己库房不留意之处。今一鹿跳起，须善加处理，将彼驱向王所立之处，岂非上策。」于是人人时时整备，先安置王于路傍而立，彼等则将大丛林包围，以棍棒及其他诸物即地，惊起舍罗婆鹿，最初于丛中旋转，三度环绕奔驰，搜寻逃出之空隙，然见诸人手执弓箭，毫无间隙，立于周围，实无法可想，只有唯一方法，彼发现王所立之处有隙可乘。彼之眼中闪现光辉，如瓦砾飞投之状，直向王前奔来，王见飞奔前来之鹿，立即放箭，但归失败。

须知舍罗婆鹿兽类，巧于避箭，如箭由前面飞来，则急速停止站立，使其飞过；由后飞来，则向前飞奔，由箭逃出；由上而来，则曲背避之；由横飞来，则稍行扭开身体；如狙击腹之当中，则鹿团其身体而倒卧；如此彼于箭飞行恰如风之吹散黑云，驀地逃窜无踪。王之两侧站立之廷臣等见舍罗婆鹿逃逸，一同来集问曰：「此为何人逐鹿现场？」「此乃王之捕捉场所。」「然王确曾呼叫欲杀此鹿，实际王未能射中，箭坠地面。」彼等无所事是，以此论调，对王作戏笑之谈，如花开放。国王自思：「彼等笑予之事，尚不知予真正之力量。」王一紧身上之着物，取剑徒步而行：「予将捕捉舍罗婆鹿。」于是急急奔出。彼随于鹿后，驰行三由旬，舍罗婆鹿驰往林中，王亦入林。但舍罗婆鹿之行方，有一深六十肘之大穴，为一朽木所覆之穴，其深三十肘处积水，并繁生芦草覆盖。舍罗婆鹿嗅闻水味，知其穴之所在，彼稍回返避之通过，然王直接奔来，遂落入穴中。舍罗婆鹿不闻王之足音，回返视之，不见其姿。「此王必落穴中」，彼往观之，见王在深水中不能立足，焦急疲困。是时鹿已对彼之所为，早不存心，心感充满哀怜：「如是弃王而去，王必死去，予今将为王除苦。」于是立于穴端曰：「王请勿怖，予为王除苦。」彼如引自己可爱之子，依岩石支持身体努力向上引王，将此为杀鹿而奔入之王由六十肘之深穴抱起，负载于背上，由森林出，至距王之军队居处不远场所，将王卸下，于是与王以忠告，使誓守五戒。王由摩訶萨身边离去，深感歉咎曰：「舍罗婆鹿王！请与予同来波罗奈。予有十二由旬之波罗奈国，献与贵君，请君统治。」鹿：「大王！不可，予等兽类，不可治国，若王对予持有善意，望请守予先刻所嘱持戒之意，并家臣诸人亦如是守之。」菩萨为忠告后，即隐入森林而去。王思起鹿王之美德，眼中湛满泪水，归来至军队之所，为各军围绕而还都；王命以大鼓巡迴宣告：「今后国中之人民，皆应守五戒。」然王对摩訶萨救自己之美德善行，未向任何一人洩露。王于黄昏，食种种美食，卧于美饰之裘牀，次晨朝起，思起摩訶萨之美德，出牀于椅上结跏趺坐，心中喜溢，唱次之六偈歌，以叙其喜：

一

尔闻，人希望之光

贤者勿厌倦

尔实应见吾

今已达所望

二

尔闻，人希望之光

贤者勿厌倦

实尔应见吾

吾由泥上陆

三

尔闻，人应勤奋斗

贤者勿厌倦

实尔应见吾

今已达所望

四

尔闻，人应勤奋斗

贤者勿厌倦

实尔应见吾

吾由泥上陆

五

纵然沉苦海

勿断希望梦

若人有智慧

终将到乐地

实人感触多

有苦亦有乐

若人不深思

死魔神来访

六

从不思考者

彼等招破灭

为男女幸福

不独思己利

王作如斯之歌间，太阳昇起。王之司祭，晨朝侍奉王之起居，来至宫门入口，闻王之歌，彼自思：「王于昨日行猎，必定被舍罗婆鹿逃逸，受侍从者嘲讽，为不失王族之荣耀，为杀鹿，而追逐鹿踪，于是落入六十肘之深穴。舍罗婆鹿王思其可哀，不思王对自己所作罪等，救王出穴。故王今作歌，以叙其喜。」于是婆罗门将王之歌，一字一句，皆得闻记，彼对王与舍罗婆鹿所演之一幕情况，正如拂拭洁淨之镜映影，见彼之颜，如同原状，完全知其一部之始终。彼以指尖扣扉，王问：「何人？」「大王！予为司祭。」王启扉：「阿闍梨！请入。」司祭入王之室，述问候后，立王之傍：「大王！王于森林中所为之事，予已全知。王追一舍罗婆鹿落入穴中，彼舍罗婆鹿依岩支持身体，由穴中引王出险。因此，今王思起其鹿之美德，作歌以叙其喜。」于是彼唱次之二偈：

七

王于险峻山路中

舍罗婆鹿尔尝追

彼以广大仁慈心

实冒危险救尔命

八

彼鹿之身岩支持

引尔出穴脱苦难

魔神手中免斯苦

广大仁慈尔应讚

王闻是语自思：「此男未与自己一同行猎，彼时之事，完全得知，彼如何知晓？当为一问。」于是唱第九之偈：

九

尔时彼处不共在

或又何人语尔言

尔见一切知无碍

婆罗门！尔之智识真可畏

于是婆罗门云：「不也，大王！予决非一切知之佛。予只善思大王之歌偈中一字一句，知其意义而已。」彼如是说明唱第十之偈：

一〇

尔时彼处吾非在

亦非何人对吾言

尔美歌偈句句意

人王！贤者善知彼思量

王闻此甚喜，与彼诸多宝物。自有此事以来，王乐为布施等善行，诸人亦喜善行，由此世死去者，使诸神世界充满。

某日，王欲为射鵠之戏，与司祭一同来至王苑。时诸神之王帝释，见天宫增殖诸多之青年神与女神，彼思：「此究为何故？」而彼知悉舍罗婆鹿由深穴救王，劝王誓守戒律之事。帝释自思：「王以其力，使人人皆为善行，故诸神世界充满，今恰值王来王苑为射鵠之戏，予当以狮子吼讚舍罗婆鹿之美德，且使知自为帝释之事，予立于空中说法，说明慈悲与五戒之德，然后归去。」帝释来至王苑，王取弓搭箭将欲射鵠。尔时帝释于王与鵠的中间，以神力使舍罗婆鹿出现。王见鹿而不能放箭，于是帝释入于司祭身体之中唱偈云：

一一

尔矢可死强力者

以箭搭弓何躊躇

箭发之处射杀鹿

彼肉可饗王宫食

王以偈答之曰：

一二

此事吾确知

婆罗门！鹿为王族食

鹿行吾感铭

故吾不杀彼

帝释更唱次之二偈：

一三

大王！此鹿并非鹿

大王！此为阿修罗

人中之王！尔儘可杀之

成天人之王

一四

大王！若尔心躊躇

友！杀此舍罗婆

尔强勇者！尔与尔妻子

阎魔灰河堕

王以次之二偈答曰：

一五

一次险恶林中陷

妻子亲爱之友羣

纵堕阎魔之灰河

不杀与吾生命者

一六

此鹿救吾濒死地

于多怖畏森林中

斯事常令吾想起

大婆罗门！如何知彼而杀之

帝释闻此，恢复本来帝释自身之姿，由司祭之身体出，立于空中，叙王之美德，唱次之二偈：

一七

汝喜友者！生年永荣善

王法治王国

数多女人羣

侍汝贤王者

此国有快乐

更生三天界

一八

尔今无怒心常静

喜施一切托鉢者

成大利此乐施果

天界为家斯无咎

诸神之王帝释为斯语后，更续云：「大王！予本强汝所难为而来，然尔不与予以可乘之隙。好自为之，慎勿懈怠。」遗此忠告，彼归自己之住所。

结分

佛述此法语后，佛言：「汝等比丘！彼非自今始，前生舍利弗亦对此简单之问事，而详细知其意义。」于是佛为作本生今昔之结语：「尔时之王是阿难，司祭是舍利弗，舍罗婆鹿实即是我。」